{
    "paper_id": "0588ae2b8266032036345da38e304d7692d82b46",
    "metadata": {
        "title": "Severe cases of A(H1N1)v2009 infection in R\u00e9union Island in 2009 and 2010",
        "authors": [
            {
                "first": "B.-A",
                "middle": [],
                "last": "Ga\u00fcz\u00e8re",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "\u00b7",
                "middle": [
                    "F"
                ],
                "last": "Bussienne",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "\u00b7",
                "middle": [
                    "B"
                ],
                "last": "Bouchet",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "\u00b7",
                "middle": [
                    "J"
                ],
                "last": "Jabot",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "\u00b7",
                "middle": [
                    "A"
                ],
                "last": "Roussiaux",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "\u00b7",
                "middle": [
                    "D"
                ],
                "last": "Drouet",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "\u00b7",
                "middle": [
                    "S"
                ],
                "last": "Djourhi",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "\u00b7",
                "middle": [
                    "B"
                ],
                "last": "Leaut\u00e9",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "\u00b7",
                "middle": [
                    "D"
                ],
                "last": "Belcour",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "\u00b7",
                "middle": [
                    "G"
                ],
                "last": "Bossard",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "\u00b7",
                "middle": [
                    "S"
                ],
                "last": "Champion",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "\u00b7",
                "middle": [],
                "last": "",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "M.-C",
                "middle": [],
                "last": "Jaffar-Bandjee",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "\u00b7",
                "middle": [
                    "O"
                ],
                "last": "Belmonte",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "\u00b7",
                "middle": [
                    "P"
                ],
                "last": "Vilain",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "\u00b7",
                "middle": [
                    "E"
                ],
                "last": "Brottet",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "\u00b7",
                "middle": [
                    "L"
                ],
                "last": "Hoang",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "\u00b7",
                "middle": [
                    "D"
                ],
                "last": "Vandroux",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "Mots cl\u00e9s Grippe A(H1N1)v2009 \u00b7 Cas graves \u00b7 SDRA \u00b7 R\u00e9animation \u00b7 Vaccination \u00b7 Oc\u00e9an Indien \u00b7 R\u00e9union Abstract In the Southern hemisphere, R\u00e9union Island acts as a sentinel for infections preferentially occurring during the austral winter that are likely to reach the Northern hemisphere a few months later. We relate the main features concerning patients that were admitted during years 2009 and 2010 in our intensive care unit with an A(H1N1)v2009 infection, mainly for acute respiratory distress. Demographic, clinical, and biological data as well as given medications and outcome were prospectively collected among all PCR-confirmed influenza-infected patients. In 2009 and 2010, 25 patients met the criteria. Patients' median age was 40.4 (\u00b117. 4) years. Most of them (22/25) had comorbidities such as: chronic diseases, overweight, obesity, pregnancy, and Down syndrome. Maximum bed-occupation rate was 10 days per million inhabitants. Main diagnosis for ICU admission was virus-related pneumonia. Twenty-two out of 25 patients needed mechanical ventilation, some required rescue therapies such as extracorporeal membranous oxygenation (ECMO) or hi-frequency oscillation ventilation (HFOV), both only available in few French hospitals. Within the study period, 12 patients died (48%) mainly of multi-organ failure. Through 2009 and 2010 autumn and winter periods, Introduction L'infection \u00e0 A(H1N1)v2009 a \u00e9merg\u00e9 au Mexique [16] en 2009 avec une l\u00e9talit\u00e9 suspect\u00e9e \u00e9lev\u00e9e. La R\u00e9union, dont l'hiver austral pr\u00e9c\u00e8de celui de l'h\u00e9misph\u00e8re nord, a combin\u00e9 en 2009 les effets de la nouvelle pand\u00e9mie et de la grippe saisonni\u00e8re hivernale. Un syst\u00e8me national de surveillance a \u00e9t\u00e9 mis en place [6] afin de suivre l'\u00e9pid\u00e9mie d'infections \u00e0 A(H1N1)v2009 et d'anticiper sur son d\u00e9roulement dans l'h\u00e9misph\u00e8re nord. Le r\u00e9seau de m\u00e9decins sentinelles de La R\u00e9union a permis de suivre les tendances de l'\u00e9pid\u00e9mie de 2009 et a permis de montrer que 66 000 personnes sur une population de 810 000 avaient consult\u00e9 leur m\u00e9decin pour syndrome grippal, soit un taux d'attaque de 8,14 %.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 751,
                    "end": 753,
                    "text": "4)",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 1431,
                    "end": 1435,
                    "text": "[16]",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 1696,
                    "end": 1699,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Le vaccin sp\u00e9cifique n'ayant \u00e9t\u00e9 disponible localement qu'apr\u00e8s la fin de la vague \u00e9pid\u00e9mique d'une part, et la pol\u00e9mique nationale qui a entour\u00e9 cette vaccination d'autre part, firent que le taux de la couverture vaccinale \u00e0 La R\u00e9union a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s faible (4,4 % d'une population de 810 000 habitants, dont 100 000 particuli\u00e8rement \u00e0 risque pour la grippe) et tout particuli\u00e8rement celui du personnel hospitalier (3,3 % des 3 000 employ\u00e9s de notre h\u00f4pital). L'objectif de cet article est de d\u00e9crire les caract\u00e9ristiques cliniques, \u00e9pid\u00e9miologiques, le traitement ainsi que le devenir des patients admis dans le plus grand centre de r\u00e9animation (24 lits) de La R\u00e9union pendant les vagues \u00e9pid\u00e9miques 2009 et 2010 de l'h\u00e9misph\u00e8re sud. Ces donn\u00e9es peuvent contribuer \u00e0 une meilleure planification de la mise en place des moyens n\u00e9cessaires pour faire face aux prochaines \u00e9pid\u00e9mies particuli\u00e8rement, dans les services de r\u00e9animation de l'h\u00e9misph\u00e8re nord.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Les donn\u00e9es des patients ont \u00e9t\u00e9 recueillies prospectivement dans le plus grand service de r\u00e9animation adulte du nord de l'\u00eele qui couvre 500 000 personnes (62 % de la population totale). Toutes les proc\u00e9dures invasives ont \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9es avec l'accord des patients ou de leur personne de confiance. Le diagnostic d'infection \u00e0 A(H1N1)v2009, confirm\u00e9 localement par RT-PCR en temps r\u00e9el, a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 en utilisant le Superscript\u2122 III Platinum One step RT-PCR system (Invi-trogen\u2122) par un thermocycleur Light-Cycler 480 (Roche Diagnostic \u00ae ) selon la technique du Centre national de r\u00e9f\u00e9rence de Institut Pasteur, puis confirm\u00e9 par celui-ci. Les tests de diagnostic rapide n'ont pas \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s en raison de leur faible sensibilit\u00e9 [8] . Les cas suspects d\u00e9finis comme ayant une s\u00e9rologie positive et une RT-PCR n\u00e9gative ou non pratiqu\u00e9e n'ont pas \u00e9t\u00e9 inclus, en raison du manque de sp\u00e9cificit\u00e9 de la s\u00e9rologie. Des RT-PCR compl\u00e9mentaires ont \u00e9t\u00e9 parfois r\u00e9alis\u00e9es dans les s\u00e9cr\u00e9tions respiratoires des patients intub\u00e9s.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 733,
                    "end": 736,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Patients et m\u00e9thodes"
        },
        {
            "text": "Ont \u00e9t\u00e9 inclus dans l'\u00e9tude les patients hospitalis\u00e9s en 2009 et en 2010 au cours des mois de juillet \u00e0 d\u00e9cembre avec un tableau clinique de grippe grave, c'est-\u00e0-dire n\u00e9cessitant le support d'au moins une fonction vitale et la confirmation de la pr\u00e9sence du g\u00e9nome viral par RT-PCR dans les pr\u00e9l\u00e8vements nasopharyng\u00e9s avant ou apr\u00e8s l'admission dans le service.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Patients et m\u00e9thodes"
        },
        {
            "text": "La d\u00e9finition de la pneumopathie communautaire est celle adopt\u00e9e par l'ATS/IDSA [14] . Le diagnostic de pneumonie virale primitive a \u00e9t\u00e9 bas\u00e9 chez ces patients en phase aigu\u00eb grippale sur : l'existence d'une d\u00e9tresse respiratoire aigu\u00eb, d'opacit\u00e9s alv\u00e9olaires radiologiques concernant au moins un quadrant pulmonaire radiologique, la n\u00e9gativit\u00e9 des pr\u00e9l\u00e8vements bact\u00e9riologiques respiratoires et sanguins et la positivit\u00e9 de la PCR grippe.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 80,
                    "end": 84,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Patients et m\u00e9thodes"
        },
        {
            "text": "Les patients en insuffisance respiratoire aigu\u00eb requ\u00e9rant une oxyg\u00e9noth\u00e9rapie d'au moins 8 l/min ont \u00e9t\u00e9 admis directement en r\u00e9animation. Les patients requ\u00e9rant une oxyg\u00e9noth\u00e9rapie \u00e0 plus faible d\u00e9bit ont \u00e9t\u00e9 admis en service de pneumologie ou de m\u00e9decine. Le diagnostic de pneumonie secondaire bact\u00e9rienne a \u00e9t\u00e9 \u00e9tabli chez des patients \u00e0 RT-PCR positive qui pr\u00e9sentaient une fi\u00e8vre r\u00e9currente associ\u00e9e \u00e0 des expectorations purulentes et \u00e0 des h\u00e9mocultures ou \u00e0 des pr\u00e9l\u00e8vements pulmonaires bact\u00e9riologiques positifs.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Patients et m\u00e9thodes"
        },
        {
            "text": "Les analyses bact\u00e9riologiques ont \u00e9t\u00e9 pratiqu\u00e9es \u00e0 partir des produits d'aspiration trach\u00e9ale ou des lavages bronchoalv\u00e9olaires (LBA). Les patients ont \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9s en surpoids lorsque leur indice de masse corporelle (IMC) \u00e9tait sup\u00e9rieur \u00e0 25 kg/m 2 et ob\u00e8ses lorsque l'IMC \u00e9tait sup\u00e9rieur \u00e0 30 kg/m 2 . Les d\u00e9cisions d'admission et de sortie de r\u00e9animation et les diverses indications th\u00e9rapeutiques, dont l'intubation, la ventilation m\u00e9canique, le recours au monoxyde d'azote ou \u00e0 d'autres modes de ventilation particuliers (airway pressure release ventilation ou APRV), ventilation en d\u00e9cubitus ventral, ventilation \u00e0 oscillations de haute fr\u00e9quence ou HFO [20] , oxyg\u00e9nation extracorporelle par membrane (ECMO) [2, 4, 18] ont \u00e9t\u00e9 prises selon les protocoles en vigueur dans le service. Le recours \u00e0 l'\u00e9puration extrar\u00e9nale a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 selon les recommandations de la seconde conf\u00e9rence internationale de consensus sur l'insuffisance r\u00e9nale aigu\u00eb [3] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 663,
                    "end": 667,
                    "text": "[20]",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 718,
                    "end": 721,
                    "text": "[2,",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 722,
                    "end": 724,
                    "text": "4,",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 725,
                    "end": 728,
                    "text": "18]",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 954,
                    "end": 957,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Patients et m\u00e9thodes"
        },
        {
            "text": "Les donn\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 recueillies de fa\u00e7on standardis\u00e9e : donn\u00e9es d\u00e9mographiques, facteurs de comorbidit\u00e9, corpulence, \u00e9volution de la symptomatologie, radiographies, donn\u00e9es de laboratoire, modes d'assistance ventilatoire, date de pr\u00e9l\u00e8vement de la RT-PCR et de d\u00e9but du traitement antiviral sp\u00e9cifique par rapport \u00e0 la date de d\u00e9but des sympt\u00f4mes, types de support des fonctions vitales (substances vasoactives, recours \u00e0 l'\u00e9puration extrar\u00e9nale) et des diff\u00e9rents traitements associ\u00e9s (corticoth\u00e9rapie, antibioth\u00e9rapie). Les scores usuels de gravit\u00e9 APACHE II [11] , IGS 2 [13] et SOFA [21] ont \u00e9t\u00e9 calcul\u00e9s.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 561,
                    "end": 565,
                    "text": "[11]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 574,
                    "end": 578,
                    "text": "[13]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 587,
                    "end": 591,
                    "text": "[21]",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Patients et m\u00e9thodes"
        },
        {
            "text": "Au cours de la saison grippale 2009, 13 patients ont \u00e9t\u00e9 inclus dans l'\u00e9tude, soit 6,95 % (n = 187) de l'ensemble des patients hospitalis\u00e9s dans le service de r\u00e9animation pendant la m\u00eame p\u00e9riode, soit 26 admissions en r\u00e9animation par million d'habitants. Pour ces 13 patients, la dur\u00e9e totale d'hospitalisation en r\u00e9animation a \u00e9t\u00e9 201 jours (402 par million d'habitants), le taux maximum d'occupation des lits r\u00e9animation a \u00e9t\u00e9 dix lits par million d'habitants, et la dur\u00e9e moyenne de s\u00e9jour 15,5 jours. L'intervalle moyen entre le d\u00e9but des signes et l'admission en r\u00e9animation a \u00e9t\u00e9 6,9 jours.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "R\u00e9sultats"
        },
        {
            "text": "Les facteurs de risque, l'\u00e2ge, les scores de gravit\u00e9, le devenir et les caract\u00e9ristiques des patients sont rapport\u00e9s dans les Tableaux 1,2.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "R\u00e9sultats"
        },
        {
            "text": "Le premier patient a \u00e9t\u00e9 admis le 12 ao\u00fbt et le dernier le 18 septembre 2009. L'\u00e2ge m\u00e9dian \u00e9tait 39,5 ans (\u00e9tendue : 17-69 ans). Dix patients \u00e9taient \u00e2g\u00e9s de 17 \u00e0 54 ans et trois de plus de 54 ans. Huit patients \u00e9taient des femmes (62 %), trois patients pr\u00e9sentaient un surpoids ou une ob\u00e9sit\u00e9 (IMC respectifs : 38, 32, 29). Une seule grossesse chez une patiente asthmatique de 17 ans a \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9e. Deux patients ne pr\u00e9sentaient aucun facteur de comorbidit\u00e9, y compris un homme de 33 ans qui d\u00e9c\u00e9da.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "R\u00e9sultats"
        },
        {
            "text": "Le motif principal d'admission a \u00e9t\u00e9 l'insuffisance respiratoire (n = 10). Un patient a \u00e9t\u00e9 admis pour oed\u00e8me aigu du poumon, puis d\u00e9faillance multivisc\u00e9rale sur terrain de coronaropathie s\u00e9v\u00e8re. Un patient porteur d'une insuffisance surr\u00e9nalienne cong\u00e9nitale avec faible compliance au traitement a \u00e9t\u00e9 admis pour une d\u00e9faillance multivisc\u00e9rale. Un patient a \u00e9t\u00e9 admis pour \u00e9tat de mal \u00e9pileptique.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "R\u00e9sultats"
        },
        {
            "text": "Quatre patients sont d\u00e9c\u00e9d\u00e9s : un patient \u00e2g\u00e9 de 33 ans qui ne pr\u00e9sentait aucun facteur de comorbidit\u00e9, une patiente \u00e2g\u00e9e de 18 ans en \u00e9tat d'aplasie dans les suites d'une allogreffe pour un lymphome de Hodgkin, d\u00e9c\u00e9d\u00e9e d'une h\u00e9morragie c\u00e9r\u00e9brale sous ECMO, une femme atteinte d'infirmit\u00e9 motrice c\u00e9r\u00e9brale \u00e2g\u00e9e de 28 ans, avec insuffisance respira-toire restrictive majeure apr\u00e8s impossibilit\u00e9 de sevrage de la ventilation m\u00e9canique dans un contexte de limitation th\u00e9rapeutique et un patient \u00e2g\u00e9 de 55 ans, insuffisant coronarien \u00e9volu\u00e9 avec refus op\u00e9ratoire trois ann\u00e9es auparavant, admis dans un tableau de d\u00e9faillance multivisc\u00e9rale.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "R\u00e9sultats"
        },
        {
            "text": "L'\u00e2ge m\u00e9dian des patients d\u00e9c\u00e9d\u00e9s \u00e9tait de 32,5 ans, avec un score APACHE II de 20, un score SOFA de 9,7 et un score IGS de 39,3.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "R\u00e9sultats"
        },
        {
            "text": "Dix patients (77 %) ont n\u00e9cessit\u00e9 le recours \u00e0 la ventilation artificielle pendant une dur\u00e9e moyenne de 11,5 jours. Quatre patients ont d\u00fb \u00eatre ventil\u00e9s en d\u00e9cubitus ventral ; un patient a n\u00e9cessit\u00e9 la ventilation m\u00e9canique par HFO (un seul respirateur de ce type \u00e9tait disponible en 2009 dans l'\u00eele) ; trois patients ont \u00e9t\u00e9 plac\u00e9s sous ECMO (deux appareils de ce type \u00e9taient disponibles \u00e0 La R\u00e9union en 2009).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "R\u00e9sultats"
        },
        {
            "text": "Les radiographies pulmonaires pr\u00e9sentaient des anomalies chez tous les patients sauf un (chor\u00e9e de Huntington). Les opacit\u00e9s alv\u00e9olaires occupaient un quadrant pulmonaire chez quatre patients, deux quadrants chez trois patients et tous les quadrants chez quatre patients. Une patiente ob\u00e8se a surv\u00e9cu \u00e0 une embolie pulmonaire bilat\u00e9rale confirm\u00e9e par TDM.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "R\u00e9sultats"
        },
        {
            "text": "Les donn\u00e9es biologiques sont rapport\u00e9es dans le Tableau Tous les patients ont re\u00e7u l'oseltamivir par voie orale (75 mg deux fois par jour) et le zanamivir a \u00e9t\u00e9 administr\u00e9 par inhalation par le respirateur chez un patient. La forme intraveineuse du zanamivir n'a pu \u00eatre mise \u00e0 notre disposition \u00e0 titre compassionnel par le laboratoire qui la produit, en d\u00e9pit d'une requ\u00eate via l'Afssaps.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 48,
                    "end": 55,
                    "text": "Tableau",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "R\u00e9sultats"
        },
        {
            "text": "La dur\u00e9e moyenne du traitement antiviral a \u00e9t\u00e9 7,2 jours. Deux patients ont pr\u00e9sent\u00e9 une excr\u00e9tion virale prolong\u00e9e (14 jours) objectiv\u00e9e dans les LBA it\u00e9ratifs.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "R\u00e9sultats"
        },
        {
            "text": "Au d\u00e9but de janvier 2010, en p\u00e9riode inter\u00e9pid\u00e9mique pour La R\u00e9union, un patient r\u00e9unionnais \u00e2g\u00e9 de 44 ans, de retour de voyage, a \u00e9t\u00e9 admis dans le service pour une d\u00e9tresse respiratoire aigu\u00eb due \u00e0 une infection \u00e0 A(H1N1) v2009 contract\u00e9e \u00e0 Madagascar. Son \u00e9volution a \u00e9t\u00e9 favorable apr\u00e8s dix jours de ventilation.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "R\u00e9sultats"
        },
        {
            "text": "Au Les deux patientes enceintes ont d\u00fb \u00eatre c\u00e9saris\u00e9es d\u00e8s l'admission, dont une dans le service de r\u00e9animation : elles sont d\u00e9c\u00e9d\u00e9es sous ECMO, l'une d'une h\u00e9morragie c\u00e9r\u00e9brale, l'autre apr\u00e8s 120 jours d'assistance circulatoire. Un seul patient sur 12 ne pr\u00e9sentait aucun facteur de comorbidit\u00e9.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "R\u00e9sultats"
        },
        {
            "text": "Le motif principal d'admission a \u00e9t\u00e9 l'insuffisance respiratoire chez tous les patients.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "R\u00e9sultats"
        },
        {
            "text": "Les 12 patients ont n\u00e9cessit\u00e9 le recours \u00e0 la ventilation m\u00e9canique pendant une dur\u00e9e moyenne de 23 jours ; quatre patients ont n\u00e9cessit\u00e9 une ventilation par HFO ; cinq patients ont \u00e9t\u00e9 plac\u00e9s sous ECMO (l'h\u00f4pital avait fait l'acquisition de nouvelles machines ECMO \u00e0 la suite de l'\u00e9pid\u00e9mie 2009).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "R\u00e9sultats"
        },
        {
            "text": "Les radiographies pulmonaires montraient des anomalies chez tous les patients dans au moins trois quadrants pulmonaires sur quatre.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "R\u00e9sultats"
        },
        {
            "text": "Le d\u00e9lai moyen entre l'admission en service de r\u00e9animation et le diagnostic par RT-PCR a \u00e9t\u00e9 3,8 jours. Tous les patients, sauf un, ont re\u00e7u un traitement antiviral (oseltamivir) par voie orale (75 mg deux fois par jour, parfois 150 mg deux fois par jour en cas de mauvaise absorption gastrique) pendant une dur\u00e9e moyenne de cinq jours, alors que le d\u00e9but des signes remontait \u00e0 plus de 48 heures. Le d\u00e9lai moyen entre le d\u00e9but des signes et le d\u00e9but du traitement antiviral a \u00e9t\u00e9 7,7 jours (\u00e9tendue : [3] [4] [5] [6] [7] [8] [9] [10] [11] [12] [13] [14] [15] ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 502,
                    "end": 505,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 506,
                    "end": 509,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 510,
                    "end": 513,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 514,
                    "end": 517,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 518,
                    "end": 521,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 522,
                    "end": 525,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 526,
                    "end": 529,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 530,
                    "end": 534,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 535,
                    "end": 539,
                    "text": "[11]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 540,
                    "end": 544,
                    "text": "[12]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 545,
                    "end": 549,
                    "text": "[13]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 550,
                    "end": 554,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 555,
                    "end": 559,
                    "text": "[15]",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "R\u00e9sultats"
        },
        {
            "text": "Du point de vue de la r\u00e9animation, les deux saisons grippales comportent plusieurs diff\u00e9rences. Le pic \u00e9pid\u00e9mique de 2010 et les admissions en r\u00e9animation sont survenus avec un d\u00e9calage de quelques semaines par rapport \u00e0 2009. La prise en charge des patients s'est am\u00e9lior\u00e9e en 2010, en raison de l'acquisition de nouveaux \u00e9quipements plus performants (HFO, ECMO) \u00e0 la suite de l'\u00e9pid\u00e9mie de 2009. Les facteurs de risque traditionnels de la grippe peu repr\u00e9sent\u00e9s en 2009 (ob\u00e9sit\u00e9, grossesse) ont \u00e9t\u00e9 plus fr\u00e9quemment retrouv\u00e9s en 2010, ainsi que la trisomie 21. Enfin, la gravit\u00e9 des patients, mesur\u00e9e par les scores IGS 2, SOFA et APACHE ainsi que par un recours plus fr\u00e9quent \u00e0 la ventilation m\u00e9canique, appara\u00eet plus forte en 2010. \u00c0 l'origine de ces diff\u00e9rences d'une ann\u00e9e sur l'autre, une mutation du virus \u00e0 l'origine d'une plus grande gravit\u00e9 clinique ou d'une r\u00e9sistance au traitement antiviral, semble exclue [9] . Deux souches virales isol\u00e9es chez des patients en \u00e9tat grave et une souche isol\u00e9e chez un patient atteint d'une forme moins grave ont \u00e9t\u00e9 analys\u00e9es par le Centre national de r\u00e9f\u00e9rence des virus de la grippe. Elles sont apparent\u00e9es antig\u00e9niquement \u00e0 la souche A/California/7/2009 qui avait circul\u00e9 en 2009 et ne pr\u00e9sentent pas de mutation de r\u00e9sistance dans le g\u00e8ne de la neuraminidase en position 275. La plupart des admissions en r\u00e9animation ont \u00e9t\u00e9 motiv\u00e9es par la survenue d'une insuffisance respiratoire aigu\u00eb, et la plupart des patients ont n\u00e9cessit\u00e9 des techniques lourdes et sophistiqu\u00e9es de ventilation artificielle, inaccessibles dans les pays tropicaux \u00e0 faibles moyens, ainsi que dans la majorit\u00e9 des h\u00f4pitaux de France m\u00e9tropolitaine. L'ECMO, qui est une technique invasive lourde, a toujours \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9e en seconde intention lorsque la ventilation conventionnelle ou l'HFO ne suffisaient plus. En 2010, un seul des cinq patients plac\u00e9s sous ECMO a surv\u00e9cu. Pour expliquer cette mortalit\u00e9 importante sous ECMO, tr\u00e8s sup\u00e9rieure aux donn\u00e9es australiennes et n\u00e9o-z\u00e9landaises de 2009 [2] , il nous faut souligner l'effondrement pr\u00e9coce des compliances pulmonaires (inf\u00e9rieures \u00e0 5 ml/kg) de fa\u00e7on tr\u00e8s prolong\u00e9e comme le prouve la forte dur\u00e9e m\u00e9diane d'ECMO tr\u00e8s sup\u00e9rieure \u00e0 celle des patients trait\u00e9s en 2009.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 920,
                    "end": 923,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 2019,
                    "end": 2022,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discussion"
        },
        {
            "text": "Ces observations concordent avec celles d'autres pays qui ont not\u00e9 la survenue de formes graves de pneumonie virale et de d\u00e9c\u00e8s chez des patients plus jeunes que lors des \u00e9pid\u00e9mies de grippe saisonni\u00e8re [1, 5, 12, 17] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 203,
                    "end": 206,
                    "text": "[1,",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 207,
                    "end": 209,
                    "text": "5,",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 210,
                    "end": 213,
                    "text": "12,",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 214,
                    "end": 217,
                    "text": "17]",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discussion"
        },
        {
            "text": "Aux \u00c9tats-Unis d'Am\u00e9rique, 80 % des d\u00e9c\u00e8s en relation avec des infections par le A(H1N1)v2009 sont survenus chez des sujets porteurs de facteurs de comorbidit\u00e9 pour la grippe saisonni\u00e8re. De plus, l'ob\u00e9sit\u00e9 \u00e9tait la seule comorbidit\u00e9 retrouv\u00e9e chez sept patients d\u00e9c\u00e9d\u00e9s sur 193 d\u00e9c\u00e8s. L'ob\u00e9sit\u00e9 est habituellement associ\u00e9e \u00e0 un exc\u00e8s de morbidit\u00e9, mais pas toujours de mortalit\u00e9 chez les patients de r\u00e9animation [19] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 413,
                    "end": 417,
                    "text": "[19]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discussion"
        },
        {
            "text": "Les multiples aspects de l'association entre ob\u00e9sit\u00e9 et infection ne sont pas tous connus [7] , qu'il s'agisse d'infections communautaires ou postop\u00e9ratoires et plus g\u00e9n\u00e9ralement nosocomiales. Une \u00e9tude r\u00e9cente [15] \u00e9claircit ces relations morbides : il existerait une forte proximit\u00e9 structurelle entre les cellules immunitaires et les adipocytes, dou\u00e9s de propri\u00e9t\u00e9s similaires, telle la production de m\u00e9diateurs de l'inflammation. Les macrophages du tissu graisseux auraient des ph\u00e9notypes diff\u00e9rents selon l'environnement, gras ou maigre. Par voie de cons\u00e9quence, l'exc\u00e8s calorique modifierait l'\u00e9quilibre immunoadipocytaire et perturberait l'immunosurveillance. \u00c0 leur tour, les cellules immunitaires interviennent dans les m\u00e9tabolismes glucos\u00e9s et lipidiques. Enfin, chez la souris ob\u00e8se, l'infection par le virus grippal perturbe la r\u00e9gulation du syst\u00e8me immunitaire et induit un taux de mortalit\u00e9 six fois sup\u00e9rieur \u00e0 celui des souris maigres. Notre \u00e9tude r\u00e9alis\u00e9e au cours de deux ann\u00e9es cons\u00e9cutives confirme surtout en 2010 que l'ob\u00e9sit\u00e9 est un facteur de risque de grippe s\u00e9v\u00e8re, facteur de risque inconnu lors des \u00e9pid\u00e9mies ant\u00e9rieures.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 90,
                    "end": 93,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 211,
                    "end": 215,
                    "text": "[15]",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discussion"
        },
        {
            "text": "Trois adultes sans facteur de risque, ni grossesse, ni ob\u00e9sit\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 admis en r\u00e9animation, dont l'un d\u00e9c\u00e9da. Notre \u00e9tude confirme \u00e9galement que des adultes jeunes sans comorbidit\u00e9 peuvent d\u00e9c\u00e9der d'infection par le A(H1N1)v2009, bien que dans des proportions nettement moindres qu'aux \u00c9tats-Unis d'Am\u00e9rique [7] ou qu'au Mexique [16] o\u00f9 la forte mortalit\u00e9 initiale rapport\u00e9e a sem\u00e9 la panique dans le monde entier en 2009. Aux \u00c9tats-Unis d'Am\u00e9rique, un risque accru de formes graves a \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9 au cours du troisi\u00e8me trimestre de la grossesse avec 13 % des 45 d\u00e9c\u00e8s survenant pendant la grossesse, alors qu'elles ne repr\u00e9sentaient que 0,62 % du nombre total de cas. Le taux d'hospitalisation des femmes enceintes a \u00e9t\u00e9 quatre fois plus \u00e9lev\u00e9 que parmi la population g\u00e9n\u00e9rale [10] . Notre s\u00e9rie qui comprend trois femmes enceintes confirme cette caract\u00e9ristique. Une \u00e9tude multicentrique men\u00e9e dans l'h\u00e9misph\u00e8re sud (Australie, Nouvelle-Z\u00e9lande) a rapport\u00e9 722 cas confirm\u00e9s d'infection par le virus A(H1N1) v 2009 admis en service de r\u00e9animation [5] , dont 93 % \u00e9taient \u00e2g\u00e9s de moins de 65 ans, 29 % avaient un IMC sup\u00e9rieur \u00e0 35 kg/m 2 et 9,1 % \u00e9taient des femmes enceintes.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 309,
                    "end": 312,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 330,
                    "end": 334,
                    "text": "[16]",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 779,
                    "end": 783,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 1050,
                    "end": 1053,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discussion"
        },
        {
            "text": "L'excr\u00e9tion virale prolong\u00e9e (14 jours) objectiv\u00e9e chez deux patients n\u00e9cessitant la poursuite du traitement antiviral jusqu'\u00e0 la n\u00e9gativation de la RT-PCR dans les LBA a \u00e9t\u00e9 not\u00e9e par d'autres \u00e9quipes chez des patients immunod\u00e9prim\u00e9s [1] . En 2009, six d\u00e9c\u00e8s ont \u00e9t\u00e9 imputables \u00e0 A(H1N1)v2009 \u00e0 La R\u00e9union, ce qui situait le taux minimum de mortalit\u00e9 \u00e0 une valeur de 7,5 par million, avec un taux de mortalit\u00e9 de 1/10 000 cas. En 2009, le taux d'attaque des cas symptomatiques (85 000 par million) \u00e9tait assez comparable avec celui observ\u00e9 en Nouvelle-Z\u00e9lande (80 000 par million). Les donn\u00e9es de ce type pour l'ann\u00e9e 2010 ne sont pas encore consolid\u00e9es.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 235,
                    "end": 238,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discussion"
        },
        {
            "text": "La R\u00e9union disposant de 49 lits de r\u00e9animation adulte par million d'habitants, le nombre de jours d'occupation des lits de r\u00e9animation estim\u00e9 \u00e0 346 par million d'habitants est similaire \u00e0 celui de Nouvelle-Z\u00e9lande et d'Australie [1] . Le taux d'occupation maximum a \u00e9t\u00e9 dix lits par million d'habitants.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 229,
                    "end": 232,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discussion"
        },
        {
            "text": "Le faible taux de la couverture vaccinale d\u00e9but\u00e9e apr\u00e8s la vague \u00e9pid\u00e9mique de 2009 n'a pas permis de prot\u00e9ger les personnes \u00e0 risque du retour du virus au cours de l'hiver austral 2010. Il pourrait en \u00eatre de m\u00eame dans les pays du Nord, en raison du faible taux de vaccination (8,5 % en France m\u00e9tropolitaine au cours de la saison grippale de 2009). \u00c0 partir de l'\u00e9tude des cas admis en 2009, les pr\u00e9dictions de d\u00e9c\u00e8s pour la France m\u00e9tropolitaine pour la saison grip-pale avoisinaient 400 : de fait 349 d\u00e9c\u00e8s ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9compt\u00e9s [22] . Les donn\u00e9es 2010 laissent pr\u00e9voir un nombre de d\u00e9c\u00e8s importants en France m\u00e9tropolitaine au cours de la saison grippale 2010-2011.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 529,
                    "end": 533,
                    "text": "[22]",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discussion"
        },
        {
            "text": "Enfin, l'admission d'un patient infect\u00e9 \u00e0 Madagascar confirme que le virus A(N1N1)v2009 a \u00e9galement circul\u00e9 dans la Grande \u00cele.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discussion"
        },
        {
            "text": "Au cours des \u00e9t\u00e9s et automnes australs 2009 et 2010 et pendant une p\u00e9riode de plusieurs semaines, l'infection \u00e0 A (H1N1)v2009 a occasionn\u00e9 une surcharge d'activit\u00e9 importante dans les services de r\u00e9animation \u00e0 La R\u00e9union. La pneumonie virale a \u00e9t\u00e9 la cause principale d'admission et a \u00e9t\u00e9 associ\u00e9e \u00e0 la survenue de plusieurs d\u00e9c\u00e8s. Le faible taux de la couverture vaccinale d\u00e9but\u00e9e apr\u00e8s la vague \u00e9pid\u00e9mique de 2009, notamment des personnes \u00e0 risques, n'a pas permis d'\u00e9viter la survenue de nouveaux cas graves en 2010, soulignant l'\u00e9chec de la campagne de vaccination.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusion"
        },
        {
            "text": "Conflit d'int\u00e9r\u00eat : les auteurs ne d\u00e9clarent aucun conflit d'int\u00e9r\u00eat.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusion"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Critical care services and 2009 H1N1 influenza in Australia and New Zealand",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Anzic Influenza Investigators",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Webb",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Pettil\u00e4",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "361",
            "issn": "",
            "pages": "1925--1959",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Extracorporeal membrane oxygenation for 2009 influenza A(H1N1) acute respiratory distress syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "New",
                    "middle": [],
                    "last": "Australia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Zealand ; Davies",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Jones",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Extracorporeal Membrane Oxygenation (ANZ ECMO) Influenza Investigators",
            "volume": "302",
            "issn": "",
            "pages": "1888--95",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Acute renal failure. Definition, outcome measures, animal models, fluid therapy and information technology needs",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Bellomo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Ronco",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Kellum",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "the Second International Consensus Conference of the Acute Dialysis Quality Initiative (ADQI) Group",
            "volume": "8",
            "issn": "",
            "pages": "204--216",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Extracorporeal membrane oxygenation in adults with severe respiratory failure: a multicenter database",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Brogan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Thiagarajan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Rycus",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Intensive Care Med",
            "volume": "35",
            "issn": "12",
            "pages": "2105--2119",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Severe respiratory disease concurrent with the circulation of H1N1 influenza",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Chowell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Bertozzi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Colchero",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "361",
            "issn": "7",
            "pages": "674--683",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "A review of the dynamics and severity of the pandemic A(H1N1) influenza virus on Reunion island",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "D&apos;ortenzio",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Renault",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Jaffar-Bandjee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Clin Microbiol Infect",
            "volume": "16",
            "issn": "4",
            "pages": "309--325",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Obesity and infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Falagas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Kompoti",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Lancet Infect Dis",
            "volume": "6",
            "issn": "7",
            "pages": "438--484",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Evaluation of multiple test methods for the detection of the novel 2009 influenza A(H1N1) during the New York City outbreak",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Ginocchio",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Manji",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "J Clin Virol",
            "volume": "45",
            "issn": "3",
            "pages": "191--196",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Genomic analysis of pandemic (H1N1)2009 reveals association of increasing disease severity with emergence of novel hemagglutinin mutations",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Glinsky",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Cell Cycle",
            "volume": "9",
            "issn": "5",
            "pages": "958--70",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "H1N1 2009 influenza virus infection during pregnancy in the USA",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Jamieson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Honein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Rasmussen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "374",
            "issn": "9688",
            "pages": "451--459",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "APA-CHE II: a severity of disease classification system",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Knaus",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Draper",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Wagner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Zimmerman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1985,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "13",
            "issn": "10",
            "pages": "818--847",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Critically ill patients with 2009 influenza A(H1N1) infection in Canada",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Kumar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Zarychanski",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Pinto",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "302",
            "issn": "17",
            "pages": "1872--1881",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "A new simplified acute physiology score (SAPS II) based on a European/North American multicenter study",
            "authors": [
                {
                    "first": "Le",
                    "middle": [],
                    "last": "Gall",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Lemeshow",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Saulnier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "270",
            "issn": "24",
            "pages": "2957--63",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Infectious Diseases Society of America/American Thoracic Society consensus-Guidelines on the management of community-acquired pneumonia in adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Mandell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Wunderink",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Anzueto",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "44",
            "issn": "2",
            "pages": "27--72",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Obesity-related immunodeficiency in patients with pandemic influenza H1N1",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Nave",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Beutel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Kielstein",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Lancet Infect Dis",
            "volume": "11",
            "issn": "1",
            "pages": "14--19",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Pneumonia and respiratory failure from swine-origin influenza A(H1N1) in Mexico",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Perez-Padilla",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "De La Rosa-Zamboni",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Ponce",
                    "middle": [],
                    "last": "De Leon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "361",
            "issn": "7",
            "pages": "680--689",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Intensive care adult patients with severe respiratory failure caused by Influenza A(H1N1)v in Spain",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Rello",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Rodr\u00edguez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Iba\u00f1ez",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Crit Care",
            "volume": "13",
            "issn": "5",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Extracorporeal membrane oxygenation for severe influenza A(H1N1) acute respiratory distress syndrome: a prospective observational comparative study",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Roch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Lepaul-Ercole",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Grisoli",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1919,
            "venue": "Intensive Care Med",
            "volume": "36",
            "issn": "11",
            "pages": "1999--2009",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "High-frequency oscillatory ventilation (HFOV) and airway pressure release ventilation (APRV): a practical guide",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Stawicki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Goyal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Sarani",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "J Intensive Care Med",
            "volume": "24",
            "issn": "4",
            "pages": "215--244",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "The SOFA (Sepsisrelated Organ Failure Assessment) score to describe organ dysfunction/failure. On behalf of the Working Group on Sepsis-Related Problems of the European Society of Intensive Care Medicine",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Vincent",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Moreno",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Takala",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Intensive Care Med",
            "volume": "22",
            "issn": "7",
            "pages": "707--717",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Sp\u00e9cificit\u00e9 des caract\u00e9ristiques de la mortalit\u00e9 li\u00e9e \u00e0 la grippe lors de la pand\u00e9mie de grippe A(H1N1) en",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Vicente",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Aouba",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "L\u00e9vy-Bruhl",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "2010 en France. BEH",
            "volume": "1",
            "issn": "",
            "pages": "1--4",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "ann\u00e9es, 12 d\u00e9c\u00e8s (48 %) sont survenus essentiellement dans des tableaux de d\u00e9faillance multivisc\u00e9rale. Au cours des hivers et automnes australs 2009 et 2010 et pendant une p\u00e9riode de plusieurs semaines, l'infection \u00e0 A(H1N1) v2009 a entra\u00een\u00e9 une surcharge d'activit\u00e9 notable dans les services de r\u00e9animation de La R\u00e9union. L'\u00e9chec de la campagne de vaccination, notamment des personnes \u00e0 risques, a eu pour cons\u00e9quence la survenue de nouveaux cas graves en 2010, notamment parmi les personnes \u00e0 risques. Le recueil de ces donn\u00e9es peut aider \u00e0 la planification et \u00e0 l'anticipation de la prise en charge d'autres \u00e9pid\u00e9mies grippales. Pour citer cette revue : Bull. Soc. Pathol. Exot. 104 (2011).",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF1": {
            "text": "2. Le d\u00e9lai moyen entre l'admission en service de r\u00e9animation et le diagnostic par RT-PCR (et donc le d\u00e9but du traitement antiviral sp\u00e9cifique) a \u00e9t\u00e9 1,8 jour. Le d\u00e9lai moyen entre le d\u00e9but des signes et le d\u00e9but du traitement antiviral a \u00e9t\u00e9 8,8 jours (\u00e9tendue : 4-16 jours).",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "Tableau 1 Facteurs de risque, \u00e2ges, scores de s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 et devenir de 13 patients hospitalis\u00e9s en service de r\u00e9animation pour infection \u00e0 A(H1N1)v2009 infection \u00e0 La R\u00e9union en 2009 / Risk factors, age, severity score and outcome in 13 patients admitted to intensive therapy for Influenza A 2009 (H1N1) virus infection on the island of R\u00e9union in 2009 Nombre",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "deux d'h\u00e9morragie intrac\u00e9r\u00e9brale sous ECMO et un \u00e0 la suite d'un changement de canules d'ECMO au bout de 120 jours de circulation extracorporelle. Parmi ces sept patients d\u00e9c\u00e9d\u00e9s, deux \u00e9taient des trisomiques 21 \u00e2g\u00e9s de 25 et de 45 ans (dont un ob\u00e8se avec IMC \u00e0 53) ; deux femmes avaient contract\u00e9 l'infection en fin de troisi\u00e8me trimestre de leur grossesse ; cinq \u00e9taient ob\u00e8ses (un insuffisant respiratoire chronique avec syndrome d'apn\u00e9es du sommeil, un patient dialys\u00e9 \u00e2g\u00e9 de 55 ans, s\u00e9v\u00e8rement hypertendu, coronarien et porteur d'une bronchopneumopathie chronique obstructive [BPCO], une patiente \u00e2g\u00e9e de 20 ans, enc\u00e9phalopathe cong\u00e9nitale t\u00e9trapar\u00e9tique et grabataire, insuffisante respiratoire chronique sous ventilation non invasive \u00e0 domicile et un patient \u00e2g\u00e9 de 77 ans, atteint de BPCO, pr\u00e9sentant une dyspn\u00e9e de stade 3, syndrome d'apn\u00e9e du sommeil et IMC de 30).Chez les patients d\u00e9c\u00e9d\u00e9s, le d\u00e9lai entre le d\u00e9but des signes et l'admission en r\u00e9animation a vari\u00e9 de trois \u00e0 dix jours ; le d\u00e9lai moyen entre le d\u00e9but des signes et le d\u00e9c\u00e8s a \u00e9t\u00e9 10,5 jours.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF2": {
            "text": "Tableau 2 Caract\u00e9ristiques des 13 patients admis en r\u00e9animation pour formes graves d'infection \u00e0 A(H1N1)v2009 en 2009 / Characteristics of 13 patients admitted to intensive therapy for severe forms of Influenza A 2009 (H1N1) virus in 2009 Cr\u00e9atinine (\u00b5mol/l), n = 13, [44-80] 78 ASAT (IU/l), n = 13, [20-40] 45 ALAT (IU/l), n = 13, [20-40] 26 Lactates (mmol/l), n = 8, [0,5-2,5] 1,5 Prot\u00e9ine C r\u00e9active (mg/l), n = 12, [0-10]",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}