{
    "paper_id": "0d0de4393204e6dd339a8b66033fa606d1601cdd",
    "metadata": {
        "title": "ARTICLE IN PRESS +Model",
        "authors": []
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "Recibido el 5 de abril de 2020; aceptado el 6 de abril de 2020",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Todos los a\u00f1os el comit\u00e9 editorial de Anales de Pediatr\u00cda repasa en este art\u00edculo los hechos m\u00e1s significativos que han afectado a la revista en el \u00faltimo a\u00f1o. En el momento de escribir estas l\u00edneas, la enfermedad por coronavirus SARS-CoV-2 (COVID-19) est\u00e1 llevando a nuestro sistema sanitario a situaciones extremas. Afortunadamente, la edad pedi\u00e1trica no est\u00e1 sufriendo los efectos devastadores que tienen lugar sobre los pacientes adultos. Sensibles a esta circunstancia hemos tratado de adaptar la revista a una difusi\u00f3n r\u00e1pida del conocimiento sobre esta enfermedad 1 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 571,
                    "end": 572,
                    "text": "1",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Respecto a la gesti\u00f3n de manuscritos se mantiene la tendencia de los \u00faltimos a\u00f1os con entradas estabilizadas y tasas de rechazo en la misma l\u00ednea. Muy positivo ha sido el espectacular incremento en la visibilidad de la revista con un aumento del n\u00famero total de visitas desde algo m\u00e1s de 4 millones en 2018 hasta 7 millones en 2019. El factor impacto hab\u00eda sufrido un ligero descenso en 2019 respecto a 2018; esperamos en el 2020 poder consolidar los aumentos logrados en los \u00faltimos a\u00f1os.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Desde Anales de Pediatr\u00cda hemos tratado de aumentar la accesibilidad a protocolos pedi\u00e1tricos realizados con el aval de la * Autor para correspondencia.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Coronavirus SARS-CoV-2 y COVID-19"
        },
        {
            "text": "Correos electr\u00f3nicos: crey@uniovi.es, corsinoeditor@gmail.com (C. Rey Gal\u00e1n).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Coronavirus SARS-CoV-2 y COVID-19"
        },
        {
            "text": "Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda (AEP) habilitando una zona especial \u00abCoronavirus COVID-19\u00bb en la web de la revista 2 . En esta zona se han ido poniendo a disposici\u00f3n de nuestros lectores las \u00faltimas actualizaciones de estos protocolos para tratar de mantener al d\u00eda una informaci\u00f3n que se ha ido modificando progresivamente. Por otro lado, hemos publicado un art\u00edculo especial 3 y hemos tratado de dar prioridad a los manuscritos relacionados con la experiencia de casos pedi\u00e1tricos, siendo conscientes de que la avalancha de datos sobre este tema hace dif\u00edcil mantener la actualidad de los mensajes. Todos los art\u00edculos relacionados con la enfermedad COVID-19 se han agrupado a trav\u00e9s de un acceso directo desde la p\u00e1gina principal. La respuesta de los lectores ha sido positiva ya que el art\u00edculo especial y el primer caso de infecci\u00f3n por SARS-CoV-2 en un reci\u00e9n nacido 4 son los 2 art\u00edculos m\u00e1s le\u00eddos en los primeros meses de 2020. El tiempo de respuesta en la gesti\u00f3n de manuscritos se muestra en las figuras 4 y 5, con valores que se mantienen sin grandes cambios durante los \u00faltimos a\u00f1os. Consideramos que estas cifras reflejan que los tiempos que ofrecemos a los autores en caso de rechazo son bastante razonables para que puedan enviar sus manuscritos a otras revistas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Coronavirus SARS-CoV-2 y COVID-19"
        },
        {
            "text": "El gran incremento en la visibilidad de Anales de Pediatr\u00cda a lo largo del a\u00f1o 2019 es el aspecto m\u00e1s positivo que merece destacarse en la evoluci\u00f3n de la revista. Desde el a\u00f1o 2012 y especialmente desde el a\u00f1o 2014 se constataba un incremento continuado en el n\u00famero de lecturas, lo que atribu\u00edamos, en gran parte, a la edici\u00f3n de la revista tambi\u00e9n en ingl\u00e9s. Sin embargo, el gran aumento logrado en 2019 probablemente se deba a otros factores, como la modernizaci\u00f3n de la plataforma digital de Anales de Pediatr\u00cda para tratar de hacerla m\u00e1s accesible y atractiva, facilitando su consulta desde dispositivos m\u00f3viles o el aumento de visibilidad en redes sociales. De todas formas, lo que parecen volver a indicar estas cifras es la buena aceptaci\u00f3n de la revista por sus potenciales lectores. En n\u00fameros concretos, respecto a 2018, el n\u00famero de visitas en la web de Anales de Pediatr\u00cda aument\u00f3 en m\u00e1s de 2,5 millones, supe- rando la cifra total los 5,6 millones ( fig. 6 ). Espa\u00f1a con un 22,8% y M\u00e9xico con un 20,9% son los pa\u00edses que m\u00e1s lecturas realizan. En Science Direct ( fig. 7 ) se consolida la tendencia ascendente con aumento cercano a las 50.000 visitas, correspondiendo un 87,2% a EE. UU. (fig. 7) . Las visitas totales, con un aumento cercano a los 3 millones, superan la cifra de 7 millones ( fig. 8 ). En la web de Anales de Pediatr\u00cda se sigue actualizando diariamente el n\u00famero de veces que un art\u00edculo es consultado, lo que permite a lectores y autores comprobar cu\u00e1les son los m\u00e1s le\u00eddos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 965,
                    "end": 971,
                    "text": "fig. 6",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1079,
                    "end": 1085,
                    "text": "fig. 7",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1202,
                    "end": 1210,
                    "text": "(fig. 7)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1308,
                    "end": 1314,
                    "text": "fig. 8",
                    "ref_id": "FIGREF6"
                }
            ],
            "section": "Visibilidad de Anales de Pediatr\u00eda"
        },
        {
            "text": "En la tabla 1 se muestran los nombres de los 314 revisores que han colaborado con Anales de Pediatr\u00cda en 2019. No nos cansaremos de insistir en lo fundamental de su labor. Realizan un trabajo de selecci\u00f3n de los mejores manuscritos, y con sus comentarios constructivos permiten mejorar los art\u00edculos que valoran. Como todos los a\u00f1os mostramos nuestra gratitud hacia su labor desinteresada. Tratando de mejorar el proceso de captaci\u00f3n de nuevos revisores, Elsevier ha incluido a Anales de Pediatr\u00cda en la iniciativa \u00abvoluntario para revisar\u00bb (volunpeers). Consiste en solicitar a los investigadores interesados, generalmente autores de art\u00edculos recientemente publicados, su registro como revisores a trav\u00e9s del sistema Editorial Manager.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Revisores"
        },
        {
            "text": "A los autores de manuscritos tambi\u00e9n les agradecemos el inter\u00e9s que muestran por publicar sus estudios en Anales de Pediatr\u00cda. Lamentamos el alto porcentaje de rechazo al que nos obliga la relaci\u00f3n entre el n\u00famero de manuscritos recibidos y la capacidad de publicaci\u00f3n de la revista. Somos conscientes de que en ocasiones nos podemos equivocar en el proceso de evaluaci\u00f3n rechazando art\u00edculos con suficiente rigor cient\u00edfico para ser publicados. Esperamos que los autores sepan disculpar estas situaciones y mantengan el inter\u00e9s por continuar enviando sus trabajos. Hace varios meses que se ha incorporado la posibilidad de enviar v\u00eddeos dentro de la secci\u00f3n de im\u00e1genes en pediatr\u00eda. Esta opci\u00f3n ha sido utilizada de forma puntual. No obstante, la mantenemos activa ya que pensamos que es \u00fatil especialmente en la comunicaci\u00f3n de aspectos cl\u00ednicos en los que la imagen est\u00e1tica est\u00e1 limitada para trasmitir toda la informaci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Autores"
        },
        {
            "text": "El premio anual \u00abAnales de Pediatr\u00cda 2020\u00bb a la mejor publicaci\u00f3n en Anales de Pediatr\u00cda en el a\u00f1o 2019 ha correspondido a: \u00abMarta Montejo Fern\u00e1ndez, I\u00f1aki Benito Manrique, Arantza Montiel Egu\u00eda y Javier Benito Fern\u00e1ndez. Una iniciativa para reducir el uso de medicaci\u00f3n innecesaria en lactantes con bronquiolitis en atenci\u00f3n primaria. An Pediatr (Barc ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Premios"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Medical Journals and the 2019-nCoV Outbreak",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Rubin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Baden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Morrissey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Campion",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "382",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1056/NEJMe2001329"
                ]
            }
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Infecci\u00f3n por Coronavirus (Covid-19) en Anales de Pediatr\u00eda",
            "authors": [
                {
                    "first": "Rey",
                    "middle": [],
                    "last": "Gal\u00e1n",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Alsina",
                    "middle": [],
                    "last": "Manrique De Lara",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Ant\u00f3n",
                    "middle": [],
                    "last": "Gamero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Cano",
                    "middle": [],
                    "last": "Garcinu\u00f1o",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Sol\u00eds",
                    "middle": [],
                    "last": "S\u00e1nchez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "An Pediatr (Barc)",
            "volume": "2020",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/j.anpedi.2020.03.004"
                ]
            }
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Grupo de trabajo de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda para el brote de infecci\u00f3n por Coronavirus, colaboradores con el Ministerio de Sanidad. Recomendaciones sobre el manejo cl\u00ednico de la infecci\u00f3n por el \u00abnuevo coronavirus\u00bb SARS-CoV2. Grupo de trabajo de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda (AEP)",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Calvo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "L\u00f3pez-Hortelano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Carlos",
                    "middle": [],
                    "last": "Vicente",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V\u00e1zquez",
                    "middle": [],
                    "last": "Mart\u00ednez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "An Pediatr (Barc)",
            "volume": "2020",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1016/j.anpedi.2020.03.004"
                ]
            }
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Primer caso de infecci\u00f3n neonatal por SARS-CoV-2 en Espa\u00f1a",
            "authors": [
                {
                    "first": "Alonso",
                    "middle": [],
                    "last": "D\u00edaz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L\u00f3pez",
                    "middle": [],
                    "last": "Maestro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Moral",
                    "middle": [],
                    "last": "Pumarega",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Flores Ant\u00f3n",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Pall\u00e1s",
                    "middle": [],
                    "last": "Alonso",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "An Pediatr",
            "volume": "2020",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/j.anpedi.2020.03.002"
                ]
            }
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Informe anual de los editores de Anales de Pediatr\u00eda",
            "authors": [
                {
                    "first": "Rey",
                    "middle": [],
                    "last": "Gal\u00e1n",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Alsina",
                    "middle": [],
                    "last": "Manrique De Lara",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Ant\u00f3n",
                    "middle": [],
                    "last": "Gamero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Cano",
                    "middle": [],
                    "last": "Garcinu\u00f1o",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Sol\u00eds",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "S\u00e1nchez",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "An Pediatr (Barc)",
            "volume": "90",
            "issn": "",
            "pages": "329--366",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1016/j.anpedi.2020.03.002"
                ]
            }
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "determinante en los cambios profesionales, epidemiol\u00f3gicos, socioculturales y medioambientales que impactar\u00e1n en la salud de los ni\u00f1os del pa\u00eds",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Mellado",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Aep",
                    "middle": [],
                    "last": "La",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "An Pediatr (Barc)",
            "volume": "90",
            "issn": "",
            "pages": "338--379",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "El n\u00famero total de manuscritos recibidos se ha mantenido por encima de los 700 (fig. 1). Ante este elevado n\u00famero, la tasa de aceptaci\u00f3n sigue siendo baja, pasando de un 23% en 2018 a un 20% en 2019. Respecto al tipo de manuscritos que se reciben (fig. 2) observamos que la distribuci\u00f3n es muy similar respecto al 2018. La evoluci\u00f3n del n\u00famero de originales con su tasa de aceptaci\u00f3n se muestra en la figura 3, observ\u00e1ndose un ligero descenso respecto a 2018. Se hab\u00edan recibido 389 originales en 2018 y en 2019 la cifra es de 310. Respecto a los art\u00edculos publicados en 2019, la distribuci\u00f3n ha sido la siguiente: editoriales 13 (13 en 2018), originales https://doi.org/10.1016/j.anpedi.2020.04.006 1695-4033/\u00a9 2020 Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda. Publicado por Elsevier Espa\u00f1a, S.L.U. Este es un art\u00edculo Open Access bajo la licencia CC BY-NC-ND (http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/).",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF1": {
            "text": "Evoluci\u00f3n anual del total de manuscritos recibidos y aceptados durante los a\u00f1os 2011-2019.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF2": {
            "text": "Evoluci\u00f3n anual del porcentaje de originales y cartas cient\u00edficas y al editor recibidos durante los a\u00f1os 2011-2019.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF3": {
            "text": "Evoluci\u00f3n anual del total de manuscritos originales recibidos y tasa de aceptaci\u00f3n durante los a\u00f1os 2011-2019. 72 (72 en 2018), cartas cient\u00edficas 36 (36 en 2018), cartas al editor 25 (22 en 2018), art\u00edculos especiales y art\u00edculos AEP 24 (19 en 2018) 5 .",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF4": {
            "text": "Media del tiempo de gesti\u00f3n de manuscritos hasta su aceptaci\u00f3n (a\u00f1os 2011-2019).",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF5": {
            "text": "Media del tiempo de gesti\u00f3n de manuscritos desde su aceptaci\u00f3n hasta su publicaci\u00f3n (a\u00f1os 2011-2019).",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF6": {
            "text": "Visibilidad de Anales de Pediatr\u00cda: n\u00famero total de visitas (a\u00f1os 2011-2019).",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "). 2019;90:19-25\u00bb. El premio para el art\u00edculo que m\u00e1s ha contribuido al \u00edndice de impacto de la revista \u00abAnales de Pediatr\u00cda\u00bb en los 2 \u00faltimos a\u00f1os (2018 y 2019) ha reca\u00eddo en: \u00abAna Jim\u00e9nez de Domingo, Rafael Mara\u00f1\u00f3n Pardillo, Vanessa Arias Constanti, Luis Alberto Frontado Haiek, Marta Soriano Arola, Frances Ripoll Oliveras, Cristina Rem\u00f3n Garc\u00eda, Gloria Estopi\u00f1a",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": [
        {
            "text": "En todos los editoriales previos hemos destacado el apoyo que Anales de Pediatr\u00cda recibe de la Junta Directiva de la AEP 6 . Hace un a\u00f1o agradec\u00edamos el esfuerzo que la AEP realiza para conseguir la gratuidad de la revista tanto para los autores que publican como para los lectores. Creemos que este hecho es otro de los factores que han impulsado al espectacular aumento en la visibilidad de la revista durante el a\u00f1o 2019. Nuestro principal objetivo es publicar contenidos de calidad que sean le\u00eddos por gran cantidad de pediatras en todo el mundo. Con el soporte de la AEP parece que los estamos alcanzando.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda"
        }
    ]
}