{
    "paper_id": "10a46dfabf403e55682ef9e3fe561544d1cb6f34",
    "metadata": {
        "title": "Wiener klinische Wochenschrift",
        "authors": []
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "Am 6.10.2009 erlie\u00df die Europ\u00e4ische Kommission die Zulassung f\u00fcr einen mittels Vero-Zellen produzierten Impfstoff mit dem Stamm A/California/07/2009 (H1N1) v gegen die neue Grippe, Influenza A/H1N1 [1] . Im Zulassungsdossier nimmt die EMEA Bezug auf eine 2008 erfolgte Zulassung eines Impfstoffes gegen Vogelgrippe H5N1 [2, 3] . Die Dauer der klinischen Studienphase bis zur Zulassung belief sich beim Impfstoff gegen H5N1 auf etwa 2,5 Jahre, beim Impfstoff gegen H1N1 auf etwa 2 Monate. Diese Zeitspannen sind ein beeindruckender Indikator f\u00fcr die Lernkurve und die F\u00e4higkeit einer globalisierten Welt, auf eine globale Bedrohung zu reagieren. Die Zulassung dieses, nun auch in \u00d6sterreich verf\u00fcgbaren H1N1-Impfstoffs folgte kurz nach Zulassung zweier anderer Impfstoffe gegen die neue Grippe. Sowohl die WHO als auch Beh\u00f6rden und die internationale Fachliteratur haben wiederholt auf die Bedeutung der Verf\u00fcgbarkeit von Impfstoffen angesichts der bestehenden Pandemie mit einem neuen, human-pathogenen Virus hingewiesen.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 198,
                    "end": 201,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 320,
                    "end": 323,
                    "text": "[2,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 324,
                    "end": 326,
                    "text": "3]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Kurz nach Zulassung des Impfstoffes gaben allerdings mehrere Vertreter der \u00f6sterreichischen Bundesregierung gegen\u00fcber der Presse bekannt, dass sie sich nicht impfen lassen wollten -unter anderem weil sie \"gesund seien\" bzw. \"genug Obst\" konsumierten, ein weiterer prominenter Politiker weil er \"nicht auf der Spenderliste der Pharmaindustrie\" st\u00fcnde (http://derstandard.at/fs/1254312033715/Politiker-und-Promishalten-wenig-vom-Impfen). \u00c4hnliche Antworten wurden von \u00f6sterreichischen Skistars und weiteren in der \u00d6ffentlichkeit stehenden Personen kolportiert. Die Tatsache, dass sogar der zust\u00e4ndige Gesundheitsminister in den Medien eine Impfung f\u00fcr sich selbst ausschloss, mit dem Argument, \"zu keiner Risikogruppe\" zu geh\u00f6ren, f\u00fchrte in Teilen der \u00d6ffentlichkeit zur Vorstellung, dass das Risiko der Impfung offenbar h\u00f6her sei, als das Risiko einer Erkrankung durch H1N1.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Neben der weitgehend ablehnenden Haltung der publizierten Meinung gegen\u00fcber der Impfung und der medialen Pr\u00e4senz offen deklarierter \"Impfgegner\" kursierte auch die Vorstellung, dass eine \"Vermarktung der Pandemie\" durch die pharmazeutische Industrie betrieben w\u00fcrde. In der ver\u00f6ffentlichten Meinung wurde jedoch de facto nicht auf die Tatsache hingewiesen, dass die potentiellen Impfstoffproduzenten nicht von sich aus, sondern gem\u00e4\u00df eines Mandats nationaler und internationaler Gesundheitsbeh\u00f6rden t\u00e4tig geworden sind. Der Tod eines elfj\u00e4hrigen M\u00e4dchens und einige F\u00e4lle von intensivpflichtigen H1N1v-Erkrankungen f\u00fchrten in Folge zu einer extrem polarisierten und prim\u00e4r in den Medien ausgetragenen Meinungsbildung, einerseits zum Risiko der Infektion und andererseits zum Risiko der Impfung.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Der derzeitige Verlauf der Epidemie in \u00d6sterreich und die beschriebenen F\u00e4lle decken sich weitgehend mit bis dato verf\u00fcgbaren Daten [4]. H1N1v-Infektionen f\u00fchren auch bei v\u00f6llig gesunden, jungen Menschen zu Influenza Pneumonien, allenfalls mit bakterieller Superinfektion. Daten aus Australien und Neuseeland zeigen, dass in den Sommermonaten etwa 700 Patienten mit best\u00e4tigter H1N1v-Infektion in Intensivstationen behandelt werden mussten. Etwa die H\u00e4lfte der mit H1N1v infizierten Intensivpatienten hatte ein ARDS, w\u00e4hrend nur in ca. 20% eine bakterielle Pneumonie diagnostiziert wurde. 92% der Patienten waren j\u00fcnger als 65 Jahre, wobei die h\u00f6chste Inzidenz bei 0-bis 1-j\u00e4hrigen Kindern und die h\u00f6chste Gesamtzahl an Intensivaufnahmen bei 25-bis 49-j\u00e4hrigen Patienten beobachtet wurde. 9% der Intensivpatienten waren schwangere Frauen, etwa 14% der Patienten sind verstorben. Aufgrund dieser Zahlen wurde darauf hingewiesen, dass auch in \u00d6sterreich mit einem weiteren Anstieg der H1N1v-F\u00e4lle und einer erheblichen Belastung intensivmedizinischer Einrichtungen zu rechnen ist (www. meduniwien.ac.at/homepage/news-und-topstories).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Welche Schl\u00fcsse kann man nun aus der derzeitigen Situation ziehen? ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "A clinical trial of a whole virus H5N1 vaccine derived from cell culture",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Ehrlich",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "M\u00fcller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Oh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Tambyah",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Joukhadar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Montomoli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Fisher",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Berezuk",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Fritsch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "L\u00f6w-Baselli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Vartian",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Bobrovsky",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Kistner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Barrett",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "358",
            "issn": "",
            "pages": "2573--2584",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "An open label phase II study to assess the immunogenicity and safety of a booster vaccination with a heterologous vero cell derived whole virus H5N1 influenza vaccine",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Ehrlich",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "M\u00fcller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Fritsch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Zeitlinger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Berezuk",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "L\u00f6w-Baselli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Vartian",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Bobrovsky",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Kistner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Barrett",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "J Inf Dis",
            "volume": "200",
            "issn": "7",
            "pages": "1113--1118",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Critical care services and 2009 H1N1 influenza in Australia and New Zealand",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Anzic Influenza Investigators",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Webb",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Pettil\u00e4",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Sep-4. Pelt I",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Bellomo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Bailey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Cooper",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Cretikos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Davies",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Finfer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Harrigan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Hart",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Howe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Iredell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Mcarthur",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Mitchell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Morrison",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Nichol",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Paterson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Peake",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Richards",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Stephens",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Turner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Yung",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "361",
            "issn": "20",
            "pages": "1925--1934",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Random House Trade Paperbacks (2005) Clark J (2005) Five 6. futures for academic medicine: the ICRAM scenarios",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Angell",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "BMJ",
            "volume": "331",
            "issn": "7508",
            "pages": "101--104",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "TABREF0": {
            "text": "Das in einem Artikel im BMJ beschriebene Szenario f\u00fcr die Zukunft der akademischen Medizin \"Public Eye\" ist bereits vollzogen [6]. Medien und die ver\u00f6ffentlichte Meinung tragen mehr zum Wirkungsgrad von medizinischen Interventionen bei als die akademische Medizin. Medizin wird dadurch zunehmend durch Unterhaltungswert, Quoten und Moden gepr\u00e4gt. \"Die Stimme des Intellekts ist leise\", hat bereits Sigmund Freud festgestellt -die derzeitige Debatte scheint dies eindrucksvoll zu best\u00e4tigen. Der Autor ist Principal Investigator f\u00fcr die Zulassungsstudien der in Europa zugelassenen Vakzine gegen H5N1 sowie H1N1 der Firma Baxter. Der Autor hat hierf\u00fcr kein pers\u00f6nliches Honorar erhalten. Die Mittel f\u00fcr die Studien wurden der Medizinischen Universit\u00e4t Wien von der Firma Baxter als Drittmittel \u00fcberwiesen. Der Autor hat vor einigen Jahren einmal ein Vortragshonorar, sowie consulting fees f\u00fcr nicht mit H5N1 oder H1N1v in Zusammenhang stehende Studien von der Firma Baxter erhalten (siehe conflict of interest statement in [2]). Der Autor besitzt keine Aktien eines pharmazeutischen Unternehmens. Markus M\u00fcller",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}