{
    "paper_id": "18f45fb7af943b2c73cbf7cee21003460719542d",
    "metadata": {
        "title": "Originalien und \u00dcbersichten Lage -Krise -Katastrophe. Eine Konzeptualisierung biologischer Gefahrenlagen Einleitung und Hintergrund",
        "authors": [
            {
                "first": "Sven",
                "middle": [],
                "last": "Sachse",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Heinrich-Heine-Universit\u00e4t D\u00fcsseldorf",
                    "location": {
                        "settlement": "D\u00fcsseldorf",
                        "country": "Deutschland"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Iris",
                "middle": [],
                "last": "Hunger",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Robert Koch-Institut",
                    "location": {
                        "settlement": "Berlin",
                        "country": "Deutschland"
                    }
                },
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "Nicht nur der Ausbruch des Ebolafiebers in Westafrika 2014/2015 und die pandemische Influenza 2009/2010 zeigen, dass au\u00dfergew\u00f6hnliche biologische Gefahrenlagen einer Vorsorgeplanung bed\u00fcrfen, um die geografische Ausbreitung des Krankheitsausbruchs so gering wie m\u00f6glich zu halten und die negativen Auswirkungen zu begrenzen. Die Erwartungshaltung der Bev\u00f6lkerung gegen\u00fcber den staatlichen Stellen hat hinsichtlich einer Vorsorgeplanung im Bereich Krisen und Katastrophen allgemein und damit auch hinsichtlich einer Gesundheitsbedrohung in den letzten Jahren immer weiter zugenommen [1, 2] . Auch im \u00f6ffentlichen Sektor wird davon ausgegangen, dass \"irgendjemand die Verantwortung \u00fcbernehmen wird und dann auch wei\u00df, was zu tun ist\" [3] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 582,
                    "end": 585,
                    "text": "[1,",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 586,
                    "end": 588,
                    "text": "2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 732,
                    "end": 735,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Einleitung und Hintergrund"
        },
        {
            "text": "Bedrohungen der Gesundheit der Bev\u00f6lkerung \u00e4ndern sich in Deutschland seit einigen Jahren: Die Wahrscheinlichkeit des Auftretens bisher in Europa unbekannter Krankheiten steigt, die Geschwindigkeit der (weltweiten) Ausbreitung von Krankheiten im Ausbruchsfall nimmt zu und die Bedrohung durch den absichtlichen Einsatz von biologischen Agenzien (Bioterrorismus) besteht fort [4] [5] [6] . Als Reaktion darauf sind in Deutschland auf Bundesebene eine Reihe von zwischen Bund und L\u00e4ndern abgestimmten krankheitsspezifischen und generischen Vorsorgepl\u00e4nen entwickelt worden. Die Zust\u00e4ndigkeit hinsichtlich der medizinischen Versorgung und des Ausbruchsmanagements im Rahmen der Vorsorgeplanung liegt hierbei beim Gesundheitsressort, wohingegen die Abwehr bioterroristischer Gefahren dem Innenressort zuzuordnen ist (zu den Zust\u00e4ndigkeiten ausf\u00fchrlicher: [7] ).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 375,
                    "end": 378,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 379,
                    "end": 382,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 383,
                    "end": 386,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 851,
                    "end": 854,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Einleitung und Hintergrund"
        },
        {
            "text": "Eine strikte Trennung der Vorsorgeplanung nach diesen Zust\u00e4ndigkeiten ist nicht zweckm\u00e4\u00dfig unter Ber\u00fccksichtigung der Tatsache, dass sowohl die zum Management notwendigen Ressourcen als auch das betroffene Schutzgut der Bev\u00f6lkerungsgesundheit in beiden F\u00e4llen (Bioterrorismus und nat\u00fcrliches Seuchengeschehen) identisch sind. \"Gesundheitlicher Bev\u00f6lkerungsschutz auf Bundes-und Landesebene in Deutschland [erfordert] gemeinsame Konzepte sowie nationale und internationale Kooperation und Koordination\" [8] . Ressourcengerechte Vorsorgeplanung muss dar\u00fcber hinaus auch generisch ausgerichtet, das hei\u00dft flexibel auf unvorhersehbare und unbekannte biologische Gefahrenlagen anwendbar sein. Die Erstellung \"gemeinsamer Konzepte\" in der Schnittmenge von Gesundheits-und Sicherheitssektor ist unter dem Aspekt zukunftsorientierter, ressourcenadaptierter und somit effektiver Vorsorgeplanung gewisserma\u00dfen unabdingbar.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 502,
                    "end": 505,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Einleitung und Hintergrund"
        },
        {
            "text": "Grundvoraussetzung f\u00fcr \"gemeinsame Konzepte\" ist die Kl\u00e4rung der Grundbegriffe des zu bearbeitenden Sachverhalts und damit des eigentlich durch Vorsorgeplanungpr\u00e4ventiv zubearbeitenden Problems. Ein begrifflicher Konsens zwischen den beteiligten Akteuren verringert Kommunikationsbarrieren und ist f\u00fcr den effektiven Ablauf von Bew\u00e4ltigungsma\u00dfnahmen unerl\u00e4sslich. Es ist daher problematisch, dass Begrifflichkeiten gleichlautend sind, jedoch nicht zwangsl\u00e4ufig gleichbedeutend verwendet werden. Gleichzeitig erscheint es unm\u00f6glich, f\u00fcr zuk\u00fcnftige, zum Teil rein hypothetische Lagen vorzusorgen, wenn Schutzgegenstand und Schutzziel terminologisch unklar sind und konzeptionell nicht sauber festgelegt werden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Einleitung und Hintergrund"
        },
        {
            "text": "Die Vielfalt an unterschiedlichen Ans\u00e4tzen der Konzeptualisierung biologischer Gefahrenlagen sowohl auf nationaler als auch internationaler Ebene zeigt einen Kl\u00e4rungsbedarf auf. (Zu der gleicherma\u00dfen im Katastrophenschutz bestehenden Problematik terminologischer Abweichungen siehe [9] .) Im Folgenden soll auf Grundlage der Gemeinsamkeiten und Unterschiede bestehender Vorsorgeplanungen und der Untersuchung des Expertenverst\u00e4ndnisses der Begriff der \"au\u00dfergew\u00f6hnlichen biologischen Gefahrenlage\" f\u00fcr den deutschsprachigen Raum n\u00e4her bestimmt werden. Ziel ist eine Harmonisierung des Verst\u00e4ndnisses und der Nutzung des Begriffs, um Vorsorgeplanungen eindeutiger und damit effektiver zu machen. Zus\u00e4tzlich wurden neun semistrukturierte Experteninterviews durchgef\u00fchrt. Ein Interviewleitfaden diente als prim\u00e4res Erhebungsinstrument. Die zentrale Frage bezog sich auf das Begriffsverst\u00e4ndnis der \"au\u00dferordentlichen biologischen Gefahrenlage\". Unter \"Experten\" wurden Personen verstanden, die auf nationaler Ebene f\u00fcr den Entwurf, die Implementierung oder Kontrolle der Umsetzung von Vorsorgepl\u00e4nen verantwortlich sind oder \u00fcber einen privilegierten Zugang zu derartigen Informationen verf\u00fcgen. Bei der Auswahl der Interviewpartner wurden die Besonderheiten des durch den F\u00f6deralismus gepr\u00e4gten deutschen \u00f6ffentlichen Gesundheitssystems ber\u00fccksichtigt. Neben den Akteuren des Bundes (Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit und Robert Koch-Institut) wurden auch Akteure auf Landes-und kommunaler Ebene befragt. Zus\u00e4tzlich wurden Experten aus der gesundheitsversorgenden Praxis (Sonderisolierstation eines maximalversorgenden Krankenhauses) und der medizinischen Forschung (Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Infektionsforschung) interviewt. Die Identifizierung der zust\u00e4ndigen Abteilungen bzw. Organisationseinheiten erfolgte anhand der \u00f6ffentlich zug\u00e4nglichen Organigramme und, falls vorliegend, der Gesch\u00e4ftsverteilungspl\u00e4ne.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 282,
                    "end": 285,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Einleitung und Hintergrund"
        },
        {
            "text": "Der Interviewleitfaden wurde den Experten im Vorfeld zugeschickt. Eine m\u00f6gliche Verzerrung durch gezielte Vorberei-tung der Befragten im Vorfeld wurde in Kauf genommen, um eine m\u00f6glichst hohe Informationsdichte bei der begrenzten Anzahl an gef\u00fchrten Interviews zu erhalten. Die Interviews wurden aufgezeichnet und in Anlehnung an die Regeln von Gl\u00e4ser und Laudel zur Auswertung transkribiert [11] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 392,
                    "end": 396,
                    "text": "[11]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Methoden"
        },
        {
            "text": "Einen ersten Anhaltspunkt zur Definition der \"au\u00dfergew\u00f6hnlichen biologischen Gefahrenlage\" bietet Fock [12] . Nach ihm zeichnen sich au\u00dfergew\u00f6hnliche biologische Gefahrenlagen in Abgrenzung von anderen Gefahrenlagen durch erschwerte Wahrnehmbarkeit, enorme Variabilit\u00e4t des Gefahrenpotenzials (Agens, Ausbringungsform), weitere Verbreitung des Agens durch Dritte sowie das Potenzial einer Massenhysterie in der Bev\u00f6lkerung aus. Hierbei handelt es sich um eine \"Maximaldefinition\", die in j\u00fcngerer Vergangenheit aufgetretene au\u00dfergew\u00f6hnliche biologische Gefahrenlagen (z. B. Ebolafieberausbruch 2014/2015 und EHEC (Enteroh\u00e4morrhagische Escherichia coli)/O104-Ausbruch 2011) nicht erf\u00fcllen.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 103,
                    "end": 107,
                    "text": "[12]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Literaturrecherche"
        },
        {
            "text": "Die Literaturrecherche identifizierte auf Bundesebene vier bestehende Vorsorgepl\u00e4ne. In Reaktion auf die wachsende Besorgnis um bioterroristische Anschl\u00e4ge entstand im Jahr 2002 mit dem \"Bund-L\u00e4nder-Rahmenkonzept zu notwendigen fachlichen Vorbereitungen und Ma\u00dfnahmen zur Seuchenbek\u00e4mpfung nach bioterroristischen Anschl\u00e4gen (Teil Pocken)\" ein erstes umfassendes Konzept zum Management au\u00dfergew\u00f6hnlicher biologischer Gefahrenlagen [13] . Zugrunde liegt dem Konzept die Annahme, dass jedes Auftreten von Pocken, selbst wenn es sich nur um wenige F\u00e4lle handelt, eine au\u00dfergew\u00f6hnliche biologische Gefahrenlage darstellt. Im Pockenrahmenplan hei\u00dft es: \"Wenn eine absichtliche Ausbringung wahrscheinlich ist, [muss] von einer realen Bedrohung f\u00fcr die Sicherheit der Bundesrepublik Deutschland ausgegangen werden\" [14] . Nachdem Europa im Zuge der globalen Polioeradikationsinitiative 2002 durch die Weltgesundheitsorganisation f\u00fcr poliofrei erkl\u00e4rt wurde, ist der \"Polioleitfaden\" entwickelt worden [15] . Dieser legt vor allem Ma\u00dfnahmen f\u00fcr die Aufrechterhaltung eines erreichten Zustandes fest und ist damit nicht prim\u00e4r ein Notfallplan. Aber auch hier gilt das Auftreten bereits eines einzigen Falls als au\u00dfergew\u00f6hnliche biologische Gefahrenlage, da dies den Erfolg der Eradikationsinitiative gef\u00e4hrdet.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 431,
                    "end": 435,
                    "text": "[13]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 808,
                    "end": 812,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 994,
                    "end": 998,
                    "text": "[15]",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Literaturrecherche"
        },
        {
            "text": "Der globale Aufruf der Weltgesundheitsorganisation zur pandemischen Influenzavorsorgeplanung m\u00fcndete 2005 in dem nationalen Influenzapandemieplan f\u00fcr Deutschland [16] , der zuletzt im Jahr 2016 aktualisiert wurde [17] . Urspr\u00fcnglich orientierte sich die Vorsorgeplanung f\u00fcr eine pandemische Situation strikt am Influenzastufenmodell der Weltgesundheitsorganisation, welches je nach Schweregrad der Pandemie eine mehr oder weniger hohe Alarmstufe definierte, welche konkrete Ma\u00dfnahmen nach sich zog. Erfahrungen mit der \"Schweinegrippe\" 2009/2010 haben zu einer Flexibilisierung dieses Stufenmodells gef\u00fchrt [18] [19] [20] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 162,
                    "end": 166,
                    "text": "[16]",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 213,
                    "end": 217,
                    "text": "[17]",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 607,
                    "end": 611,
                    "text": "[18]",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 612,
                    "end": 616,
                    "text": "[19]",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 617,
                    "end": 621,
                    "text": "[20]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Literaturrecherche"
        },
        {
            "text": "Als Reaktion auf den Ausbruch des Ebolafiebers in Westafrika 2014/2015 wurde das \"Rahmenkonzept Ebolafieber\" erarbeitet [21] . In diesem Fall wurde origin\u00e4re Vorsorgeplanung betrieben, um bei m\u00f6glichen nationalen F\u00e4llen schnellstm\u00f6glich eine einheitliche Handlungsgrundlage zu etablieren und denkbare Probleme vorab zu adressieren. Wie bei den Pocken w\u00fcrde auch jegliches Auftreten von Ebolafieber in Deutschland als \"au\u00dfergew\u00f6hnliche biologische Gefahrenlage\" eingesch\u00e4tzt werden. Entsprechende Vorsorgeplanung wurde daher schon bei sehr geringem Einschleppungsrisiko und der reinen M\u00f6glichkeit des Auftretens \"einer infizierten Person im Einzelfall\" betrieben [21] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 120,
                    "end": 124,
                    "text": "[21]",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 662,
                    "end": 666,
                    "text": "[21]",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Literaturrecherche"
        },
        {
            "text": "Die in Deutschland bestehende f\u00f6derale Zust\u00e4ndigkeitsteilung im Gesundheitswesen weist die Vorsorgeplanung f\u00fcr biologische Gefahrenlagen als grunds\u00e4tzliche Aufgabe des \u00f6ffentlichen Gesundheitsdienstes (\u00d6GD) den L\u00e4ndern zu. Somit existieren innerhalb der Bundesrepublik Deutschland neben den Planungen auf Ebene des Bundes weitere, landesspezifische Vorsorgepl\u00e4ne, die teilweise unterschiedliche Konzeptans\u00e4tze aufweisen. Ein herausragendes Beispiel f\u00fcr Vorsorgeplanung auf Landesebene ist der \"Generische Plan f\u00fcr biologische Gefahrenlagen\" des Landes Berlin. Dieser umfasst f\u00fcnf verschiedene Szenarien unterschiedlichen Schweregrades, die idealtypisch f\u00fcr verschiedene Gefahrensituationen stehen. Zu den Szenarien geh\u00f6ren der \"Einzelfall einer hochkontagi\u00f6sen lebensbedrohlichen Erkrankung\" (z. B. Ebolafieber oder sonstige virale h\u00e4morrhagische Fieber), \"lokale Epidemie(n)\" (z. B. Salmonellosen oder Masern), \"\u00fcberregionale Epidemie(n)\" (z. B. EHEC), Pandemien (z. B. Influenza, Schweres Akutes Respiratorisches Syndrom [SARS], Pocken) und das \"Auffinden von verd\u00e4chtigen Materialien (z. B. Pulverfund mit Verdacht auf Anthrax)\" [22] . Bei der Einordnung der Schwere einer Situation wurden im Rahmen der dort erfolgten Konzeptualisierung die Parameter \"Anzahl Betroffener\", \"Morbidit\u00e4t/Letalit\u00e4t\", \"\u00f6rtliche Ausbreitung\", \"Ausbreitungswahrscheinlichkeit\" und \"Ausbreitungsdynamik\" ber\u00fccksichtigt [22] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1132,
                    "end": 1136,
                    "text": "[22]",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 1399,
                    "end": 1403,
                    "text": "[22]",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Literaturrecherche"
        },
        {
            "text": "Die gesetzlichen Vorgaben kommen weitgehend ohne eindeutige Definitionen aus. Zwar wird nach der j\u00fcngsten \u00c4nderung des Infektionsschutzgesetzes (IfSG) der Begriff der \"bedrohlichen \u00fcbertragbaren Krankheit\" legaldefiniert, doch bezieht sich diese Definition nur auf die unbestimmten Tatbestandsmerkmale der \"klinisch schweren Verlaufsform\" oder einer erforderlichen \"schwerwiegenden Gefahr f\u00fcr die Allgemeinheit\" (vgl. \u00a7 2 Nr. 3a IfSG). Diese Definition gibt keine klaren Ma\u00dfst\u00e4be f\u00fcr die objektive Bewertung oder Qualifikation einer Gefahrenlage als besonders schwerwiegend vor, sondern bezieht sich durch unbestimmte Rechtsbegriffe ausschlie\u00dflich auf abstrakte und interpretationsbed\u00fcrftige Eigenschaften der \u00fcbertragbaren Krankheit. Im Rahmen der Regelungen des Bund-L\u00e4nder-Informationsverfahrens (siehe \u00a7 5 IfSG) wird von \"epidemisch bedeutsamen F\u00e4llen\" gesprochen, diese werden jedoch an keiner Stelle -auch nicht in der da- Basierend auf diesem Ansatz schlagen wir ein Stufenmodell zur Kategorisierung biologischer Gefahrenlagen in \"Lage\", \"Krise\", \"schwere Krise\" und \"Katastrophe\" vor. Die Notwendigkeit zentraler Koordination kann darin als bestimmendes Merkmal der \"Au\u00dfergew\u00f6hnlichkeit\" einer biologischen Gefahrenlage identifiziert werden. Aus der Identifizierung der konkret bestehenden M\u00e4ngel lassen sich die erforderlichen Bew\u00e4ltigungsstrategien ableiten.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Literaturrecherche"
        },
        {
            "text": "Biologische Gefahrenabwehr \u00b7 CBRN-Lage \u00b7 Gesundheitskrise \u00b7 Ressourcenmanagement \u00b7 Vorsorgeplanung",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Schl\u00fcsselw\u00f6rter"
        },
        {
            "text": "Unusual biological threats demand adequate preparedness efforts, as demonstrated, for example, by the Ebola virus disease outbreak in West Africa in 2014/2015 and pandemic influenza in 2009/2010. In Germany, responsibilities for such efforts are located in different governmental authorities and differ from state to state. As a result, there are many different preparedness approaches using divergent core terminology. In this article a common definition for the term \"unusual biological incident\" is proposed. To do so, a literature review as well as semi-structured expert interviews with representatives of central actors in Germany were conducted. The understanding of \"unusual biological incident\" was not consistent among experts; four approaches to qualify a biological incident as \"unusual\" were identified. These were merged in a comprehensive system-oriented approach that focuses on the health system's resilience and on shortages of knowledge and material resources during incidents. Based on this approach, we suggest a stage model for the categorization of biological threats as \"incident, \" \"crisis, \" \"severe crisis, \" or \"disaster. \" The need for central coordination is a defining characteristic to qualify a biological incident as \"unusual. \" Based on the identified shortages, the necessary response strategies can be derived.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Incident-crisis-disaster. Conceptualizing unusual biological incidents Abstract"
        },
        {
            "text": "Biological incident response \u00b7 CBRN threat \u00b7 Health crisis \u00b7 Resource management \u00b7 Preparedness planning zugeh\u00f6rigen Verwaltungsvorschrift zur IfSG-Koordinierung -definiert.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Keywords"
        },
        {
            "text": "Das Begriffsverst\u00e4ndnis der \"au\u00dfergew\u00f6hnlichen biologischen Gefahrenlage\" war unter den Experten nicht einheitlich. Viele Experten empfanden ihn als \"sehr polizeilichen Begriff, der sehr stark durch . . . biologische Sicherheit . . . gepr\u00e4gt\" sei und eher Assoziationen mit dem Themenfeld \"Bioterrorismus\" nahelegen w\u00fcrde. Grunds\u00e4tzlich lie\u00dfen sich je nach Aufgaben-und Zust\u00e4ndigkeitsbereich des Experten unterschiedliche Schwerpunktsetzungen in der Auslegung identifizieren. Je \"niedriger\" ein Experte in der Zust\u00e4ndigkeitenkette angesiedelt war, desto pragmatischer war die Begriffsinterpretation. Ein Experte stellte fest, dass nur vier verschiedene biologische Gefahrenlagen unterschieden werden k\u00f6nnten: der Einzelfall, die Epidemie bzw. Pandemie, der Laborunfall und die intentionale Ausbringung. Der Begriff \"au\u00dfergew\u00f6hnliche biologische Gefahrenlage\" sei schon eine Einschr\u00e4nkung, denn \"es gibt biologische Gefahrenlagen, und dann gibt es au\u00dfergew\u00f6hnliche\".",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Semistrukturierte Experteninterviews"
        },
        {
            "text": "Die Expertenmeinungen, hinsichtlich der Entscheidungskriterien zur Einstufung einer biologischen Gefahrenlage als \"au\u00dfergew\u00f6hnlich\", k\u00f6nnen grob in vier Gruppen unterteilt werden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Semistrukturierte Experteninterviews"
        },
        {
            "text": "Es kann auf spezifische Eigenschaften des ausl\u00f6senden biologischen Agens mittels vorab festgelegter Einstufungskriterien abgestellt werden (\"erregerspezifischer Ansatz\"). Als solche Kriterien k\u00f6nnten u. a. herangezogen werden: die hohe Infektiosit\u00e4t und Virulenz des Erregers, die hohe Letalit\u00e4t oder Kontagi\u00f6sit\u00e4t der resultierenden Krankheit, eine schlechte Therapierbarkeit und gravierende seuchenhygienische Ma\u00dfnahmen sowie komplizierte Diagnostik -insgesamt also eine ausgel\u00f6ste hohe populationsbasierte Krankheitslast. 1 Als Beispiel f\u00fcr eine derartige Einstufung wur-1 Im Englischenwirdindiesem Zusammenhang h\u00e4ufig von \"high consequence infectious diseases\" gesprochen. den die \"Dirty Dozen, die ja bekannt\" seien, genannt. 2 Einige Experten f\u00fchrten zur Differenzierung den Ursprung einer biologischen Gefahrenlage an, bei welchem zwischen beabsichtigter und unbeabsichtigter Ausbringung biologischer Agenzien unterschieden wird (\"Verursacheransatz\"). So sei eine beabsichtigte Ausbringung immer au\u00dfergew\u00f6hnlich, denn auch bekannte Erreger k\u00f6nnten sich dann \"nicht so verbreite[n], wie wir es kennen, und dadurch die Gefahrenlage au\u00dfergew\u00f6hnlich\" machen.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 731,
                    "end": 732,
                    "text": "2",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Semistrukturierte Experteninterviews"
        },
        {
            "text": "Weiterhin gilt das \"Ausma\u00df\" einer Lage, also die Anzahl und geografische Verteilung der Betroffenen (\"quantitativgeografischer Ansatz\"), unter den Experten als Ma\u00dfstab. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Semistrukturierte Experteninterviews"
        },
        {
            "text": "Durch die Auswertung bestehender Vorsorgeplanungen und die darin zum Ausdruck kommenden Definitionen kann die f\u00fcr die Konzeptualisierung biologischer Gefahrenlagen grundlegende Unterscheidung zwischen \"normal\" und \"au\u00dfergew\u00f6hnlich\" nicht aussagekr\u00e4ftig vorgenommen werden. Es muss davon ausgegangen werden, dass die Entwickler der bestehenden Vorsorgepl\u00e4ne selbst ein durch ihre individuelle Vorbildung gepr\u00e4gtes grundlegendes, inh\u00e4rentes Verst\u00e4ndnis des Themenkomplexes voraussetzen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Au\u00dfergew\u00f6hnliche biologische Gefahrenlagen als systemorientiertes Konzept"
        },
        {
            "text": "Bedingt durch eine derartig individuell gepr\u00e4gte Auslegung von Begrifflichkeiten unterliegt ein unstrukturierter, lediglich auf dem Wortlaut beruhender Vergleich unweigerlich einem terminologischen Interpretationsbias. Bei den Experteninterviews wurden daher spezifisch Fragen zum Begriffsverst\u00e4ndnis der \"au\u00dfergew\u00f6hnlichen biologischen Gefahrenlage\" gestellt. Jedoch konnte der Begriff auch durch die Experteninterviews nicht eindeutig gekl\u00e4rt werden. Da es sich um den Kernbegriff vieler Konzepte (wenn auch in anderer Terminologie ausgedr\u00fcckt) handelt, soll unter Ber\u00fccksichtigung der im Rahmen der Interviews genannten Merkmale eine grunds\u00e4tzliche Definition gefunden werden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Au\u00dfergew\u00f6hnliche biologische Gefahrenlagen als systemorientiertes Konzept"
        },
        {
            "text": "Die Dynamik biologischer Gefahrenlagen verlangt es auch, als Definition kein starres Ger\u00fcst zu schaffen. Vielmehr ist ein dynamischer und systemorientierter Ansatz zu w\u00e4hlen, der auf die bestehende Bew\u00e4ltigungskapazit\u00e4t des betroffenen Systems abstellt (Resilienz des Gesundheitssystems, in Anlehnung an [23, 24] ; zu der aufkommenden Bedeutung in der Risikoforschung siehe [25] , auch im englischsprachigen Raum [26] [27] [28] ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 304,
                    "end": 308,
                    "text": "[23,",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                },
                {
                    "start": 309,
                    "end": 312,
                    "text": "24]",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                },
                {
                    "start": 374,
                    "end": 378,
                    "text": "[25]",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                },
                {
                    "start": 413,
                    "end": 417,
                    "text": "[26]",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 418,
                    "end": 422,
                    "text": "[27]",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                },
                {
                    "start": 423,
                    "end": 427,
                    "text": "[28]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Au\u00dfergew\u00f6hnliche biologische Gefahrenlagen als systemorientiertes Konzept"
        },
        {
            "text": "Die \"au\u00dfergew\u00f6hnliche biologische Gefahrenlage\" wurde in den Interviews als Situation, die das System \"\u00fcberfordert\", beschrieben. Eine \u00dcberforderung bezeichnet in dem Fall das notwendige Abweichen von Routineprozessen, das erforderlich wird, wenn bestehende Prozesse nicht auf eine konkrete (Ausnahme-)Situation anwendbar sind oder f\u00fcr eine solche noch nicht existieren. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Zentrale Koordination als Abgrenzungsmoment"
        },
        {
            "text": "Im Verst\u00e4ndnis des hier vorgestellten systemorientierten Ansatzes sind bei objektiven oder absoluten M\u00e4ngeln durch die zentrale Koordination neues Wissen und neue Ressourcen zu schaffen. Bei subjektiven beziehungsweise quantitativen M\u00e4ngeln kann auf woanders bestehende Ressourcen zur\u00fcckgegriffen werden, wobei diese im Rahmen einer zentralen Koordination \"lediglich\" umdisponiert werden m\u00fcssen. Allgemein wird sich origin\u00e4re Ressourcengenerierung schwieriger gestalten als eine Ressourcenreorganisation, weshalb objektive bzw. absolute Mangelsituationen tendenziell als schwerwiegender anzusehen sind.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Systemorientierter Ansatz, Bew\u00e4ltigungsstrategien und Stufen biologischer Gefahrenlagen"
        },
        {
            "text": "Neben der Beurteilung au\u00dfergew\u00f6hnlicher biologischer Gefahrenlagen anhand der genannten Punkte wird zus\u00e4tzlich vorgeschlagen, verschiedene Stufen biologischer Gefahrenlagen zwecks Gefahrenbewertung zu unterscheiden. Den Ausgangspunkt bildet die \"Lage\" (Stufe 1), welche sich durch das Vorhandensein einer biologischen Gefahr auszeichnet.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Systemorientierter Ansatz, Bew\u00e4ltigungsstrategien und Stufen biologischer Gefahrenlagen"
        },
        {
            "text": "Bei Stufe 2 entsteht ein zentraler Koordinationsbedarf entweder durch wissensbasierte oder durch ressourcenbasierte M\u00e4ngel. Im ersten Fall werden Managementprozesse eher auf Informations-strukturen, den Aufbau von Fachwissen oder Kommunikationsma\u00dfnahmen abzielen. Im zweiten Fall wird der Schwerpunkt auf der Ressourcengenerierung liegen. Solche au\u00dfergew\u00f6hnlichen biologischen Gefahrenlagen k\u00f6nnen auch als \"Krise\" bezeichnet werden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Systemorientierter Ansatz, Bew\u00e4ltigungsstrategien und Stufen biologischer Gefahrenlagen"
        },
        {
            "text": "Bei Stufe 3 sind Wissen und materielle Ressourcen gleichzeitig nicht ausreichend vorhanden. Eine solche Lage wird, sollte sie auftreten, noch intensivere zentrale Koordination erfordern, da Ma\u00dfnahmen zur Beseitigung der bestehenden M\u00e4ngel auf Wissens-und Ressourcenebene parallel ablaufen m\u00fcssen. Au\u00dfergew\u00f6hnliche biologische Gefahrenlagen der Stufe 3 k\u00f6nnen auch als \"schwere Krise\" bezeichnet werden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Systemorientierter Ansatz, Bew\u00e4ltigungsstrategien und Stufen biologischer Gefahrenlagen"
        },
        {
            "text": "Eine mangels Bew\u00e4ltigungskapazit\u00e4t (tempor\u00e4r) nicht zu \u00fcberwindende Gefahrenlage, die mit einem gewissen Systemversagen einhergeht, kann als \"Katastrophe\" (Stufe 4) bezeichnet werden. 3 Im Rahmen des Managements der biologischen Gefahrenlagen muss eine kontinuierliche Lagebewertung (Revision) stattfinden, die \u00fcber den Fortbestand einer einmal getroffenen Einstufung entscheidet. Ist eine Beseitigung von M\u00e4ngeln im Laufe des Bew\u00e4ltigungsprozesses m\u00f6glich und eine zentrale Koordination nicht mehr n\u00f6tig, kann eine urspr\u00fcnglich au\u00dfergew\u00f6hnliche biologische Gefahrenlage zu einer gew\u00f6hnlichen (Stufe 1) werden. Umgekehrt kann w\u00e4hrend einer gew\u00f6hnlichen Gefahrenlage das Auftreten von M\u00e4ngeln eine zentrale Koordination n\u00f6tig machen und damit die Gefahrenlage zu einer au\u00dfergew\u00f6hnlichen machen. Eine zusammenfassende \u00dcbersicht bietet . Abb. 2.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 184,
                    "end": 185,
                    "text": "3",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Systemorientierter Ansatz, Bew\u00e4ltigungsstrategien und Stufen biologischer Gefahrenlagen"
        },
        {
            "text": "Zusammenfassend kann die Frage nach einer Definition unter Zuhilfenahme des systemorientierten Ansatzes be- 3 Der Begriff \"Katastrophe\" wird hier im Sinne einer ressourcenbasierten \u00dcberforderungssituation verwendet. Definitionen des Begriffs \"Katastrophe\" und rechtliche Folgen des Ausrufens eines Katastrophenfalls nachdem Katastrophenschutzrecht der L\u00e4nder bleiben unber\u00fchrt.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 108,
                    "end": 109,
                    "text": "3",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fazit"
        },
        {
            "text": "antwortet werden: Eine biologische Gefahrenlage ist immer dann \"au\u00dfergew\u00f6hnlich\", wenn das Fehlen von Wissen oder materiellen bzw. personellen Ressourcen einen zentralen Koordinationsbedarf zur Aufrechterhaltung der Bew\u00e4ltigungskapazit\u00e4t des Gesundheitssystems erforderlich macht. Au\u00dfergew\u00f6hnliche biologische Gefahrenlagen k\u00f6nnen dabei insbesondere entstehen, wenn sie besonders gef\u00e4hrliche Krankheiten betreffen, intentional verursacht werden oder nach geografischer Ausdehnung oder Zahl der Betroffenen besonders \"gro\u00df\" sind. Es wird die Einteilung von biologischen Gefahrenlagen in Stufen vergleichend zum Status quo (der \"Routinebew\u00e4ltigungskapazit\u00e4t\") vorgeschlagen. So bildet die Routine das \"allt\u00e4gliche\" Geschehen ab. Besteht eine biologische Gefahr, handelt es sich zun\u00e4chst um eine Lage (Stufe 1), die je nach Schweregrad zu einer Krise (Stufe 2), schweren Krise (Stufe 3) oder letztlich zu einer Katastrophe (Stufe 4) eskalieren kann. Die f\u00f6deralistisch bedingte Fragmentierung der Zust\u00e4ndigkeiten ist ressourcenaufwendig. Der Bund ist origin\u00e4r f\u00fcr den Zivilschutz und subsidi\u00e4r f\u00fcr landes\u00fcbergreifende Gefahrenlagen zust\u00e4ndig, die L\u00e4nder mit ihren \u00f6ffentlichen Gesundheitsdiensten gleicherma\u00dfen f\u00fcr den gesundheitlichen Bev\u00f6lkerungs-und Katastrophenschutz im Lokalgebiet. Gerade durch diese Trennung von Zust\u00e4ndigkeiten und die Vielzahl von Vorsorgepl\u00e4nen werden Konzeptabweichungen immer vorhanden sein. Es bleibt daher eine Herausforderung, bei geteilter Planungszust\u00e4ndigkeit Kongruenz und optimale Bew\u00e4ltigungskapazit\u00e4t zu erreichen. Es muss auch \u00fcberlegt werden, ob in Zukunft die bisher noch vorherrschende Trennung zwischen gew\u00f6hnlichen und au\u00dfergew\u00f6hnlichen biologischen Gefahrenlagen in der Vorsorgeplanung sinnvoll ist. Wenn stringent einer systemorientierten Betrachtung gefolgt wird, sind immer dieselben Ressourcen betroffen. Ein Unterschied zwischen gew\u00f6hnlichen und au\u00dfergew\u00f6hnlichen Lagen ergibt sich nur noch bei der Aktivierung von Pl\u00e4nen im Ereignisfall und der damit einhergehenden Ressourcengenerierung oder -allokation.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fazit"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Katastrophenschutzkonzept der Landesregierung",
            "authors": [],
            "year": 2015,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Die Einbindung der Bev\u00f6lkerung in das Krisen-und Katastrophenmanagement in Deutschland (der BRD) nach dem Zweiten Weltkrieg",
            "authors": [
                {
                    "first": "B (",
                    "middle": [],
                    "last": "Sticher",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Hrsg",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Exemplarisch verdeutlicht an f\u00fcnf Katastrophenereignissen",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Analyse der Bedeutung des subjektiven Sicherheitsgef\u00fchls von Verwaltungsmitarbeitern f\u00fcr die Funktionsf\u00e4higkeit der \u00f6ffentlichen Verwaltung im Pandemiefall",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Kilian",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Porzsolt",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Jahrhundert: Epidemien, Pandemien und Bioterrorismus",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Burger",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "V\u00f6gele J, et al (Hrsg) Epidemien und Pandemien in historischer Perspektive",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "275--285",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Konferenzbericht zum Heidelberger Dialog zur internationalen Sicherheit 2016: Epidemien und Pandemien als unkalkulierbares Risiko? Regulierung von Gesundheit und Sicherheit in einer vernetzten Welt",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Artmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Hassebrauck",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Jungmann",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "Z Au\u00dfen. Sicherheitspolit",
            "volume": "10",
            "issn": "1",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1007/s12399-017-0607-3"
                ]
            }
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Globalisierung und Gesundheit",
            "authors": [
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Razum",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Bozorgmehr",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "107--119",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Rahmenkonzeption f\u00fcr den CBRN-Schutz (ABC-Schutz) im Bev\u00f6lkerungsschutz",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Bundesamt F\u00fcr Bev\u00f6lkerungsschutz Und Katastrophenhilfe",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "S",
            "volume": "16",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Krisenmanagement im Bereich des Gesundheitswesens",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Blasius",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "L\u00fccking",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Bundesamt f\u00fcr Bev\u00f6lkerungsschutz und Katastrophenhilfe: Nationales Krisenmanagement im Bev\u00f6lkerungsschutz. BBK",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "28--31",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Terminologische Normierungen und Diskussion",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Krings",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Glade",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "Karutz H, Geier W, Mitschke T (Hrsg) Bev\u00f6lkerungsschutz. Notfallvorsorge und Krisenmanagement in Theorie und Praxis",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "30--54",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Gesundheitssicherstellung in au\u00dfergew\u00f6hnlichen biologischen Gefahrenlagen. Masterarbeit (unver\u00f6ffentlicht)",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Sachse",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Experteninterviews und qualitative Inhaltsanalyse als Instrumente rekonstruierender Untersuchungen",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Gl\u00e4ser",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Laudel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Au\u00dfergew\u00f6hnliche biologische Gefahren",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Fock R ; Sasse",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Biederbick",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Brockmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Hermann",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Hrsg) Biologische Gefahren I: Handbuch zum Bev\u00f6lkerungsschutz. BBK",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "26--39",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Vorbereitung auf eine biologische Gro\u00dfschadenlage: Der Pockenrahmenplan",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Riedmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Sasse",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Bannert N: Biologische Gefahren in Deutschland: Kongressbericht der German BioSafety",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "93--113",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Das Bund-L\u00e4nder-Rahmenkonzept zur Vorbereitung auf biologische Gefahrenlagen (Beispiel: Pocken)",
            "authors": [
                {
                    "first": "Robert",
                    "middle": [],
                    "last": "Koch-Institut",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Leitfaden f\u00fcr Gesundheits\u00e4mter zum Vorgehen bei F\u00e4llen von Poliomyelitis in der Bundesrepublik Deutschland: erarbeitet von der Nationalen Kommission f\u00fcr die Polioeradikation in der Bundesrepublik Deutschland in Zusammenarbeit mit dem Nationalen Referenzzentrum f\u00fcr Poliomyelitis und Enteroviren am Robert Koch-Institut",
            "authors": [],
            "year": 2014,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Expertengruppe Influenza-Pandemieplanung (2005) Influenzapandemieplanung: Nationaler Influenzapandemieplan. Bericht der Expertengruppe",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "48",
            "issn": "",
            "pages": "356--390",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Nationaler Pandemieplan Teil I: Strukturen und Ma\u00dfnahmen und Teil II: Wissenschaftliche Grundlagen",
            "authors": [
                {
                    "first": "Robert",
                    "middle": [],
                    "last": "Koch-Institut",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Recommendations for Good Practice in Pandemic Preparedness identified through evaluation of the response to pandemic (H1N1)",
            "authors": [],
            "year": 2009,
            "venue": "World Health Organization",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "World Health Organization (2013) Global influenza programme guidance revision frequently asked questions",
            "authors": [],
            "year": 2013,
            "venue": "WHO interim guidance",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Rahmenkonzept Ebolafieber: Vorbereitungen auf Ma\u00dfnahmen in Deutschland",
            "authors": [
                {
                    "first": "Robert",
                    "middle": [],
                    "last": "Koch-Institut",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Generischer Plan f\u00fcr biologische Gefahrenlagen: Anhand von 5 Szenarien",
            "authors": [
                {
                    "first": "Gesundheit",
                    "middle": [],
                    "last": "Senatsverwaltung F\u00fcr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Soziales",
                    "middle": [],
                    "last": "Und",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Berlin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Rising from the ashes: Development strategies in times of disaster",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Anderson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Woodrow",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Environmental health in emergencies and disasters: A practical guide. World Health Organization",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Wisner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Adams",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Resilienz in der Risiko-und Katastrophenforschung: Perspektiven f\u00fcr disziplin\u00fcbergreifende Arbeitsfelder",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Fekete",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Grinda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Norf",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "Wink R (Hrsg) Multidisziplin\u00e4re Perspektiven der Resilienzforschung",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "215--231",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Global catastrophic biological risks: Toward a working definition",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Schoch-Spanam",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Ciceroa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Gronvallg",
                    "middle": [],
                    "last": "Adaljaa",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "Health Secur",
            "volume": "15",
            "issn": "4",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1089/hs.2017.0038"
                ]
            }
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Building community disaster resilience: Perspectives from a large urban county department of public health",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Palmer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Tiu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Weissenbach",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Relman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Plough",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Fielding",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Chandra",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Am J Public Health",
            "volume": "15",
            "issn": "4",
            "pages": "1190--1197",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1089/hs.2017.0057"
                ]
            }
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "Risk Communication and Generic Preparedness: From Agent-based to Action-based Planning-A Conceptual Framework",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Dickmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Apfel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Gottschalk",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "Br J Med Medial Res",
            "volume": "13",
            "issn": "10",
            "pages": "1--5",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "TABREF0": {
            "text": "Die Untersuchung basiert auf einer Literaturrecherche und semistrukturierten leitfadengest\u00fctzten Experteninterviews, die 2015 im Rahmen der Erstellung der Masterarbeit des Erstautors durchgef\u00fchrt wurden[10]. Zur Identifizie-rung von Konzepten im Bereich der Vorsorgeplanung f\u00fcr biologische Gefahrenlagen wurde eine freie webgest\u00fctzte (Ad-hoc-)Literaturrecherche verwendet. Da sich die Untersuchung ausdr\u00fccklich dem deutschen Begriffsverst\u00e4ndnis widmet, wurde der Fokus auf deutschsprachige Literatur gerichtet. Die in den",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "Bundesgesundheitsbl 2019 \u00b7 62:94-101 https://doi.org/10.1007/s00103-018-2846-4 \u00a9 Springer-Verlag GmbH Deutschland, ein Teil von Springer Nature 2018 S. Sachse \u00b7 I. Hunger Lage -Krise -Katastrophe. Eine Konzeptualisierung biologischer Gefahrenlagen Zusammenfassung Au\u00dfergew\u00f6hnliche biologische Gefahrenlagen bed\u00fcrfen einer ad\u00e4quaten Vorsorgeplanung, wie u. a. der Ausbruch des Ebolafiebers in Westafrika 2014/2015 und die pandemische Influenza 2009/2010 gezeigt haben. Dazu gibt es in Deutschland eine Vielzahl unterschiedlicher Konzeptans\u00e4tze unter Verwendung abweichender Kernbegrifflichkeiten, da verschiedene Akteure ressort-und l\u00e4nder\u00fcbergreifend mit Vorsorgeplanungen befasst sind. Im vorliegenden Beitrag wird eine einheitliche Definition f\u00fcr den Begriff der \"au\u00dfergew\u00f6hnlichen biologischen Gefahrenlage\" vorgeschlagen. Dazu wurden eine Literaturrecherche sowie semistrukturierte Experteninterviews mit Vertretern der zentralen Akteure durchgef\u00fchrt. Der Begriff \"au\u00dfergew\u00f6hnliche biologische Gefahrenlage\" wurde von den Experten unterschiedlich verstanden; insgesamt konnten vier Konzeptans\u00e4tze ermittelt werden, die die Einstufung einer Gefahren-lage als \"au\u00dfergew\u00f6hnlich\" erm\u00f6glichen. Diese k\u00f6nnen in einem \u00fcbergreifenden systemorientierten Ansatz zusammengef\u00fchrt werden, der auf die Bew\u00e4ltigungskapazit\u00e4t des Gesundheitssystems sowie auf im Ereignisfall bestehende Wissens-und Ressourcenm\u00e4ngel abstellt.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF2": {
            "text": "So f\u00fchrte ein Experte aus, dass das erste Szenario, der Einzelfall eine \"hochkontagi\u00f6sen Erkrankung, zum Beispiel Ebola\" sei, das zweite Szenario ein lokaler Ausbruch, das dritte Szenario ein \u00fcberregionaler Ausbruch und das vierte Szenario eine Pandemie. Hier wurde deutlich, dass die Spezifika der Krankheit immer mit in die Bewertung einer Gefahrenlage einflie\u00dfen m\u00fcssen: Ein gro\u00dffl\u00e4chiger Ausbruch einer harmlosen Erkrankung wird nicht zwangsl\u00e4ufig \"au\u00dfergew\u00f6hnlich\" sein, wenn diese mit bestehenden Kapazit\u00e4ten zu bew\u00e4ltigen ist. Laut einigen Experten kann auch zusammenfassend darauf abgestellt werden, ob etablierte Routineprozesse und mit diesen verbundene Kapazit\u00e4ten \"unseres Gesundheitswesens v\u00f6llig \u00fcberfordert [sind] und eine besondere Art der Krisenbew\u00e4ltigung notwendig [wird], die man meistens vorher auch noch nicht erprobt hat\". Daraus ergibt sich gegebenenfalls ein Erfordernis zentraler Koordination der bestehenden Strukturen des Gesundheitssystems unter Ber\u00fccksichtigung der Wissens-und Erfahrungswerte des Fachpersonals und der Ressourcen (\"systemorientierter Ansatz\"). Denn besteht keine Erfahrung im Umgang mit einer bestimmten Krankheit, d.h. mit etwas \"Nichtallt\u00e4glichem\" 2 Die Dirty Dozen bezeichnet 12 biologische Agenzien, die als besonders relevant f\u00fcr bioterroristische Anschl\u00e4ge und biologische Kriegsf\u00fchrung gelten. oder mit \"irgendetwas, was eine neue Dimension hat\", kann dieser Mangel letztlich die Effizienz des Systems und dessen Bew\u00e4ltigungskapazit\u00e4t mindern. Gleiches gilt f\u00fcr fehlende Ressourcen.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF3": {
            "text": "). Der \u00dcbergang von bisheriger spezifischer hin zu generischer Vorsorgeplanung ist in diesem Zusammenhang entscheidend [29]. Wir schlagen daher im Folgenden ein Konzept vor, das zur Differenzierung biologischer Gefahrenlagen das Wissen der Akteure (Wissenskomponente) und die zur Verf\u00fcgung stehenden materiellen und personellen Ressourcen (Ressourcenkomponente) in einem systemorientierten Definitionsansatz integriert. Mangelt es entweder an Erfahrung oder den Ressourcen zur Bew\u00e4ltigung, so begr\u00fcndetdies einzentrales Koordinationserfordernis auf h\u00f6herer Ebene und damit die Bezeichnung einer biologischen Gefahrenlage als \"au\u00dfergew\u00f6hnlich\". Eine zusammenfassende \u00dcbersicht bietet . Abb. 1. Das Wissen beteiligter Akteure ist als immaterielle Ressource integraler Bestandteil einer Gefahrenabwehr. Ist Wissenund ggf. Erfahrung -vorhanden, besteht die Reaktion auf ein Ereignis aus Routinehandlungen und eine schnelle Gefahrenbew\u00e4ltigung ist m\u00f6glich. Anders stellt sich die Lage dar, wenn ein Mangel an Wissen in Bezug auf eine konkrete Gefahrenlage vorliegt. Die vorgeschlagene \"Wissenskomponente\" bezieht sowohl den erregerspezifischen Ansatz als auch den Verursacheransatz ein, die beide zentral auf das bei den beteiligten Akteuren",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF4": {
            "text": "tigung einer Gefahrenlage ist es daher aus Sicht der Ressourcen-und Kapazit\u00e4tsverwaltung erforderlich, dass jeder an der Bew\u00e4ltigung beteiligte Akteur nur die effektivsten Arbeitsabl\u00e4ufe bzw. Routinen umsetzt. So kann dem Faktor ambivalenter Entwicklungsm\u00f6glichkeiten der Gefahrenlage entgegengewirkt werden.Aus diesem Umstand ergibt sich das Erfordernis einer zentralen Koordination durch eine \u00fcbergeordnete Stelle (Koordinationsebene), die im Idealfall f\u00fcr eine Harmonisierung von Ma\u00dfnahmen und die \u00f6konomische Ressourcenverteilung sorgt. Das Erfordernis zentraler Koordination kann somit als Abgrenzungskriterium au\u00dfergew\u00f6hnlicher und gew\u00f6hnlicher biologischer Gefahrenlagen angesehen werden.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}