{
    "paper_id": "208930a5c7e2935421715bc7c4c474fffbcc7e3b",
    "metadata": {
        "title": "",
        "authors": []
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "Depuis les premi\u00e8res publications d\u00e9crivant le syndrome de d\u00e9tresse respiratoire aigu\u00eb (SDRA) chez l'adulte puis l'enfant [1, 2] , la mortalit\u00e9 et la morbidit\u00e9 ont progressivement diminu\u00e9. Cette \u00e9volution est le fruit d'une meilleure connaissance de la physiopathologie de cette affection et des cons\u00e9quences d'une ventilation m\u00e9canique agressive. Ainsi, la prise en charge conventionnelle de ces patients associe une strat\u00e9gie ventilatoire pouvant inclure une pression expiratoire positive (PEP) optimale, la limitation du volume courant et des pressions d'insufflation avec pour cons\u00e9quence une hypercapnie permissive, l'inhalation de vasodilatateurs art\u00e9riels pulmonaires, le positionnement (d\u00e9cubitus ventral), la gestion des apports hydro\u00e9lectrolytiques. N\u00e9anmoins, et bien que l'analyse soit difficile du fait de la disparit\u00e9 des \u00e9tiologies \u00e0 l'origine d'un SDRA, la mortalit\u00e9 reste \u00e9lev\u00e9e entre 20 \u00e0 40 % chez l'enfant selon les s\u00e9ries [3] [4] [5] . En effet, un certain nombre de patients quelle que soit la strat\u00e9gie ventilatoire utilis\u00e9e n'ont pas d'\u00e9changes gazeux suffisants pour permettre la survie. Dans ces cas, certains proposent le recours aux techniques de circulation extracorporelle (CEC) d'assistance respiratoire.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 122,
                    "end": 125,
                    "text": "[1,",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 126,
                    "end": 128,
                    "text": "2]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 943,
                    "end": 946,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 947,
                    "end": 950,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 951,
                    "end": 954,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "Depuis les premi\u00e8res extracorporeal membrane oxygenation (ECMO) en p\u00e9diatrie publi\u00e9es en 1976 [6] , les techniques de CEC d'assistance respiratoire et/ou circulatoire ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9es pour plus de 31 000 nouveau-n\u00e9s (61,2 % des indications) et pr\u00e8s de 13 000 enfants (25,6 % des indications) [7] . Hors p\u00e9riode n\u00e9onatale, pr\u00e8s de 5 500 enfants ont \u00e9t\u00e9 plac\u00e9s en ECMO pour une affection respiratoire. Si les indications chez l'adulte ont \u00e9t\u00e9 frein\u00e9es en particulier par les \u00e9tudes de Zapol et al. [8] puis de Morris et al. [9] , les indications en p\u00e9diatrie ont gard\u00e9 un rythme constant d'environ 200 cas par an jusqu'en 2009. Depuis 2009, parall\u00e8lement au regain d'int\u00e9r\u00eat de l'ECMO chez l'adulte lors de l'\u00e9pid\u00e9mie H1N1 et la publication des r\u00e9sultats de l'\u00e9tude CESAR [10] , le nombre de cas annuels a augment\u00e9 et d\u00e9passe actuellement 300 [7] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 94,
                    "end": 97,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 293,
                    "end": 296,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 497,
                    "end": 500,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 523,
                    "end": 526,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 771,
                    "end": 775,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 842,
                    "end": 845,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "En ce qui concerne ces techniques, l'enfant pr\u00e9sente un certain nombre de particularit\u00e9s. Ces particularit\u00e9s sont \u00e0 la fois d'ordre technique et li\u00e9es au terrain que nous allons envisager.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "Les diff\u00e9rentes techniques de support de la fonction ventilatoire par CEC sont regroup\u00e9es sous le terme g\u00e9n\u00e9rique d'ECMO. L'ECMO n'est pas un traitement, mais une technique de suppl\u00e9ance dont le but est d'assurer une h\u00e9matose compatible avec la survie des patients qui ont une d\u00e9faillance respiratoire trop grave pour \u00eatre suppl\u00e9\u00e9e par la ventilation m\u00e9canique conventionnelle et potentiellement r\u00e9versible spontan\u00e9ment ou apr\u00e8s traitement m\u00e9dicochirurgical sp\u00e9cifique. Le terme d'ECMO comprend en r\u00e9alit\u00e9 des conceptions diff\u00e9rentes qui vont de l'assistance totale \u00e0 l'assistance partielle de la fonction ventilatoire. Ainsi, deux techniques sont utilis\u00e9es, l'ECMO qu'elle soit veinoart\u00e9rielle ou veino veineuse (ECMO-VA et ECMO-VV) et l'\u00e9puration extra corporelle du CO 2 associ\u00e9e \u00e0 une ventilation pseudoapn\u00e9ique (ECCO 2 R-LFPPV ventilation ou extracorporeal carbon dioxyde removal combined with low frequency positive pressure ventilation chez l'adulte et assistance respiratoire extracorporelle [AREC] chez l'enfant).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Principes des CEC d'assistance respiratoire chez l'enfant"
        },
        {
            "text": "Les techniques de CEC de longue dur\u00e9e ont \u00e9t\u00e9 rendues possibles par l'apparition dans les ann\u00e9es 1950 et 1960 des premiers oxyg\u00e9nateurs \u00e0 membrane. Historiquement, L'ECMO-VA est la technique qui a \u00e9t\u00e9 propos\u00e9e \u00e0 la fin des ann\u00e9es 1970. Le principe est d'assurer avec la CEC l'ensemble de l'h\u00e9matose de l'organisme. Le sang est drain\u00e9 dans l'oreillette droite et r\u00e9inject\u00e9 soit dans l'art\u00e8re carotide droite, soit dans l'art\u00e8re f\u00e9morale apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 oxyg\u00e9n\u00e9 et d\u00e9carboxyl\u00e9 dans le \u00ab poumon \u00e0 membrane ou oxyg\u00e9nateur \u00bb gr\u00e2ce \u00e0 un d\u00e9bit d'oxyg\u00e8ne balayant \u00e0 contre-courant la surface d'\u00e9change de la membrane. Dans cette technique, les d\u00e9bits sanguins sont \u00e9lev\u00e9s (environ 100 ml/kg par minute chez l'enfant). Outre l'effet sur les \u00e9changes gazeux, cette m\u00e9thode permet un soutien h\u00e9modynamique. Toutefois, elle pr\u00e9sente comme inconv\u00e9nients la ligature d'une art\u00e8re le plus souvent d\u00e9finitive dans les CEC de longue dur\u00e9e, un circuit compliqu\u00e9, un shunt de la circulation pulmonaire, un risque de mauvaise perfusion coronaire, de d\u00e9faillance gauche, des troubles de l'h\u00e9mostase plus fr\u00e9quents, des risques d'isch\u00e9mie c\u00e9r\u00e9brale en cas de canulation carotidienne par l'envoi d'emboles dans la carotide gauche ou dans le cas d'un polygone de Willis incomplet, des cas d'isch\u00e9mie du membre inf\u00e9rieur en cas de canulation f\u00e9morale. N\u00e9anmoins, dans certaines circonstances de d\u00e9faillance multivisc\u00e9rale avec d\u00e9faillance h\u00e9modynamique s\u00e9v\u00e8re associ\u00e9e \u00e0 la d\u00e9faillance ventilatoire, l'utilisation d'une assistance circulatoire peut s'av\u00e9rer n\u00e9cessaire, et une CEC veinoart\u00e9rielle est alors choisie.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Principes de l'ECMO"
        },
        {
            "text": "Depuis le d\u00e9but des ann\u00e9es des ann\u00e9es 1990 s'est d\u00e9velopp\u00e9e chez l'enfant une technique veinoveineuse (ECMO-VV) [11] . Chez le nourrisson, l'ECMO-VV est gr\u00e2ce \u00e0 une canule \u00e0 double lumi\u00e8re plac\u00e9e dans l'oreillette droite. Chez l'enfant plus grand est utilis\u00e9e une double canulation soit jugulof\u00e9morale, soit f\u00e9morof\u00e9morale en fonction de l'\u00e2ge de l'enfant. Les d\u00e9bits sanguins employ\u00e9s sont \u00e9lev\u00e9s pour obtenir des saturations veineuses satisfaisantes (en moyenne 20 % de plus par rapport aux d\u00e9bits utilis\u00e9s en ECMO-VA). Il est d'ailleurs parfois n\u00e9cessaire d'ajouter une deuxi\u00e8me canule de drainage pour assurer des d\u00e9bits suffisants en raison de la recirculation importante qui existe dans l'ECMO-VV avec canule \u00e0 double lumi\u00e8re [12] . Elle a l'avantage de ne pas aboutir \u00e0 la ligature de la carotide et de conserver la perfusion pulmonaire avec du sang oxyg\u00e9n\u00e9.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 112,
                    "end": 116,
                    "text": "[11]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 732,
                    "end": 736,
                    "text": "[12]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Principes de l'ECMO"
        },
        {
            "text": "Depuis peu a \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9e une canule \u00e0 double lumi\u00e8re avec un design particulier permettant de minimiser la recirculation (Avalon \u00ae ). Le drainage s'effectue \u00e0 la fois dans la veine cave sup\u00e9rieure et la veine cave inf\u00e9rieure et la r\u00e9injection au milieu de l'oreillette droite. Pour que cela soit possible et obtenir des d\u00e9bits suffisants, son placement doit \u00eatre tr\u00e8s pr\u00e9cis. L'exp\u00e9rience en p\u00e9diatrie quoique encourageante est encore limit\u00e9e, et les complications m\u00e9caniques sont fr\u00e9quentes [13] . Enfin, sa configuration particuli\u00e8re peut rendre le passage en mode veinoart\u00e9riel difficile si c'est n\u00e9cessaire.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 495,
                    "end": 499,
                    "text": "[13]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Principes de l'ECMO"
        },
        {
            "text": "Dans l'ECMO, l'oxyg\u00e9nation par le poumon naturel n'est pas toujours prise en compte. En effet, la gestion de la ventilation des poumons est variable selon les \u00e9quipes, allant de la poursuite d'une ventilation avec des param\u00e8tres de ventilation conventionnelle \u00e0 une ventilation a minima. Toutefois, la tendance est \u00e0 l'utilisation d'une ventilation protectrice avec une fr\u00e9quence basse, une PEP entre 8 et 12 cmH 2 O, une pression de plateau limit\u00e9e \u00e0 30 cmH 2 O.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Principes de l'ECMO"
        },
        {
            "text": "L'\u00e9puration extracorporelle du CO 2 associ\u00e9e \u00e0 une ventilation pseudoapn\u00e9ique a \u00e9t\u00e9 d\u00e9crite par Gattinoni et al. [14] . Elle repose sur la dissociation th\u00e9orique des \u00e9changes gazeux entre en outre l'\u00e9puration du CO 2 (ECCO 2 ), effectu\u00e9e par une CEC, et l'oxyg\u00e9nation qui est r\u00e9alis\u00e9e par un d\u00e9bit continu d'oxyg\u00e8ne administr\u00e9 au niveau des poumons naturels associ\u00e9 \u00e0 une ventilation m\u00e9canique \u00e0 basse fr\u00e9quence (LFPPV). L'\u00e9puration de CO 2 est r\u00e9alis\u00e9e par le circuit extracorporel. Le circuit extracorporel veinoveineux est r\u00e9alis\u00e9 par l'interm\u00e9diaire de deux canules ins\u00e9r\u00e9es par voie chirurgicale ou percutan\u00e9e en f\u00e9morof\u00e9moral ou jugulof\u00e9moral. Un d\u00e9bit faible d'environ 20 % du d\u00e9bit cardiaque est suffisant pour r\u00e9aliser une \u00e9puration satisfaisante du CO 2 . L'oxyg\u00e9nation est assur\u00e9e par les poumons naturels gr\u00e2ce au principe de l'oxyg\u00e9nation apn\u00e9ique [15] . Chez un malade intub\u00e9 avec une sonde \u00e0 ballonnet et curaris\u00e9 est appliqu\u00e9e une PEP permettant le recrutement alv\u00e9olaire. L'oxyg\u00e8ne est administr\u00e9 via un cath\u00e9ter intratrach\u00e9al positionn\u00e9 au-dessus de la car\u00e8ne \u00e0 un d\u00e9bit continu de 1 l/m 2 de surface corporelle. Afin d'\u00e9viter le collapsus alv\u00e9olaire, le patient est ventil\u00e9 \u00e0 tr\u00e8s basse fr\u00e9quence de trois \u00e0 cinq cycles par minute, d'o\u00f9 le terme de ventilation pseudoapn\u00e9ique, avec un volume courant r\u00e9duit (3 \u00e0 5 ml/kg) et une pression de plateau limit\u00e9e. En outre, le maintien d'une ventilation permet de pr\u00e9server la circulation pulmonaire p\u00e9riph\u00e9rique.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 113,
                    "end": 117,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 861,
                    "end": 865,
                    "text": "[15]",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Principes de l'ECCO 2 R-LFPPV et de l'AREC"
        },
        {
            "text": "L'AREC d\u00e9crite par Chevalier et al. [16] est inspir\u00e9e de l'ECCO 2 R-LFPPV. La modification r\u00e9side en l'utilisation d'une canule unique \u00e0 simple lumi\u00e8re pos\u00e9e en jugulaire interne droite. Le d\u00e9bit est discontinu. L'alternance drainage et r\u00e9injection par la m\u00eame canule est permise gr\u00e2ce \u00e0 l'utilisation d'une pompe non occlusive et d'un clamp alternatif. Les d\u00e9bits utilis\u00e9s sont un peu plus \u00e9lev\u00e9s (environ 30 % du d\u00e9bit cardiaque). La recirculation est faible. La pompe non occlusive de conception ancienne n'est actuellement utilis\u00e9e que par quelques centres malgr\u00e9 ses avantages th\u00e9oriques (autor\u00e9gulation du d\u00e9bit, absence d'h\u00e9molyse) [17] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 36,
                    "end": 40,
                    "text": "[16]",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 639,
                    "end": 643,
                    "text": "[17]",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Principes de l'ECCO 2 R-LFPPV et de l'AREC"
        },
        {
            "text": "Par rapport \u00e0 l'ECMO, l'AREC et l'ECCO 2 R-LFPPV pr\u00e9sentent un certain nombre d'avantages : la simplicit\u00e9 des circuits, les faibles d\u00e9bits utilis\u00e9s, l'absence de risques d'embolie syst\u00e9mique, une perfusion pulmonaire conserv\u00e9e, l'injection de sang oxyg\u00e9n\u00e9 dans l'art\u00e8re pulmonaire, probablement b\u00e9n\u00e9fique sur l'hypertension art\u00e9rielle pulmonaire (HTAP) [en particulier chez le petit nourrisson], l'absence de ligature de l'art\u00e8re carotide et une meilleure perfusion myocardique. En outre, dans ces techniques, la poursuite de l'utilisation des poumons naturels pour l'oxyg\u00e9nation permet un suivi plus ais\u00e9 de l'am\u00e9lioration des patients. En revanche, la gestion de l'oxyg\u00e9nation apn\u00e9ique doit \u00eatre rigoureuse en raison du risque major\u00e9 d'\u00e9panchements gazeux.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Principes de l'ECCO 2 R-LFPPV et de l'AREC"
        },
        {
            "text": "Bien que potentiellement r\u00e9alisable par voie percutan\u00e9e, la canulation en p\u00e9diatrie est chirurgicale. Les chirurgiens doivent \u00eatre entra\u00een\u00e9s pour pouvoir ins\u00e9rer une canule de taille suffisante et \u00e0 l'endroit ad\u00e9quat pour que l'on puisse assurer un d\u00e9bit de CEC suffisant en particulier pour les nouvelles canules \u00e0 double lumi\u00e8re (Avalon \u00ae ). Certains \u00e9checs d'ECMO sont li\u00e9s \u00e0 des probl\u00e8mes de ce type [12] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 404,
                    "end": 408,
                    "text": "[12]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Particularit\u00e9s techniques li\u00e9es \u00e0 l'enfant Canulation"
        },
        {
            "text": "Les sites de canulation diff\u00e8rent de l'adulte en raison des probl\u00e8mes de taille des vaisseaux et des canules. En effet, si \u00e0 partir de 30-40 kg les techniques de canulation sont comparables, en dessous de ce poids la canulation bif\u00e9morale pose le probl\u00e8me de la taille des vaisseaux f\u00e9moraux. En effet, la taille des veines f\u00e9morales est d'autant plus importante que le d\u00e9bit sanguin vers les membres inf\u00e9rieurs est important et la capacitance veineuse d\u00e9velopp\u00e9e. De plus, un drainage par voie f\u00e9morale avec une canule longue, mais fine et r\u00e9sistive en position intra-auriculaire entra\u00eene une perte de charge d\u00e9l\u00e9t\u00e8re au fonctionnement de la CEC. Ce ph\u00e9nom\u00e8ne bien d\u00e9crit depuis les d\u00e9buts de la CEC doit \u00eatre connu. Chaque canule a ses caract\u00e9ristiques (nombre M) qui permettent d'\u00e9valuer le d\u00e9bit maximal possible en fonction de sa longueur, son diam\u00e8tre interne, le mat\u00e9riau utilis\u00e9 et sa configuration (trous lat\u00e9raux par exemple) [18] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 936,
                    "end": 940,
                    "text": "[18]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Particularit\u00e9s techniques li\u00e9es \u00e0 l'enfant Canulation"
        },
        {
            "text": "Ce ph\u00e9nom\u00e8ne est amplifi\u00e9 par le fait que les d\u00e9bits de CEC n\u00e9cessaires pour assurer l'oxyg\u00e9nation du patient sont d'autant plus importants que l'enfant est petit. Ainsi, alors que les d\u00e9bits recommand\u00e9s chez l'adulte sont d'environ 60 ml/kg par minute pour une ECMO-VV, ils sont de 90 ml/kg par minute chez l'enfant et jusqu'\u00e0 120 ml/kg par minute chez le nourrisson. Ainsi, chez l'enfant de moins de 30 kg, en cas de double canulation, le drainage est jugulaire et la r\u00e9injection f\u00e9morale. En ce qui concerne les techniques veinoart\u00e9rielles, la r\u00e9injection art\u00e9rielle f\u00e9morale avec le pont de reperfusion f\u00e9morale est parfois impossible faisant pr\u00e9f\u00e9rer la voie carotidienne chez le petit enfant.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Particularit\u00e9s techniques li\u00e9es \u00e0 l'enfant Canulation"
        },
        {
            "text": "Au cours des CEC, en particulier de longue dur\u00e9e, il existe des ph\u00e9nom\u00e8nes d'activation de la coagulation et de la fibrinolyse, de dysfonction plaquettaire, de thrombop\u00e9nie et des ph\u00e9nom\u00e8nes inflammatoires. L'inflammation est li\u00e9e au contact entre le sang et les mat\u00e9riaux non biocompatibles constituants le circuit avec l'activation du compl\u00e9ment, des monocytes, des polynucl\u00e9aires neutrophiles, des plaquettes, de l'expression de mol\u00e9cules d'adh\u00e9sion, de l'endoth\u00e9lium avec la lib\u00e9ration de facteur de n\u00e9crose tumorale (TNF), du facteur d'activation plaquettaire (PAF), d'interleukines, de prot\u00e9inases, de radicaux libres, de monoxyde d'azote (NO)\u2026 [19] [20] [21] . Les cons\u00e9quences de ces ph\u00e9nom\u00e8nes inflammatoires induits par la CEC se r\u00e9sument en une r\u00e9ponse inflammatoire syst\u00e9mique (SIRS) induisant une vaso pl\u00e9gie et des dysfonctions d'organe en particulier pulmonaire avec une aggravation dans les 24 heures qui suivent le d\u00e9but de l'ECMO. Cette r\u00e9action normale \u00e0 une situation non physiologique peut \u00eatre exacerb\u00e9e chez l'enfant, et le ph\u00e9nom\u00e8ne de fuite capillaire est d'autant plus important que l'enfant est jeune.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 651,
                    "end": 655,
                    "text": "[19]",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 656,
                    "end": 660,
                    "text": "[20]",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 661,
                    "end": 665,
                    "text": "[21]",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Circuits"
        },
        {
            "text": "Des progr\u00e8s ont \u00e9t\u00e9 faits pour tenter de pr\u00e9venir ces ph\u00e9nom\u00e8nes. Les membranes et les circuits ont une biocompatibilit\u00e9 am\u00e9lior\u00e9e avec des surfaces pr\u00e9h\u00e9parin\u00e9es, en particulier depuis l'apparition de membranes en polym\u00e9thylpent\u00e8ne. Ces membranes compar\u00e9es aux membranes en silicone offrent des \u00e9changes gazeux aussi performants pour une surface d'\u00e9change moins grande et une moindre r\u00e9sistance au d\u00e9bit sanguin. Les membranes sont miniaturis\u00e9es diminuant d'autant le volume sanguin d'amor\u00e7age. La dur\u00e9e de vie des membranes est augment\u00e9e. En outre, l'h\u00e9parinisation de la membrane r\u00e9duit les ph\u00e9nom\u00e8nes inflammatoires li\u00e9s \u00e0 la CEC et diminue les besoins transfusionnels en culot globulaire et en plaquettes [22] [23] [24] . Les pompes qu'elles soient occlusives ou centrifuges ont des syst\u00e8mes de r\u00e9gulation plus performants diminuant les ph\u00e9nom\u00e8nes d'h\u00e9molyse.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 710,
                    "end": 714,
                    "text": "[22]",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                },
                {
                    "start": 715,
                    "end": 719,
                    "text": "[23]",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                },
                {
                    "start": 720,
                    "end": 724,
                    "text": "[24]",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Circuits"
        },
        {
            "text": "Toutefois, malgr\u00e9 les progr\u00e8s r\u00e9alis\u00e9s par les manufacturiers en termes de choix dans les tailles des circuits, ceux-ci sont encore parfois trop volumineux par rapport \u00e0 la masse sanguine circulante de l'enfant. Chez le petit enfant en particulier de moins de 10 kg dont le volume sanguin circulant est entre 400 \u00e0 800 ml (80 ml/kg), le priming d'un circuit dont le volume exc\u00e8de 200 ml par du s\u00e9rum physiologique serait responsable d'une h\u00e9modilution risquant d'aggraver l'enfant. Dans ces cas, il est n\u00e9cessaire de primer le circuit avec du sang reconstitu\u00e9 soit sur plasma frais congel\u00e9, soit sur albumine [25] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 609,
                    "end": 613,
                    "text": "[25]",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Circuits"
        },
        {
            "text": "Il n'y a pas de particularit\u00e9s p\u00e9diatriques li\u00e9es aux pompes et aux membranes. Les manufacturiers ont d\u00e9velopp\u00e9 des membranes adapt\u00e9es aux diff\u00e9rentes cat\u00e9gories de poids et d'\u00e2ge. En tout \u00e9tat de cause, l'am\u00e9lioration g\u00e9n\u00e9rale des circuits d'ECMO est \u00e0 l'origine de l'am\u00e9lioration du pronostic g\u00e9n\u00e9ral des enfants [26, 27] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 315,
                    "end": 319,
                    "text": "[26,",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                },
                {
                    "start": 320,
                    "end": 323,
                    "text": "27]",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Circuits"
        },
        {
            "text": "Les pratiques quant \u00e0 l'h\u00e9parinoth\u00e9rapie et sa surveillance au cours de l'ECMO sont tr\u00e8s variables en fonction des centres [28] . Beaucoup d'\u00e9tudes mettent l'accent sur les discordances entre le monitorage de l'h\u00e9mostase au lit du malade (activated clotting time [ACT]) et les r\u00e9sultats de laboratoire (temps de c\u00e9phaline activ\u00e9e [TCA], anti-Xa) avec le risque d'un sous-ou surdosage en h\u00e9parine. Ces discordances varient en fonction de l'\u00e2ge et du taux d'antithrombine-III [29, 30] . Dans une \u00e9tude monocentrique r\u00e9trospective entre 1980 et 2001, Baird et al. ont \u00e9valu\u00e9 l'impact de l'anticoagulation sur la survie de patients p\u00e9diatriques en ECMO. Parmi 604 patients d'\u00e2ge moyen de trois jours mis en ECMO pour une cause respiratoire (75 %), cardiaque (18 %) ou septique (6 %), la survie \u00e9tait significativement meilleure pour les patients ayant re\u00e7u des doses d'h\u00e9parine tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9es (70 UI/kg par heure) [31] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 123,
                    "end": 127,
                    "text": "[28]",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                },
                {
                    "start": 474,
                    "end": 478,
                    "text": "[29,",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                },
                {
                    "start": 479,
                    "end": 482,
                    "text": "30]",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                },
                {
                    "start": 908,
                    "end": 912,
                    "text": "[31]",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Particularit\u00e9s dans la conduite de la CEC"
        },
        {
            "text": "L'analg\u00e9sie-s\u00e9dation est souvent plus importante chez l'enfant. La curarisation est souvent n\u00e9cessaire pour \u00e9viter tout d\u00e9placement des canules.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Particularit\u00e9s dans la conduite de la CEC"
        },
        {
            "text": "En dehors de la p\u00e9riode n\u00e9onatale, il n'y a pas de crit\u00e8res sp\u00e9cifiques \u00e0 la p\u00e9diatrie d'inclusion et d'exclusion. Les crit\u00e8res de mise en ECMO dans le SDRA s'inspirent de ceux choisis dans l'\u00e9tude CESAR [10] . Des crit\u00e8res pr\u00e9dictifs de mortalit\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s dans les ann\u00e9es 1990 chez l'enfant avec un SDRA. Ainsi, une pression moyenne de ventilation sup\u00e9rieure \u00e0 23 cmH 2 O et une diff\u00e9rence alv\u00e9oloart\u00e9rielle en oxyg\u00e8ne (A-aDO 2 ) sup\u00e9rieure \u00e0 470 \u00e9taient pr\u00e9dictives de mortalit\u00e9 respectivement dans 90 et 81 % des cas [32] . De m\u00eame, une A-aDO 2 sup\u00e9rieure \u00e0 450 pendant 16 heures ou sup\u00e9rieure \u00e0 400 pendant 20 heures \u00e9taient pr\u00e9dictives d'une \u00e9volution d\u00e9favorable dans 100 % des cas [33] . En pratique, malheureusement les enfants sont souvent adress\u00e9s alors que ces crit\u00e8res sont atteints et avec le plus souvent une d\u00e9faillance circulatoire associ\u00e9e.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 204,
                    "end": 208,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 527,
                    "end": 531,
                    "text": "[32]",
                    "ref_id": "BIBREF32"
                },
                {
                    "start": 695,
                    "end": 699,
                    "text": "[33]",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Particularit\u00e9s li\u00e9es au terrain Indications d'ECMO"
        },
        {
            "text": "Les affections responsables de d\u00e9faillance respiratoire, leur prise en charge ventilatoire sont identiques \u00e0 celles de l'adulte hors p\u00e9riode n\u00e9onatale. En revanche, les capacit\u00e9s de r\u00e9cup\u00e9ration ad integrum sont en th\u00e9orie plus importante chez le petit enfant du fait de la croissance pulmonaire potentielle, ce qui incline \u00e0 proposer des ECMO de longue dur\u00e9e dans des situations qui semblent d\u00e9pass\u00e9es.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Particularit\u00e9s li\u00e9es au terrain Indications d'ECMO"
        },
        {
            "text": "Dans les indications respiratoires, la technique de choix est une assistance veinoveineuse qu'elle soit totale (ECMO-VV) ou partielle (AREC) pour les raisons pr\u00e9c\u00e9demment cit\u00e9es : pr\u00e9servation de la circulation pulmonaire, effet vasodilatateur du sang oxyg\u00e9n\u00e9 dans l'art\u00e8re pulmonaire, suivi de la fonction pulmonaire. Toutefois, et bien que l'am\u00e9lioration des \u00e9changes gazeux soit souvent responsable d'une am\u00e9lioration de l'\u00e9tat h\u00e9modynamique, l'utilisation d'une ECMO-VA est parfois n\u00e9cessaire. L'HTAP est parfois au premier plan dans des affections responsables d'un SDRA (coqueluche, ad\u00e9novirose) en particulier chez le petit nourrisson. Cette HTAP peut \u00eatre responsable d'une d\u00e9faillance droite. De m\u00eame, certains SDRA sont associ\u00e9s \u00e0 une d\u00e9faillance circulatoire li\u00e9e \u00e0 une d\u00e9faillance gauche, comme dans le cas d'un sepsis o\u00f9 la dysfonction myocardique est plus fr\u00e9quente chez l'enfant [34] . La technique utilis\u00e9e est donc \u00e0 discuter au cas par cas et doit \u00e9voluer parall\u00e8lement \u00e0 l'\u00e9volution du patient.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 894,
                    "end": 898,
                    "text": "[34]",
                    "ref_id": "BIBREF34"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Technique d'ECMO"
        },
        {
            "text": "Le nombre d'enfants ayant des comorbidit\u00e9s et plac\u00e9s en ECMO est de plus en plus grand. Ainsi, 19 % des patients avaient une comorbidit\u00e9 en 1993 et 47 % en 2007 avec une survie identique [7] . En effet, un certain nombre d'affections h\u00e9r\u00e9ditaires ou acquises ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es de grands progr\u00e8s permettant d'envisager une survie et une qualit\u00e9 de vie avec atteinte de l'\u00e2ge adulte, ce qui n'\u00e9tait pas le cas auparavant. Ainsi, l'ECMO est propos\u00e9 dans des SDRA chez des enfants immunod\u00e9prim\u00e9s, des patients dr\u00e9panocytoses homozygotes, des insuffisances respiratoires chroniques, des cardiopathies cong\u00e9nitales\u2026 [35] [36] [37] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 187,
                    "end": 190,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 627,
                    "end": 631,
                    "text": "[35]",
                    "ref_id": "BIBREF35"
                },
                {
                    "start": 632,
                    "end": 636,
                    "text": "[36]",
                    "ref_id": "BIBREF36"
                },
                {
                    "start": 637,
                    "end": 641,
                    "text": "[37]",
                    "ref_id": "BIBREF37"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Comorbidit\u00e9s"
        },
        {
            "text": "Chez l'enfant en dehors de la p\u00e9riode n\u00e9onatale, nous ne disposons d'aucune \u00e9tude randomis\u00e9e. Les r\u00e9sultats en termes de survie sont identiques \u00e0 ceux de l'adulte. Ainsi, le registre de l'Extracorporeal Life Support Organization (ELSO) en 2012 faisait \u00e9tat de 5 457 enfants mis en CEC d'assistance respiratoire avec un taux de survie de 56 % [7] (Tableaux 1, 2). La survie \u00e9tait de 58 % en 2011. \u00c0 l'h\u00f4pital Armand-Trousseau, nous utilisons les techniques de CEC depuis 1987 dans les d\u00e9faillances respiratoires de l'enfant comme technique de recours. En ce qui concerne l'enfant en dehors de la p\u00e9riode n\u00e9onatale, Chevalier faisait \u00e9tat de 33 enfants non immunod\u00e9prim\u00e9s avec 57 % de survie en 1993 [38] . En ce qui concerne les enfants immunod\u00e9prim\u00e9s, le taux de survie \u00e9tait seulement de 11,1 % (deux cas sur 18). \u00c0 partir de cette date, nous avions d\u00e9cid\u00e9 de consid\u00e9rer l'immunod\u00e9pression acquise ou cong\u00e9nitale comme un crit\u00e8re d'exclusion de ces techniques. Jusqu'en 1996, nous avons poursuivi ce type de prise en charge avec pour r\u00e9sultats pour 65 enfants non immunod\u00e9prim\u00e9s un taux de survie de 52,3 % (r\u00e9sultats non publi\u00e9s). Les facteurs pronostiques qui semblaient se dessiner \u00e9taient la dur\u00e9e de la ventilation m\u00e9canique pr\u00e9alable \u00e0 la mise en CEC, le nombre La survie diminuait significativement pour une dur\u00e9e de ventilation m\u00e9canique sup\u00e9rieure \u00e0 deux semaines pr\u00e9alable \u00e0 l'ECMO. Enfin, les crit\u00e8res d'oxyg\u00e9nation et l'acidose pr\u00e9-ECMO \u00e9taient plus s\u00e9v\u00e8res dans le groupe des enfants d\u00e9c\u00e9d\u00e9s par rapport au groupe des survivants soulignant l'int\u00e9r\u00eat d'un transfert plus pr\u00e9coce vers un centre r\u00e9f\u00e9rent [40] . Cette notion de transfert pr\u00e9coce est aussi soulign\u00e9e dans l'\u00e9tude de Mehta et al. [41] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 342,
                    "end": 345,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 698,
                    "end": 702,
                    "text": "[38]",
                    "ref_id": "BIBREF38"
                },
                {
                    "start": 1616,
                    "end": 1620,
                    "text": "[40]",
                    "ref_id": "BIBREF40"
                },
                {
                    "start": 1706,
                    "end": 1710,
                    "text": "[41]",
                    "ref_id": "BIBREF41"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "R\u00e9sultats Survie"
        },
        {
            "text": "La prolongation de l'ECMO au-del\u00e0 de 28 jours est de mauvais pronostic. Dans une s\u00e9rie de 951 patients (984 ECMO), Gupta et al. rapportaient 22 ECMO de plus de 28 jours avec une survie \u00e0 la sortie de l'h\u00f4pital de seulement trois patients avec des s\u00e9quelles respiratoires et neurologiques [42] . Dans une autre \u00e9tude \u00e0 partir des donn\u00e9es du registre, 12 % des enfants avaient eu une ECMO de plus de 20 jours. La survie dans ce groupe \u00e9tait de 38 % compar\u00e9e au 61 % des patients avec ECMO de moins 15 jours. Il n'y avait aucune diff\u00e9rence entre les deux groupes de patients en ce qui concernait l'\u00e9tiologie de l'affection respiratoire, l'existence de comorbidit\u00e9s, les traitements pr\u00e9-ECMO ou les param\u00e8tres gazom\u00e9triques. En revanche, les complications pendant l'ECMO, l'acidose, le sexe m\u00e2le, l'utilisation de cat\u00e9cholamines \u00e9taient plus fr\u00e9quentes [43] . Ces r\u00e9sultats sont confirm\u00e9s dans d'autres \u00e9tudes [44] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 288,
                    "end": 292,
                    "text": "[42]",
                    "ref_id": "BIBREF42"
                },
                {
                    "start": 849,
                    "end": 853,
                    "text": "[43]",
                    "ref_id": "BIBREF43"
                },
                {
                    "start": 906,
                    "end": 910,
                    "text": "[44]",
                    "ref_id": "BIBREF44"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "R\u00e9sultats Survie"
        },
        {
            "text": "Il y a peu d'\u00e9tudes \u00e0 propos de la survie au long des patients p\u00e9diatriques apr\u00e8s ECMO. Dans une cohorte de 160 enfants avec une survie initiale de 66,2 %, Iguchi et al. notaient une mortalit\u00e9 tardive au-del\u00e0 de 90 jours de 5 % des patients [45] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 241,
                    "end": 245,
                    "text": "[45]",
                    "ref_id": "BIBREF45"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "R\u00e9sultats Survie"
        },
        {
            "text": "En ce qui concerne les enfants immunod\u00e9prim\u00e9s, la survie globale \u00e9tait de 31 % dans une s\u00e9rie de 183 patients \u00e0 partir des donn\u00e9es du registre de l'ELSO [36] . Elle \u00e9tait variable selon le type d'immunod\u00e9ficience. Les enfants porteurs d'une tumeur solide ou pr\u00e9sentant une infection opportuniste avaient une survie de plus de 30 % alors qu'il n'y avait aucun survivant parmi les enfants apr\u00e8s greffe de moelle.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 153,
                    "end": 157,
                    "text": "[36]",
                    "ref_id": "BIBREF36"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "R\u00e9sultats Survie"
        },
        {
            "text": "Il y a tr\u00e8s peu d'\u00e9tudes p\u00e9diatriques s'int\u00e9ressant \u00e0 la morbidit\u00e9 au long cours des patients mis en ECMO. Seuls Jen et Shew ont rapport\u00e9 dans une cohorte de 188 enfants avec 87 survivants (46,3 %) un taux de r\u00e9admission de 62 % en particulier pour des infections respiratoires ou une hyperr\u00e9activit\u00e9 bronchique. Sept pour cent des enfants pr\u00e9sentaient une \u00e9pilepsie, et 9 % un retard de d\u00e9veloppement [46] . Malheureusement, le type d'ECMO, l'affection initiale et l'existence de comorbidit\u00e9s pr\u00e9alables n'\u00e9taient pas analys\u00e9s.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 402,
                    "end": 406,
                    "text": "[46]",
                    "ref_id": "BIBREF46"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Morbidit\u00e9"
        },
        {
            "text": "En dehors du co\u00fbt inh\u00e9rent \u00e0 la lourdeur de ces techniques de CEC, l'accent a \u00e9t\u00e9 souvent mis sur les complications qui pouvaient survenir au cours des CEC de longue dur\u00e9e et de leurs effets sur la morbidit\u00e9 et la mortalit\u00e9. Les principales complications et leur incidence sont d\u00e9crites dans la cohorte des 5 457 enfants trait\u00e9s par ECMO pour cause respiratoire figurant sur le registre de l'ELSO de 2012 (Tableau 3).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Complications"
        },
        {
            "text": "Les complications de l'ECMO \u00e0 vis\u00e9e respiratoire sont peu diff\u00e9rentes de celles de l'adulte en dehors des probl\u00e8mes li\u00e9s \u00e0 la canule (15,3 vs 7,7 %) et les crises convulsives (5,7 vs 1,1 %) pour des dur\u00e9es moyennes de CEC comparables (193 vs 177 heures chez l'adulte) [7] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 268,
                    "end": 271,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Complications"
        },
        {
            "text": "Ces deux points peuvent faire r\u00e9f\u00e9rence aux probl\u00e8mes li\u00e9s \u00e0 la taille des canules, la plus grande difficult\u00e9 de leur placement pour avoir un d\u00e9bit suffisant et le site de canulation en dehors de toute notion li\u00e9e au terrain.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Complications"
        },
        {
            "text": "En effet, la canulation jugulaire plus fr\u00e9quemment utilis\u00e9e en p\u00e9diatrie est responsable d'une hyperpression veineuse dans le territoire cave sup\u00e9rieur et en particulier c\u00e9r\u00e9bral pouvant \u00eatre \u00e0 l'origine d'une g\u00eane \u00e0 la perfusion c\u00e9r\u00e9brale [47] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 240,
                    "end": 244,
                    "text": "[47]",
                    "ref_id": "BIBREF47"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Complications"
        },
        {
            "text": "Par ailleurs, l'emploi plus fr\u00e9quent de l'ECMO-VA en p\u00e9diatrie est \u00e0 l'origine de complications c\u00e9r\u00e9brales plus fr\u00e9quentes. En effet, les donn\u00e9es du registre ELSO montrent que lors des assistances pour causes respiratoires, l'ECMO-VV est utilis\u00e9e dans 78 % des cas chez l'adulte. En revanche, sur l'ensemble de la cohorte p\u00e9diatrique, l'ECMO-VV n'est utilis\u00e9e que dans 43 % des cas avec, pour la premi\u00e8re fois en 2011, un nombre d'ECMO-VV sup\u00e9rieur aux ECMO-VA [7] . Or, Rollins [51] [52] [53] . Certains proposent une imagerie par r\u00e9sonance magn\u00e9tique (IRM) syst\u00e9matique au d\u00e9cours d'une ECMO [54] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 461,
                    "end": 464,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 471,
                    "end": 478,
                    "text": "Rollins",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 479,
                    "end": 483,
                    "text": "[51]",
                    "ref_id": "BIBREF51"
                },
                {
                    "start": 484,
                    "end": 488,
                    "text": "[52]",
                    "ref_id": "BIBREF52"
                },
                {
                    "start": 489,
                    "end": 493,
                    "text": "[53]",
                    "ref_id": "BIBREF53"
                },
                {
                    "start": 594,
                    "end": 598,
                    "text": "[54]",
                    "ref_id": "BIBREF54"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Complications"
        },
        {
            "text": "Les complications r\u00e9nales des enfants plac\u00e9s en ECMO sont fr\u00e9quentes avec en particulier une surcharge hydrique importante li\u00e9e en partie \u00e0 la surcharge pr\u00e9existante \u00e0 la mise en ECMO et en partie \u00e0 la fuite capillaire li\u00e9e aux interactions patients-circuit. La diur\u00e8se est souvent entra\u00een\u00e9e par des diur\u00e9tiques, mais il ne faut pas h\u00e9siter \u00e0 associer \u00e0 l'ECMO une h\u00e9mofiltration. Une \u00e9tude r\u00e9trospective monocentrique entre 1997 et 2007 a \u00e9valu\u00e9 le pronostic des ECMO associ\u00e9es \u00e0 une h\u00e9mofiltration chez 378 nouveau-n\u00e9s et enfants. La mortalit\u00e9 \u00e9tait plus \u00e9lev\u00e9e dans le groupe h\u00e9mofiltration, mais la n\u00e9cessit\u00e9 d'une \u00e9puration extrar\u00e9nale semblait \u00eatre un facteur ind\u00e9pendant puisque les enfants en h\u00e9mofiltration sans ECMO avaient une mortalit\u00e9 identique. Par ailleurs, 96 % des survivants avec h\u00e9mofiltration retrouvaient une fonction r\u00e9nale normale [55] . Enfin, bien que sans effet sur le pronostic vital, l'h\u00e9mofiltration permettait l'apport de plus de calories et plus rapidement avec un meilleur contr\u00f4le de la balance hydrique sans diur\u00e9tiques [56] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 854,
                    "end": 858,
                    "text": "[55]",
                    "ref_id": "BIBREF55"
                },
                {
                    "start": 1054,
                    "end": 1058,
                    "text": "[56]",
                    "ref_id": "BIBREF56"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Complications"
        },
        {
            "text": "L'effet collat\u00e9ral de la pr\u00e9sence des comorbidit\u00e9s et les particularit\u00e9s physiologiques de l'enfant mettent en avant la n\u00e9cessit\u00e9, en dehors des comp\u00e9tences techniques li\u00e9es \u00e0 la mise en route et \u00e0 la surveillance de l'ECMO de g\u00e9rer ces enfants en milieu p\u00e9diatrique polyvalent. Il est toutefois n\u00e9cessaire que ces centres soient sp\u00e9cialis\u00e9s avec une masse critique de patients suffisante. L'\u00e9tude de Jen et Shew \u00e0 propos de la survie et des r\u00e9admissions avec ECMO a compar\u00e9 l'exp\u00e9rience de 13 centres californiens entre 1999 et 2006. Ces donn\u00e9es concernaient 188 enfants d'un \u00e2ge m\u00e9dian de trois ans. Quarante-trois pour cent des ECMO pour affections cardiocirculatoires et 42 % pour affections respiratoires. La survie globale \u00e9tait de 46 % et \u00e9tait significativement diff\u00e9rente en fonction du nombre de cas annuels d'ECMO par centre [46] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 836,
                    "end": 840,
                    "text": "[46]",
                    "ref_id": "BIBREF46"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Qui doit g\u00e9rer les enfants en ECMO ?"
        },
        {
            "text": "Il n'existe actuellement aucun \u00e9l\u00e9ment indiscutable quant \u00e0 l'int\u00e9r\u00eat de l'ECMO dans la prise en charge du SDRA de l'enfant. Toutefois, l'exp\u00e9rience acquise au cours des ann\u00e9es, les donn\u00e9es les plus r\u00e9centes de la litt\u00e9rature, l'am\u00e9lioration des techniques de CEC et en particulier de la biocompatibilit\u00e9 des mat\u00e9riaux permettent d'envisager l'ECMO dans l'arsenal th\u00e9rapeutique des SDRA, car elle permet d'optimiser une strat\u00e9gie de protection pulmonaire. Les techniques veinoveineuses doivent \u00eatre privil\u00e9gi\u00e9es en cas de d\u00e9faillance respiratoire isol\u00e9e. L'ECMO doit rester pour l'instant une technique de recours en cas d'hypoxie ou d'hypercapnie non contr\u00f4l\u00e9es, d\u00e9di\u00e9e \u00e0 des centres sp\u00e9cialis\u00e9s et selon des crit\u00e8res pr\u00e9\u00e9tablis.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusion"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Conflit d'int\u00e9r\u00eat : le Dr S. Renolleau est intervenu gracieusement lors d'un congr\u00e8s dans un symposium financ\u00e9 par Sorin",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Acute respiratory distress in adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Ashbaugh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Bigelow",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Petty",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1967,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "2",
            "issn": "",
            "pages": "319--342",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Acute respiratory failure in infants and children",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Downes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Fulgencio",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Raphaely",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1972,
            "venue": "Pediatr Clin North Am",
            "volume": "19",
            "issn": "",
            "pages": "423--468",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Pediatric acute lung injury: prospective evaluation of risk factors associated with mortality",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Flori",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Glidden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Rutherford",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "171",
            "issn": "",
            "pages": "995--1001",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Pediatric acute lung injury epidemiology and natural history study: incidence and outcome of the acute respiratory distress syndrome in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Lopez-Fernandez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Azagra",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "De La Oliva",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "40",
            "issn": "",
            "pages": "3238--3283",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Acute respiratory distress syndrome: is it underrecognized in the pediatric intensive care unit?",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Kneyber",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Brouwers",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Caris",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Intensive Care Med",
            "volume": "34",
            "issn": "",
            "pages": "751--755",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Extracorporeal membrane oxygenation (ECMO) cardiopulmonary support in infancy",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Bartlett",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Gazzaniga",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Jefferies",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1976,
            "venue": "Trans Am Soc Artif Intern Organs",
            "volume": "22",
            "issn": "",
            "pages": "80--93",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Extracorporeal Life Support Organization Registry Report",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Paden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Conrad",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Rycus",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "ASAIO J",
            "volume": "59",
            "issn": "",
            "pages": "202--212",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Extracorporeal membrane oxygenation in severe acute respiratory failure. A randomized prospective study",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Zapol",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Snider",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Hill",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1979,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "242",
            "issn": "",
            "pages": "2193--2199",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Randomized clinical trial of pressure-controlled inverse ratio ventilation and extracorporeal CO 2 removal for adult respiratory distress syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Morris",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Wallace",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Menlove",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "149",
            "issn": "",
            "pages": "295--305",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Efficacy and economic assessment of conventional ventilatory support vs extracorporeal membrane oxygenation for severe adult respiratory failure (CESAR): a multicentre randomized controlled trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Peek",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Mugford",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Tiruvoipati",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "374",
            "issn": "",
            "pages": "1351--63",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Efficacy of venovenous extracorporeal membrane oxygenation for neonates with respiratory and circulatory compromise",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Cornish",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Heiss",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Clark",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "J Pediatr",
            "volume": "122",
            "issn": "",
            "pages": "105--114",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Primary use of the venovenous approach for extracorporeal membrane oxygenation in pediatric acute respiratory failure",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Pettignano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Fortenberry",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Heard",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Pediatr Crit Care Med",
            "volume": "4",
            "issn": "",
            "pages": "291--299",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Initial experience with single-vessel cannulation for venovenous extracorporeal membrane oxygenation in pediatric respiratory failure",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Fallon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Shekerdemian",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Olutoye",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Pediatr Crit Care Med",
            "volume": "14",
            "issn": "",
            "pages": "366--73",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Extracorporeal carbon dioxide removal (ECCO2R): a new form of respiratory assistance",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Gattinoni",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Kolobow",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Damia",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1979,
            "venue": "Int J Artif Organs",
            "volume": "2",
            "issn": "",
            "pages": "183--188",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Apneic oxygenation in man",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Frumin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Epstein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Cohen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1959,
            "venue": "Anesthesiology",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "789--98",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Preliminary report: extracorporeal lung support for neonatal acute respiratory failure",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Chevalier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Durandy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Batisse",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "335",
            "issn": "",
            "pages": "1364--1370",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Characteristics of a nonocclusive pressureregulated blood roller pump",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Durandy",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Artif Organs",
            "volume": "37",
            "issn": "",
            "pages": "97--100",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Inflammatory response to cardiopulmonary bypass: mechanisms involved and possible therapeutic strategies",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Wan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Leclerc",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Vincent",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Chest",
            "volume": "112",
            "issn": "",
            "pages": "676--92",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Leukocyte and endothelial activation in a laboratory model of extracorporeal membrane oxygenation (ECMO)",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Graulich",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Walzog",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Marcinkowski",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Pediatr Res",
            "volume": "48",
            "issn": "",
            "pages": "679--84",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "The inflammatory and coagulative response to prolonged extracorporeal membrane oxygenation",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Peek",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Firmin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Asaio J",
            "volume": "45",
            "issn": "",
            "pages": "250--63",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Poly-methyl pentene oxygenators have improved gas exchange capability and reduced transfusion requirements in adult extracorporeal membrane oxygenation",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Khoshbin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Roberts",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Harvey",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Asaio J",
            "volume": "51",
            "issn": "",
            "pages": "281--288",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Performance of polymethyl pentene oxygenators for neonatal extracorporeal membrane oxygenation: a comparison with silicone membrane oxygenators",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Khoshbin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Westrope",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Pooboni",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Perfusion",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "129--163",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "A comparison of radiographic signs of pulmonary inflammation during ECMO between silicon and poly-methyl pentene oxygenators",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Khoshbin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Dux",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Killer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Perfusion",
            "volume": "22",
            "issn": "",
            "pages": "15--21",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "How we provide transfusion support for neonatal and pediatric patients on extracorporeal membrane oxygenation",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Yuan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Tsukahara",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "La",
                    "middle": [],
                    "last": "De",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Cruz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Transfusion",
            "volume": "53",
            "issn": "",
            "pages": "1157--65",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "Improved outcomes of pediatric extracorporeal support associated with technology change",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Sivarajan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Best",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Brizard",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Interact Cardiovasc Thorac Surg",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "400--405",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "Evolution of the extracorporeal life support circuitry",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Palanzo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Qiu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Baer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Artif Organs",
            "volume": "34",
            "issn": "",
            "pages": "869--73",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "Variability in anticoagulation management of patients on extracorporeal membrane oxygenation: an international survey",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Bembea",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Annich",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Rycus",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Pediatr Crit Care Med",
            "volume": "14",
            "issn": "",
            "pages": "77--84",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "Activated partial thromboplastin time is a better trending tool in pediatric extracorporeal membrane oxygenation",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Maul",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Wolff",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Kuch",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Pediatr Crit Care Med",
            "volume": "13",
            "issn": "",
            "pages": "363--71",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF30": {
            "ref_id": "b30",
            "title": "Anticoagulation monitoring during pediatric extracorporeal membrane oxygenation",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Bembea",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Schwartz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Shah",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "ASAIO J",
            "volume": "59",
            "issn": "",
            "pages": "63--71",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF31": {
            "ref_id": "b31",
            "title": "Anticoagulation and pediatric extracorporeal membrane oxygenation: impact of activated clotting time and heparin dose on survival",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Baird",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Zurakowski",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Robinson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Ann Thorac Surg",
            "volume": "83",
            "issn": "",
            "pages": "19--20",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF32": {
            "ref_id": "b32",
            "title": "Mortality rates and prognostic variables in children with adult respiratory distress syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Timmons",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Dean",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Vernon",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "J Pediatr",
            "volume": "119",
            "issn": "",
            "pages": "896--905",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF33": {
            "ref_id": "b33",
            "title": "Alveolar-arterial oxygen gradient as a predictor of outcome in patients with nonneonatal pediatric respiratory failure",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Tamburro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Bugnitz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Stidham",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "J Pediatr",
            "volume": "119",
            "issn": "",
            "pages": "935--943",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF34": {
            "ref_id": "b34",
            "title": "Clinical practice parameters for hemodynamic support of pediatric and neonatal patients in septic shock",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Carcillo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Fields",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "30",
            "issn": "",
            "pages": "1365--78",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF35": {
            "ref_id": "b35",
            "title": "The use of extracorporeal membrane oxygenation in pediatric patients with sickle cell disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Kuo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Cornell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Shanley",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Perfusion",
            "volume": "28",
            "issn": "",
            "pages": "424--456",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF36": {
            "ref_id": "b36",
            "title": "Extracorporeal life support for severe respiratory failure in children with immune compromised conditions",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Gupta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Shanley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Moler",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Pediatr Crit Care Med",
            "volume": "9",
            "issn": "",
            "pages": "380--385",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF37": {
            "ref_id": "b37",
            "title": "Extracorporeal life support for support of children with malignancy and respiratory or cardiac failure: the extracorporeal life support experience",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Gow",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Heiss",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Wulkan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "37",
            "issn": "",
            "pages": "1308--1324",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF38": {
            "ref_id": "b38",
            "title": "Extracorporeal respiratory assistance for pediatric acute respiratory failure",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Chevalier",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "382--385",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF39": {
            "ref_id": "b39",
            "title": "Severe respiratory syncytial virus bronchiolitis in children: from short mechanical ventilation to extracorporeal membrane oxygenation",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Flamant",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Hallalel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Nolent",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Eur J Pediatr",
            "volume": "164",
            "issn": "",
            "pages": "93--101",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF40": {
            "ref_id": "b40",
            "title": "Extracorporeal membrane oxygenation for pediatric respiratory failure: survival and predictors of mortality",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Zabrocki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Brogan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Statler",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "39",
            "issn": "",
            "pages": "364--70",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF41": {
            "ref_id": "b41",
            "title": "Factors associated with survival in pediatric extracorporeal membrane oxygenation: a single-center experience",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Mehta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Turner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Walsh",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "J Pediatr Surg",
            "volume": "45",
            "issn": "",
            "pages": "1995--2003",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF42": {
            "ref_id": "b42",
            "title": "20-year experience of prolonged extracorporeal membrane oxygenation in critically ill children with cardiac or pulmonary failure",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Gupta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Mcdonald",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Chipman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Ann Thorac Surg",
            "volume": "93",
            "issn": "",
            "pages": "1584--90",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF43": {
            "ref_id": "b43",
            "title": "Prolonged extracorporeal membrane oxygenation for children with respiratory failure",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Brogan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Zabrocki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Thiagarajan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Pediatr Crit Care Med",
            "volume": "13",
            "issn": "",
            "pages": "249--54",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF44": {
            "ref_id": "b44",
            "title": "Factors associated with mortality in pediatric patients requiring extracorporeal life support for severe pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Minneci",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Kilbaugh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Chandler",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Pediatr Crit Care Med",
            "volume": "14",
            "issn": "",
            "pages": "26--33",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF45": {
            "ref_id": "b45",
            "title": "Long-term survival outcomes and causes of late death in neonates, infants, and children treated with extracorporeal life support",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Iguchi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Ridout",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Galan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Pediatr Crit Care Med",
            "volume": "14",
            "issn": "",
            "pages": "580--586",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF46": {
            "ref_id": "b46",
            "title": "Hospital readmissions and survival after nonneonatal pediatric ECMO",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Jen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Shew",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "125",
            "issn": "",
            "pages": "1217--1240",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF47": {
            "ref_id": "b47",
            "title": "Venovenous extracorporeal membrane oxygenation in neonatal respiratory failure: does routine, cephalad jugular drainage improve outcome?",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Skarsgard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Salt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "J Pediatr Surg",
            "volume": "39",
            "issn": "",
            "pages": "672--678",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF48": {
            "ref_id": "b48",
            "title": "Extracorporeal membrane oxygenation cannulation trends for pediatric respiratory failure and central nervous system injury",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Rollins",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Hubbard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Zabrocki",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "J Pediatr Surg",
            "volume": "47",
            "issn": "",
            "pages": "68--75",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF49": {
            "ref_id": "b49",
            "title": "Neurological complications of extracorporeal membrane oxygenation in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "Hervey-Jumper",
                    "middle": [],
                    "last": "Sl",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Annich",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Yancon",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "J Neurosurg Pediatr",
            "volume": "7",
            "issn": "",
            "pages": "338--382",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF50": {
            "ref_id": "b50",
            "title": "Nonconvulsive seizures are common in children treated with extracorporeal cardiac life support",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Piantino",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Wainwright",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Grimason",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Pediatr Crit Care Med",
            "volume": "14",
            "issn": "",
            "pages": "601--610",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF51": {
            "ref_id": "b51",
            "title": "Cerebral and lower limb near-infrared spectroscopy in adults on extracorporeal membrane oxygenation",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Wong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Smith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Pitcher",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Artif Organs",
            "volume": "36",
            "issn": "",
            "pages": "659--67",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF52": {
            "ref_id": "b52",
            "title": "Extracorporeal membrane oxygenation and cerebral blood flow velocity in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "O&apos;brien",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Hall",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Pediatr Crit Care Med",
            "volume": "14",
            "issn": "",
            "pages": "126--160",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF53": {
            "ref_id": "b53",
            "title": "Cerebral perfusion during cardiopulmonary bypass in children: correlations between nearinfrared spectroscopy, temperature, lactate, pump flow, and blood pressure",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Haydin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Onan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Onan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Artif Organs",
            "volume": "37",
            "issn": "",
            "pages": "87--91",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF54": {
            "ref_id": "b54",
            "title": "Utility of neuroradiographic imaging in predicting outcomes after neonatal extracorporeal membrane oxygenation",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Rollins",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Yoder",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Moore",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "J Pediatr Surg",
            "volume": "47",
            "issn": "",
            "pages": "76--80",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF55": {
            "ref_id": "b55",
            "title": "Recovery of renal function and survival after continuous renal replacement therapy during extracorporeal membrane oxygenation",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Paden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Warshaw",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Heard",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Pediatr Crit Care Med",
            "volume": "12",
            "issn": "",
            "pages": "153--161",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF56": {
            "ref_id": "b56",
            "title": "Enhanced fluid management with continuous venovenous hemofiltration in pediatric respiratory failure patients receiving extracorporeal membrane oxygenation support",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Hoover",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Heard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Reid",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Intensive Care Med",
            "volume": "34",
            "issn": "",
            "pages": "2241--2248",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "de d\u00e9faillances visc\u00e9rales pr\u00e9sent\u00e9es par l'enfant et l'\u00e2ge de l'enfant. De 1996 \u00e0 2007, nous avons d\u00e9cid\u00e9 au regard des donn\u00e9es de la litt\u00e9rature adulte et des complications plus fr\u00e9quentes chez les enfants plus grands avec une chance de survie plus faible (40 % si \u00e2ge au-dessus de trois ans) de ne plus proposer l'ECMO (VA, VV ou AREC) qu'aux enfants de moins de 20 kg ou trois ans. Pendant cette p\u00e9riode, 38 enfants ont \u00e9t\u00e9 mis en CEC (dont 15 pour un SDRA secondaire \u00e0 une infection \u00e0 virus respiratoire syncytial) avec une survie de 50 % [39]. La moiti\u00e9 de ces enfants avaient moins de trois mois. Depuis 2007, 47 enfants ont \u00e9t\u00e9 plac\u00e9s en ECMO dont 39 pour un SDRA avec une survie de 30 % chez neuf immunod\u00e9prim\u00e9s et de 57 % chez les non-immunod\u00e9prim\u00e9s. Ces donn\u00e9es sont similaires \u00e0 celles de la litt\u00e9rature tant chez l'enfant que chez l'adulte. Zabrocki et al. ont rapport\u00e9 les r\u00e9sultats d'une cohorte de 3 213 enfants (un mois \u00e0 18 ans) plac\u00e9s en ECMO dans 115 centres de l'ELSO entre 1993 et 2007. Le taux de survie globale \u00e9tait identique tout au long de la p\u00e9riode d'\u00e9tude (57 %), mais \u00e9tait moindre en cas de comorbidit\u00e9s associ\u00e9es.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "Tableau 1 Extracorporeal membrane oxygenation (ECMO) pour affections respiratoires (d'apr\u00e8s le registre p\u00e9diatrique ELSO, 2012 [7])Certains enfants ont eu plusieurs ECMO ; IRA : insuffisance respiratoire aigu\u00eb ; SDRA : syndrome de d\u00e9tresse respiratoire aigu\u00eb.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "et al. ont montr\u00e9 \u00e0 partir des donn\u00e9es du registre entre 1993 et 2007 chez l'enfant que la technique veinoart\u00e9rielle \u00e9tait associ\u00e9e \u00e0 plus de complications neurologiques en particulier chez l'enfant de plus de dix ans et en cas de canulation carotidienne [48]. Ces deux derniers points n'\u00e9taient plus vrais en analyse multivari\u00e9e ; mais le nombre de canulation f\u00e9morale \u00e9tait tr\u00e8s faible (4,4 %). En tout \u00e9tat de cause, les complications neurologiques sont fr\u00e9quentes. Hervey-Jumper et al. ont relev\u00e9 \u00e0 partir des donn\u00e9es du registre p\u00e9diatrique entre 1990 et 2009 un taux d'h\u00e9morragies intracr\u00e2niennes de 7,4 %, d'accident vasculaire c\u00e9r\u00e9bral de 5,7 % et de convulsions dans 8,4 % [49]. Les crises convulsives doivent \u00eatre syst\u00e9matiquement d\u00e9pist\u00e9es. Elles peuvent \u00eatre infracliniques et/ou masqu\u00e9es par la forte s\u00e9dation-analg\u00e9sie utilis\u00e9e chez ces enfants [50]. Le monitorage par \u00e9lectroenc\u00e9phalogrammes r\u00e9p\u00e9t\u00e9s, \u00e9chographie transfontanellaire avec doppler chez le petit nourrisson, par doppler transcr\u00e2nien et Near-InFrared Spectroscopy (NIRS) permettent de d\u00e9pister ces complications neurologiques",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF2": {
            "text": "Tableau 3 Complications m\u00e9caniques et li\u00e9es aux patients sous extracorporeal membrane oxygenation (ECMO) pour d\u00e9faillance respiratoire (d'apr\u00e8s le registre de l'ELSO 2012 [7])",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}