{
    "paper_id": "219919bacce95d42a835d73233dba8c664e6a985",
    "metadata": {
        "title": "Beatmungsassoziierte Pneumonien",
        "authors": [
            {
                "first": "W",
                "middle": [
                    "A"
                ],
                "last": "Krueger",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Universit\u00e4t T\u00fcbingen",
                    "location": {}
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Redaktion",
                "middle": [
                    "H J"
                ],
                "last": "Bardenheuer",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Heidelberg",
                "middle": [
                    "H"
                ],
                "last": "Forst",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "\u00b7",
                "middle": [],
                "last": "Augsburg",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "R",
                "middle": [],
                "last": "Rossaint",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Aachen",
                "middle": [
                    "D"
                ],
                "last": "Spahn",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "\u00b7",
                "middle": [],
                "last": "Lausanne",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "\u00b7",
                "middle": [
                    "F D"
                ],
                "last": "Daschner",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Universit\u00e4t Freiburg",
                    "location": {}
                },
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "Weiterbildung \u00b7",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Pneumonien gelten als h\u00e4ufigste auf der Intensivstation erworbene Infektion.Sie sind mit einer hohen Letalit\u00e4t verkn\u00fcpft und f\u00fchren bei den \u00fcberlebenden Patienten zu einer deutlichen Verl\u00e4ngerung der Liegedauer im Krankenhaus.F\u00fcr epidemiologische Studien ist die Diagnose der Pneumonie durch klinisch-radiologische Kriterien klar definiert.Bei beatmeten Patienten liegt aber nur in ca.der H\u00e4lfte der F\u00e4lle tats\u00e4chlich eine Pneumonie vor, wenn sich im R\u00f6ntgenbild Infiltrate in Verbindung mit eitrigem Trachealsekret, Fieber und Leukozytose zeigen.Diese klinischen Kriterien m\u00fcssen daher als Screeninguntersuchung verstanden werden.Meist lassen sich die Pneumonieerreger im Trachealsekret nachweisen, man kann aber nicht verl\u00e4sslich zwischen Kolonisation und Infektion unterscheiden, und die Diagnose l\u00e4sst sich erst durch invasive Ma\u00dfnahmen mit h\u00f6herer Gewissheit stellen.Ob bei der Verwendung nichtbronchoskopischer Techniken vergleichbare Ergebnisse erzielt werden, h\u00e4ngt u.a.von der Lokalisation der Pneumonie ab.Unabh\u00e4ngig von der Technik muss eine vorherige Antibiotikatherapie bei der Interpretation der Ergebnisse ber\u00fccksichtigt werden.Durch ad\u00e4quate Initialtherapie l\u00e4sst sich die Letalit\u00e4t von Pneumonien deutlich reduzieren.Da die kalkulierte Therapie aber noch vor dem definitiven mikrobiologischen Nachweis beginnt, ist es entscheidend, die h\u00e4ufigsten Erreger und ihre Resistenzspektren zu kennen.Mehrere Fachgesellschaften empfehlen, zur Initialtherapie folgende Kriterien zu ber\u00fccksichtigen: Schwere der Erkrankung, patientenbezogene Risikofaktoren sowie Beginn der Pneumonie, bezogen auf den Zeitpunkt der Aufnahme in das Krankenhaus.Speziell bei Pneumonien, die nach mehreren Tagen auftreten, kann sich das Erregerspektrum zwischen einzelnen Intensivstationen stark unterscheiden.Im Sinne einer Deeskalationstherapie kann es bis zum mikrobiologischen Nachweis erforderlich sein, die Initialtherapie auch auf multiresistente Erreger auszurichten, beispielsweise auf MRSA, Acinetobacter spp., Enterobacteriaceae mit Breitspektrumbetalaktamasen oder Legionellen.Eine antivirale oder antimykotische Therapie sind nur in Einzelf\u00e4llen gerechtfertigt.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Pneumonien gelten als h\u00e4ufigste auf der Intensivstation erworbene Infektion [179] . Bei intubierten und maschinell beatmeten Patienten ist die Inzidenz 6-bis 21fach erh\u00f6ht und wird auf ca. 17,5% gesch\u00e4tzt [37, 159] , die Angaben schwanken aber in Abh\u00e4ngigkeit von der Beatmungsdauer, vom Patientenspektrum und von der Art der diag-Kumulatives Pneumonierisiko steigt mit der Beatmungsdauer, t\u00e4gliches Risiko ist innerhalb der ersten Woche am h\u00f6chsten (ca.3% t\u00e4glich) und f\u00e4llt dann stetig ab Die Beitr\u00e4ge der Rubrik \"Weiter-und Fortbildung\" sollen dem Facharzt als Repetitorium dienen und dem Wissenstand der Facharztpr\u00fcfung f\u00fcr den Arzt in Weiterbildung entsprechen.Die Rubrik beschr\u00e4nkt sich auf gesicherte Aussagen zum Thema.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 76,
                    "end": 81,
                    "text": "[179]",
                    "ref_id": "BIBREF221"
                },
                {
                    "start": 210,
                    "end": 214,
                    "text": "159]",
                    "ref_id": "BIBREF199"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "nostischen Kriterien.W\u00e4hrend das kumulative Pneumonierisiko mit der Beatmungsdauer steigt, ist das t\u00e4gliche Risiko innerhalb der ersten Woche am h\u00f6chsten (ca. 3% t\u00e4glich) und f\u00e4llt dann stetig ab (Abb. 1) [37] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 205,
                    "end": 209,
                    "text": "[37]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Zum Vergleich verschiedener Intensivstationen empfiehlt sich die Angabe der \u1b64Inzidenzdichte, also der Anzahl der Pneumonien je 1000 Beatmungstage. F\u00fcr",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Deutschland erhebt das Nationale Referenzzentrum f\u00fcr Krankenhaushygiene (NRZ) hierzu nach Fachdisziplinen aufgeschl\u00fcsselte Daten. Unter Verwendung standardisierter klinischer Definitionen betr\u00e4gt die Inzidenzdichte f\u00fcr internistische Intensivpatienten ca. 7 und f\u00fcr chirurgische Intensivpatienten ca. 10 Pneumonien je 1000 Beatmungstage.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Definition der Pneumonie nach Kriterien der CDC 1 und des NRZ 2 [72] Die Pneumonie muss einem der folgenden Kriterien entsprechen: Entscheidend f\u00fcr das Verst\u00e4ndnis der Pathogenese ist jedoch, dass die \u1b64nasound oropharyngeale Mikroflora von Patienten charakteristischen Ver\u00e4nderungen unterliegt. So ist die oropharyngeale Kolonisation mit Enterobacteriaceae nur bei 2% der gesunden erwachsenen Bev\u00f6lkerung zu finden, sie nimmt aber bei Schwerstkranken innerhalb der ersten Tage nach der Aufnahme in das Krankenhaus auf \u00fcber 55% zu,und zwar weitgehend unabh\u00e4ngig von der Art und dem Umfang der therapeutischen Ma\u00dfnahmen [91, 92] . Bei \u00e4lteren Menschen sind 9% der Gesunden und 60% der Kranken Tr\u00e4ger von Enterobacteriaceae in Mund und Rachen [174] ; Diabetes und Alkoholismus f\u00f6rdern ebenfalls die Kolonisation [126] . Die Mechanismen der ver\u00e4nderten Adh\u00e4renz und Kolonisation von Mikroorganismen an bukkalem und respiratorischem Epithel sind bis heute nicht vollst\u00e4ndig aufgekl\u00e4rt. Dennoch ist es wichtig, den charakteristischen Wechsel des Erregerspektrums im Lauf des Krankenhausaufenthalts zu kennen,da sich darauf verschiedene Ans\u00e4tze zur Pr\u00e4vention [112, 115] und die Auswahl der Antibiotika zur Initialtherapie begr\u00fcnden.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 64,
                    "end": 68,
                    "text": "[72]",
                    "ref_id": "BIBREF101"
                },
                {
                    "start": 618,
                    "end": 622,
                    "text": "[91,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 623,
                    "end": 626,
                    "text": "92]",
                    "ref_id": "BIBREF142"
                },
                {
                    "start": 740,
                    "end": 745,
                    "text": "[174]",
                    "ref_id": "BIBREF216"
                },
                {
                    "start": 809,
                    "end": 814,
                    "text": "[126]",
                    "ref_id": "BIBREF161"
                },
                {
                    "start": 1153,
                    "end": 1158,
                    "text": "[112,",
                    "ref_id": "BIBREF147"
                },
                {
                    "start": 1159,
                    "end": 1163,
                    "text": "115]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Eine Sonderstellung nehmen Pneumonien durch \u1b64Herpes-simplex(HSV)-Virus und \u1b64Zytomegalieviren (CMV) ein.Die Erstinfektion erfolgt meist im Kindes-oder fr\u00fchen Erwachsenenalter und verl\u00e4uft asymptomatisch oder in Form mukokutaner L\u00e4sionen (HSV) bzw. als respiratorischer Infekt oder mononukleoseartiges Krankheitsbild (CMV). Nach jahrzehntelanger asymptomatischer Persistenz kann es unter Immunsuppression, aber auch bei augenscheinlich immunkompetenten Patienten im Rahmen der intensivmedizinischen Behandlung zur endogenen Reaktivierung mit der Ausbildung viraler Pneumonien kommen [28, 80, 102, 144] . Im Falle von CMV ist die Unterscheidung zwischen endogener Reaktivierung und exogener Neuinfektion mit anderen Virusst\u00e4mmen v. a. nach der Gabe von Blutprodukten schwierig zu treffen [81] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 581,
                    "end": 585,
                    "text": "[28,",
                    "ref_id": "BIBREF54"
                },
                {
                    "start": 586,
                    "end": 589,
                    "text": "80,",
                    "ref_id": "BIBREF110"
                },
                {
                    "start": 590,
                    "end": 594,
                    "text": "102,",
                    "ref_id": "BIBREF120"
                },
                {
                    "start": 595,
                    "end": 599,
                    "text": "144]",
                    "ref_id": "BIBREF183"
                },
                {
                    "start": 785,
                    "end": 789,
                    "text": "[81]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Die Letalit\u00e4t nosokomialer Pneumonien betr\u00e4gt ca.40-50%,doch finden sich auch deutlich h\u00f6here und niedrigere Angaben [10, 63, 93] .Um abzusch\u00e4tzen,wie h\u00e4ufig die Pneumonie urs\u00e4chlich f\u00fcr das Versterben ist, werden in Fall-Kontroll-Studien Patienten mit \u00e4hnlicher Grundkrankheit zum Vergleich herangezogen,die keine Infektion der Atemwege haben.So wird die \u1b64pneumoniebedingte Letalit\u00e4t auf 24-30% gesch\u00e4tzt (attributable mortality) [10, 62, 63, 93] .Andere Autoren bezweifelten jedoch,dass die Pneumonie per se einen unabh\u00e4ngigen Risikofaktor f\u00fcr die Letalit\u00e4t darstellt [15] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 117,
                    "end": 121,
                    "text": "[10,",
                    "ref_id": "BIBREF50"
                },
                {
                    "start": 122,
                    "end": 125,
                    "text": "63,",
                    "ref_id": "BIBREF91"
                },
                {
                    "start": 126,
                    "end": 129,
                    "text": "93]",
                    "ref_id": "BIBREF143"
                },
                {
                    "start": 431,
                    "end": 435,
                    "text": "[10,",
                    "ref_id": "BIBREF50"
                },
                {
                    "start": 436,
                    "end": 439,
                    "text": "62,",
                    "ref_id": "BIBREF90"
                },
                {
                    "start": 440,
                    "end": 443,
                    "text": "63,",
                    "ref_id": "BIBREF91"
                },
                {
                    "start": 444,
                    "end": 447,
                    "text": "93]",
                    "ref_id": "BIBREF143"
                },
                {
                    "start": 570,
                    "end": 574,
                    "text": "[15]",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Einfluss von Pneumonien auf die Letalit\u00e4t"
        },
        {
            "text": "Der direkte Einfluss von Pneumonien auf die Letalit\u00e4t h\u00e4ngt von mehreren Faktoren ab,insbesondere von der \u1b64Art und Schwere der Grunderkrankung der Patienten,von der \u1b64Virulenz und Resistenz der Erreger und vom \u1b64zeitgerechten Beginn der Therapie.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Einfluss von Pneumonien auf die Letalit\u00e4t"
        },
        {
            "text": "Die Pr\u00e4vention von Pneumonien mit topischer und systemischer Antibiotikaprophylaxe halbierte das Sterberisiko von Patienten, die bei der Aufnahme auf die Intensivstation einen APACHE-II-Punktwert von 20-29 hatten. Bei Patienten mit niedrigeren oder h\u00f6heren APACHE-II-Werten war die Infektionsrate zwar ebenfalls geringer,dies wirkte sich aber nicht signifikant auf die \u00dcberlebensraten aus [112, 115] .Besonders problematisch sind Pneumonien durch multiresistente Erreger wie methicillinresistente Staphylokokken (MRSA) sowie Pneumonien durch Acinetobacter spp. und Pseudomonas aeruginosa: Sie k\u00f6nnen in mehr als 70% der F\u00e4lle letal verlaufen und in Abh\u00e4ngigkeit von der Grunderkrankung das Sterberisiko schwerkranker Patienten mehr als 6fach erh\u00f6hen [18, 62, 155] . Einen wesentlichen Einfluss hat die initiale Auswahl der Antibiotika.So belegten mehrere Studien,dass die Letalit\u00e4t durch die richtige Auswahl und Dosierung der Antibiotika halbiert werden kann, sie ist jedoch erh\u00f6ht,wenn eine zun\u00e4chst inad\u00e4quate Therapie erst nach Erhalt der Kulturergebnisse optimiert wird,da wertvolle Zeit verloren geht [71, 103, 123, 154] .Gleicherma\u00dfen kann die initial richtige Wahl der Antibiotika die Verweildauer von Patienten mit Pneumonie auf der Intensivstation reduzieren [52] .Dies bedeutet,dass die Therapieentscheidung zu einem Zeitpunkt getroffen werden muss, zu welchem die mikrobiologischen Kulturergebnisse noch nicht vorliegen. Man sch\u00e4tzt, dass etwa 1/4 aller Infektionen zumindest anfangs nicht richtig behandelt wird,und dies gilt als wichtigste unabh\u00e4ngige Determinante erh\u00f6hter Sterblichkeit von Intensivpatienten [105] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 389,
                    "end": 394,
                    "text": "[112,",
                    "ref_id": "BIBREF147"
                },
                {
                    "start": 395,
                    "end": 399,
                    "text": "115]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 750,
                    "end": 754,
                    "text": "[18,",
                    "ref_id": "BIBREF32"
                },
                {
                    "start": 755,
                    "end": 758,
                    "text": "62,",
                    "ref_id": "BIBREF90"
                },
                {
                    "start": 759,
                    "end": 763,
                    "text": "155]",
                    "ref_id": "BIBREF195"
                },
                {
                    "start": 1107,
                    "end": 1111,
                    "text": "[71,",
                    "ref_id": "BIBREF100"
                },
                {
                    "start": 1112,
                    "end": 1116,
                    "text": "103,",
                    "ref_id": "BIBREF121"
                },
                {
                    "start": 1117,
                    "end": 1121,
                    "text": "123,",
                    "ref_id": "BIBREF158"
                },
                {
                    "start": 1122,
                    "end": 1126,
                    "text": "154]",
                    "ref_id": "BIBREF194"
                },
                {
                    "start": 1269,
                    "end": 1273,
                    "text": "[52]",
                    "ref_id": "BIBREF79"
                },
                {
                    "start": 1624,
                    "end": 1629,
                    "text": "[105]",
                    "ref_id": "BIBREF123"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Einfluss von Pneumonien auf die Letalit\u00e4t"
        },
        {
            "text": "Die oben genannten \u1b64Pneumoniekriterien der CDC gelten als Standard f\u00fcr epide- [72, 96, 179] . Sie wurden jedoch in erster Linie an Patienten validiert, die nicht beatmet waren, und m\u00fcssen deshalb f\u00fcr den klinischen Gebrauch kritisch betrachtet und differenziert angewendet werden. So zeigen die klinisch-radiologischen Kriterien zweifellos auch bei beatmeten Patienten eine hohe Sensitivit\u00e4t, aber der positive pr\u00e4diktive Wert ist unzureichend, um Pneumonien mit Sicherheit von anderen Krankheiten abzugrenzen. Differenzialdiagnostisch kommen neben extrathorakalen Ursachen v. a. Atelektasen, Retention von Sekret, kardial bedingte Stauung, Lungenembolie, Lungeninfarkt oder Einblutungen in das Lungenparenchym in Frage. Dies birgt die Gefahr, dass die Therapie dieser Krankheiten verz\u00f6gert oder m\u00f6glicherweise gar nicht begonnen wird, und es f\u00f6rdert den unn\u00f6tigen Einsatz von Antibiotika, die den Selektionsdruck auf Erreger nosokomialer Infektionen verst\u00e4rken. F\u00fcr beatmungsassoziierte Pneumonien ergibt sich das grunds\u00e4tzliche Problem, dass f\u00fcr den klinischen Gebrauch kein Goldstandard verf\u00fcgbar ist, an dem sich die verschiedenen diagnostischen Strategien messen lassen. Dies f\u00fchrt in der Literatur zu \u00e4u\u00dferst widerspr\u00fcchlichen Ergebnissen, insbesondere zum Stellenwert der invasiven Diagnostik.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 78,
                    "end": 82,
                    "text": "[72,",
                    "ref_id": "BIBREF101"
                },
                {
                    "start": 83,
                    "end": 86,
                    "text": "96,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 87,
                    "end": 91,
                    "text": "179]",
                    "ref_id": "BIBREF221"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnostik"
        },
        {
            "text": "Nach den CDC-Kriterien (s. oben) sind pneumonietypische Befunde im Thoraxr\u00f6ntgenbild bei Intensivpatienten die Voraussetzung f\u00fcr die Stellung der Diagnose, sofern die radiologische Interpretation nicht im Rahmen eines ARDS oder durch andere pulmonale, kardiale oder thorakale Ver\u00e4nderungen eingeschr\u00e4nkt ist. Meist ist aber die Abgrenzung eines neuen pneumonischen Infiltrats im R\u00f6ntgenbild gegen\u00fcber Atelektasen oder Retention von Sekret nur im zeitlichen Verlauf m\u00f6glich, sodass v. a. persistierende oder progrediente Ver\u00e4nderungen die Diagnose st\u00fctzen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "R\u00f6ntgenthorax"
        },
        {
            "text": "Wunderink et al. [186, 187] verglichen systematisch die letzten bettseitig angefertigten Thoraxr\u00f6ntgenaufnahmen mit Autopsiebefunden. Eine autoptisch gesicherte Pneumonie lie\u00df sich in aller Regel anhand pathologischer R\u00f6ntgenbefunde vermuten (hohe Sensitivit\u00e4t), doch waren diese h\u00e4ufig auch dann zu sehen, wenn keine Pneumonie vorlag (niedrige Spezifit\u00e4t). Um die Entscheidung f\u00fcr eine Therapie zu treffen, ist aber der positive pr\u00e4diktive Wert einer Methode relevant, und dieser war gerade bei den h\u00e4ufigsten radiologischen Befunden unzureichend (Tabelle 1).Selbst bei Kombination aller radiologischen und klinischen Zeichen lag nur in etwa 50% der F\u00e4lle autoptisch eine Pneumonie vor, wenn die Diagnostik dies nahe legte. \u00dcberraschend h\u00e4ufig waren pathologische R\u00f6ntgenbefunde durch pulmonale Blutungen und Infarkte bedingt,deren Ursache meist unklar blieb; neben Gerinnungsst\u00f6rungen wurden endotracheales Absaugen und Pulmonalarterienkatheter als Ausl\u00f6ser vermutet [186] . Klinische Studien best\u00e4tigten, dass durch umfangreiche Diagnostik (z. B. Computertomographie der Nasennebenh\u00f6hlen mit Kulturen aus Sinus maxillaris, mikrobiologische Untersuchungen von Urin und intravaskul\u00e4ren Zug\u00e4ngen,Venendoppler, usw.) in mehr als 50% der F\u00e4lle andere Diagnosen die klinisch-radiologischen Zeichen einer vermeintlichen Pneumonie erkl\u00e4ren k\u00f6nnen [133] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 17,
                    "end": 22,
                    "text": "[186,",
                    "ref_id": "BIBREF228"
                },
                {
                    "start": 23,
                    "end": 27,
                    "text": "187]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 969,
                    "end": 974,
                    "text": "[186]",
                    "ref_id": "BIBREF228"
                },
                {
                    "start": 1342,
                    "end": 1347,
                    "text": "[133]",
                    "ref_id": "BIBREF168"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "R\u00f6ntgenthorax"
        },
        {
            "text": "Computertomographisch k\u00f6nnen Infiltrate entdeckt werden, die in ca. 1/3 der F\u00e4lle nicht im konventionellen R\u00f6ntgenbild sichtbar werden. Die klinische Bedeutung solcher kleinen Infiltrate ist aber unbekannt [89] . Demgegen\u00fcber wird bei Patienten mit ARDS eine Pneumonie im konventionellen R\u00f6ntgenbild h\u00e4ufig \u00fcbersehen [14] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 206,
                    "end": 210,
                    "text": "[89]",
                    "ref_id": "BIBREF139"
                },
                {
                    "start": 317,
                    "end": 321,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "R\u00f6ntgenthorax"
        },
        {
            "text": "Kulturen des Trachealsekrets und die Beurteilung der Konsistenz werden am h\u00e4ufigsten zur Diagnose der Pneumonie herangezogen [2] ; die Aussagekraft ist aber sehr gering und wird meistens \u00fcbersch\u00e4tzt. Mit der Intubation werden physiologische Barrieren und Abwehrfunktionen beeintr\u00e4chtigt, die sich in Ver\u00e4nderungen des Trachealsekrets widerspiegeln. So f\u00fchrt der Fremdk\u00f6rperreiz des Tubus zur lokalen Inflammation mit vermehrter Sekretbildung [1]. Das Abhusten ist unter tiefer Analgosedierung nicht m\u00f6glich, und die Elimination durch das Flimmerepithel nach oral wird durch die Blockermanschette des Tubus verhindert. Zus\u00e4tzlich behindern viele Pharmaka (z. B. Opioide, Anticholinergika) die mukozili\u00e4re Funktion, die bei unzureichender Klimatisierung der Atemgase weiter beeintr\u00e4chtigt wird [84, 106] . Schlie\u00dflich f\u00fchren Intubation und endotracheales Absaugen zu L\u00e4sionen des Epithels, die bevorzugt von Pseudomonas aeruginosa und anderen Erregern kolonisiert werden k\u00f6nnen [151] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 125,
                    "end": 128,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF42"
                },
                {
                    "start": 792,
                    "end": 796,
                    "text": "[84,",
                    "ref_id": "BIBREF133"
                },
                {
                    "start": 797,
                    "end": 801,
                    "text": "106]",
                    "ref_id": "BIBREF124"
                },
                {
                    "start": 976,
                    "end": 981,
                    "text": "[151]",
                    "ref_id": "BIBREF191"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Trachealsekret"
        },
        {
            "text": "Da Speichel und Sekret aus den Nebenh\u00f6hlen nicht auf nat\u00fcrlichem Wege durch Verschlucken entfernt werden, sammeln sie sich in R\u00fcckenlage oberhalb der Blockermanschette des Tubus. Im Gegensatz zum physiologischerweise sterilen Sekret der unteren Atemwege finden sich im Oropharynx Keimzahlen bis 10 8 /ml, die unter Beatmung in die Trachea gelangen k\u00f6nnen. Somit besteht das tracheale Aspirat aus Sekreten des unteren Respirationstrakts (Trachea, Bronchien, terminale Atemwege), aus Sekreten, die aus dem Mund, Pharynx und den Nebenh\u00f6hlen stammen, und m\u00f6glicherweise aus Kondenswasser, das aus den Beatmungsschl\u00e4uchen unbemerkt zur\u00fcckflie\u00dft. Die heterogene Zusammensetzung erkl\u00e4rt, warum mikrobiologische Kulturen h\u00e4ufig wechselnde Befunde erbringen. So werden die Sensitivit\u00e4t qualitativer Kulturen aus dem Trachealsekret auf 75% und die Spezifit\u00e4t auf h\u00f6chstens 25% gesch\u00e4tzt [14] . Das bedeutet, dass der Erreger einer Pneumonie zwar h\u00e4ufig in der polymikrobiellen Flora des Trachealsekrets zu finden ist, aber keine sichere Unterscheidung zwischen Kolonisation und Infektion gelingt und alle Abschnitte des unteren und oberen Respirationstrakts als Quelle der nachgewiesenen Mikroorganismen in Frage kommen.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 877,
                    "end": 881,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Trachealsekret"
        },
        {
            "text": "F\u00fcr die Verwendung des Trachealsekrets spricht, dass Grampr\u00e4parate in Verbindung mit der zytologischen Beurteilung unmittelbar Hinweise auf Infektionserreger geben k\u00f6nnen (Epithelzellen oder Granulozyten, vergleiche Abb. 2). Angesichts des m\u00e4\u00dfigen positiven pr\u00e4diktiven Werts m\u00fcssen die Befunde aber mit Zur\u00fcckhaltung interpretiert werden [36] , und nur 15% der Trachealsekrete sind nicht mit oropharyngealem Material kontaminiert [159] .Auch quantitative Kulturen k\u00f6nnen die Aussagekraft nicht wesentlich verbessern, denn der Pneumonieerreger erscheint nicht zwangsl\u00e4ufig in hohen Keimzahlen in der Trachea, au\u00dferdem ist der Einfluss einer antibiotischen Vorbehandlung ungewiss, und je nach Schwellenwert sind immer gegenl\u00e4ufige Einbu\u00dfen in Sensitivit\u00e4t oder Spezifit\u00e4t zu erwarten [36, 95] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 339,
                    "end": 343,
                    "text": "[36]",
                    "ref_id": "BIBREF62"
                },
                {
                    "start": 431,
                    "end": 436,
                    "text": "[159]",
                    "ref_id": "BIBREF199"
                },
                {
                    "start": 783,
                    "end": 787,
                    "text": "[36,",
                    "ref_id": "BIBREF62"
                },
                {
                    "start": 788,
                    "end": 791,
                    "text": "95]",
                    "ref_id": "BIBREF145"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Trachealsekret"
        },
        {
            "text": "Um dem Problem der Zeitverz\u00f6gerung in der mikrobiologischen Diagnostik zu begegnen, werden in einigen Kliniken \u1b64Routine\u00fcberwachungskulturen aus respira- ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Trachealsekret"
        },
        {
            "text": "Beim Verdacht auf Pneumonie sollten immer Blutkulturen abgenommen werden, da sie die M\u00f6glichkeit bieten, den relevanten Erreger eindeutig nachzuweisen. Da nur ein Teil der Pneumonien bakteri\u00e4misch verl\u00e4uft, ist die Sensitivit\u00e4t von Blutkulturen allerdings gering. Es wird empfohlen, in zeitlichem Abstand 2-3 Kulturen durch Punktion peripherer Venen an verschiedenen K\u00f6rperstellen abzunehmen [142] . Die Haut muss zuvor mindestens 1 min desinfiziert werden. Optimal bez\u00fcglich des Nachweises sind 30 ml Blut je Punktion. Das Blut wird in aerobe und anaerobe Kulturflaschen verteilt und muss vor\u00fcbergehend in einem W\u00e4rmeschrank bebr\u00fctet werden, wenn die unmittelbare Weitergabe an die Mikrobiologie nicht m\u00f6glich ist. Beim Vergleich mit invasiver Diagnostik als Referenzstandard gelingt bei ca. 1/4 der Pneumonien der Nachweis in der Blutkultur. Da auch extrapulmonale Bakteri\u00e4mieherde oder Kontaminationen vorliegen k\u00f6nnen, ist der Erreger in der Blutkultur in ca. 3/4 der F\u00e4lle auch der tats\u00e4chliche Pneumonieerreger [17, 124] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 392,
                    "end": 397,
                    "text": "[142]",
                    "ref_id": "BIBREF180"
                },
                {
                    "start": 1017,
                    "end": 1021,
                    "text": "[17,",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                },
                {
                    "start": 1022,
                    "end": 1026,
                    "text": "124]",
                    "ref_id": "BIBREF159"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Blutkulturen"
        },
        {
            "text": "Ein Bronchialabstrich mit \u1b64gesch\u00fctzter B\u00fcrste und die \u1b64bronchoalveol\u00e4re Lavage men als Nachteil angef\u00fchrt, aufgrund der zeitlichen Verz\u00f6gerung k\u00f6nne das Kulturergebnis den Verlauf der Pneumonie nicht mehr benefiziell beeinflussen [123] . Ferner wird die Festlegung auf Grenzwerte als problematisch betrachtet, da die Pneumonie ein mikrobiologisches Kontinuum ist, beginnende Infektionen somit f\u00e4lschlich als negativ gewertet werden und fatalerweise unbehandelt bleiben [140] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 230,
                    "end": 235,
                    "text": "[123]",
                    "ref_id": "BIBREF158"
                },
                {
                    "start": 469,
                    "end": 474,
                    "text": "[140]",
                    "ref_id": "BIBREF176"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Invasive Diagnostik"
        },
        {
            "text": "Bei Vergleich mit postmortalen histologischen und mikrobiologischen Befunden ermittelten Chastre et al. [27] beim Nachweis von >10 4 KBE/ml f\u00fcr die BAL eine Sensitivit\u00e4t von 91%, eine Spezifit\u00e4t von 78% und positive und negative pr\u00e4diktive Werte von 83% und 87%. F\u00fcr die gesch\u00fctzte B\u00fcrste (>10 3 KBE/ml) waren die Ergebnisse etwas schlechter, wobei die geringere Sensitivit\u00e4t (82%) darauf zur\u00fcckgef\u00fchrt wurde, dass ein kleinerer Bereich als bei der BAL erfasst wird [27] . Ein weiterer Vorteil der BAL war, dass nach Zentrifugation unmittelbar die \u1b64zytologische Beurteilung erfolgen konnte. Waren in mehr als 5% der BAL-Zellen intrazellul\u00e4re Erreger zu sehen, so korrelierte dies hochsignifikant mit der sp\u00e4teren histologisch-mikrobiologischen Diagnose der Pneumonie (neuere Untersuchungen erachten 3% als g\u00fcnstigeren Grenzwert [177] ) (Abb. 3). Aufgrund der zytologischen Beurteilung kann entschieden werden, ob man mit der Therapie beginnt, die nach Erhalt der Kulturergebnisse ggf. an das Resistenzmuster adaptiert wird [26] . Die franz\u00f6sische Arbeitsgruppe um Chastre achtete in allen Untersuchungen konsequent darauf, dass nur Patienten eingeschlossen wurden, bei denen die antibiotische Therapie innerhalb der letzten 3 Tage vor der Diagnostik keine \u00c4nderung erfahren hatte. Andernfalls werden fast nur noch resistente Erreger gefunden, w\u00e4hrend sensible Erreger schon nach kurzer Anbehandlung dem Nachweis entgehen [136] . Dies mag der wichtigste Grund sein, warum andere Arbeitsgruppen die Ergebnisse nicht best\u00e4tigten konnten und bezweifelten, dass mit invasiven Methoden eine zuverl\u00e4ssige Diagnose der Pneumonie gelingt [172] (Tabelle 2).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 104,
                    "end": 108,
                    "text": "[27]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 466,
                    "end": 470,
                    "text": "[27]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 828,
                    "end": 833,
                    "text": "[177]",
                    "ref_id": "BIBREF219"
                },
                {
                    "start": 1023,
                    "end": 1027,
                    "text": "[26]",
                    "ref_id": "BIBREF40"
                },
                {
                    "start": 1421,
                    "end": 1426,
                    "text": "[136]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1629,
                    "end": 1634,
                    "text": "[172]",
                    "ref_id": "BIBREF213"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Invasive Diagnostik"
        },
        {
            "text": "Die Beurteilung der Wertigkeit der invasiven gegen\u00fcber der nichtinvasiven Diagnostik wird zus\u00e4tzlich dadurch erschwert, dass auch die histologische Beurteilung nicht uneingeschr\u00e4nkt als Goldstandard f\u00fcr die Diagnose gelten kann: So bedeutet der histologische Nachweis einer Entz\u00fcndung des Lungengewebes nicht zwangsweise, dass eine bakterielle Infektion vorliegt. Zudem ist die Korrelation mit quantitativen Kulturen von Lungenbiopsien unter antibiotischer Behandlung nochmals schlechter [14, 89] .Au\u00dferdem werden die histologischen Kriterien f\u00fcr eine Pneumonie von Pathologen unterschiedlich eingesch\u00e4tzt, und die mikroskopische Beurteilung ist nur m\u00e4\u00dfig reproduzierbar [38] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 488,
                    "end": 492,
                    "text": "[14,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 493,
                    "end": 496,
                    "text": "89]",
                    "ref_id": "BIBREF139"
                },
                {
                    "start": 671,
                    "end": 675,
                    "text": "[38]",
                    "ref_id": "BIBREF64"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Invasive Diagnostik"
        },
        {
            "text": "Angesichts der Unsicherheiten im Hinblick auf die Diagnostik besch\u00e4ftigt sich die neuere Literatur zunehmend mit anderen Zielkriterien. So wurden als Vorteile angef\u00fchrt, dass sich die behandelnden \u00c4rzte bei einer invasiven Diagnostik sicherer f\u00fchlten und Antibiotika gespart werden, da die initiale Behandlung bei fehlendem Nachweis \u00f6fter abgesetzt oder eingeschr\u00e4nkt wird [13, 86, 162] . In einer randomisierten prospektiven Multizenterstudie an \u00fcber 400 Patienten wurden unter invasiver Diagnostik Organversagen g\u00fcnstig beeinflusst, und die Letalit\u00e4t der Pneumonie war geringer als bei nichtinvasivem Vorgehen [64] . Die Patienten wurden anhand des Algorithmus der American Thoracic Society behandelt (s. unten), der sich in 13% der F\u00e4lle als inad\u00e4quat erwies, da in der Kultur resistente Bakterien wuchsen.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 373,
                    "end": 377,
                    "text": "[13,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 378,
                    "end": 381,
                    "text": "86,",
                    "ref_id": "BIBREF136"
                },
                {
                    "start": 382,
                    "end": 386,
                    "text": "162]",
                    "ref_id": "BIBREF202"
                },
                {
                    "start": 612,
                    "end": 616,
                    "text": "[64]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Invasive Diagnostik"
        },
        {
            "text": "In kleineren Studien konnten die positiven Ergebnisse der invasiven Diagnostik wiederum nicht best\u00e4tigt werden [165, 169] . Allerdings spielt auch die \u00f6rtliche Erregersituation eine bedeutende Rolle, da andere Arbeitsgruppen mit sehr \u00e4hnlich gew\u00e4hlter Initialtherapie weniger Therapieversager zu verzeichnen hatten [169] . Ein weiterer Unterschied mag dadurch entstehen, dass die Technik der bronchoalveol\u00e4ren Lavage nicht standardisiert ist [14] und in den meisten Arbeiten nicht detailliert beschrieben wird (Abb. 4). ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 111,
                    "end": 116,
                    "text": "[165,",
                    "ref_id": "BIBREF205"
                },
                {
                    "start": 117,
                    "end": 121,
                    "text": "169]",
                    "ref_id": "BIBREF210"
                },
                {
                    "start": 315,
                    "end": 320,
                    "text": "[169]",
                    "ref_id": "BIBREF210"
                },
                {
                    "start": 442,
                    "end": 446,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Invasive Diagnostik"
        },
        {
            "text": "Beim Verdacht auf Pneumonie muss die Behandlung unmittelbar nach Abnahme der Kulturen begonnen werden, da ein verz\u00f6gerter Beginn nachteilige Folgen f\u00fcr die Patienten haben kann [103, 123] . Die kalkulierte Initialtherapie muss deshalb die 5 h\u00e4ufigsten Erreger sicher erfassen. Um die Risiken der prolongierten Therapie gering zu halten, muss die Gabe jedoch so bald wie m\u00f6glich gestoppt werden, wenn sich der Infek- \u00dcber den klinisch relevanten \u1b64Antagonismus wurde in den 1950er Jahren bei einer Kombination von Penizillin (bakterizid) und Tetrazyklin (bakteriostatisch) berichtet, da die Letalit\u00e4t der Pneumokokkenmeningitis im Vergleich zur Monotherapie mit Penizillin h\u00f6her war [118] . Aus den negativen Erfahrungen wurde gefolgert, bakterizide und bakteriostatische Antibiotika nicht zu kombinieren. Retrospektiv m\u00fcssen antagonistische Wirkungen eher als Ausnahme betrachtet werden. Zur Erweiterung des Spektrums k\u00f6nnen zweifelsohne bakterizide und bakteriostatische Substanzen gleichzeitig eingesetzt werden.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 177,
                    "end": 182,
                    "text": "[103,",
                    "ref_id": "BIBREF121"
                },
                {
                    "start": 183,
                    "end": 187,
                    "text": "123]",
                    "ref_id": "BIBREF158"
                },
                {
                    "start": 681,
                    "end": 686,
                    "text": "[118]",
                    "ref_id": "BIBREF153"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Eskalation oder Deeskalation"
        },
        {
            "text": "\u1b64Verminderte Resistenzentwicklung durch Kombinationstherapie ist in erster Linie f\u00fcr Tuberkulostatika nachgewiesen.Aber auch unter der Behandlung mit Penizillinen und Cephalosporinen k\u00f6nnen in knapp 10% resistente Bakterien auftreten. Pseudomonas aeruginosa soll besonders h\u00e4ufig w\u00e4hrend der Therapie Resistenzen gegen Betalaktame, Fluorchinolone oder Aminoglykoside entwickeln [67, 134] , doch ist es h\u00e4ufig schwer, zu entscheiden, ob die Resistenz entstand oder ob gleichzeitig St\u00e4mme mit verschiedenen Resistenzmustern die Infektion verursachten [157] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 378,
                    "end": 382,
                    "text": "[67,",
                    "ref_id": "BIBREF95"
                },
                {
                    "start": 383,
                    "end": 387,
                    "text": "134]",
                    "ref_id": "BIBREF169"
                },
                {
                    "start": 549,
                    "end": 554,
                    "text": "[157]",
                    "ref_id": "BIBREF197"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Eskalation oder Deeskalation"
        },
        {
            "text": "Schon in den 1950er Jahren zeigte sich, dass die Gesamtdosis von Penizillin zur Heilung experimenteller Streptokokkeninfektionen niedriger war, wenn es niedrig dosiert in kurzen Zeitintervallen appliziert wurde [56, 57] . Allerdings konnten Staphylokokken und Streptokokken nicht unmittelbar nach Entfernung des Antibiotikums nachwachsen (\u1b64postantibiotischer Effekt) [54, 55] , weshalb die praktikablere Form der intermittierenden Gabe zum klinischen Standard wurde [41] . Tierexperimenten und In-vitro-Studien zufolge nimmt die Wirksamkeit von Betalaktamen nicht weiter zu, sobald die Serumspiegel die minimale Hemmkonzentration (MHK) der Erreger ca. 4fach \u00fcberschreiten [39, 182] . Der postantibiotische Effekt ist von kurzer Dauer und erstreckt sich nur bei Carbapenemen auch auf gramnegative Bakterien [19, 41, 139] . So korreliert die antimikrobielle Aktivit\u00e4t der Betalaktame und vermutlich auch von Vancomycin am besten mit der \u1b64Zeitdauer der Wirkspiegel oberhalb der MHK [40] . Klinische Erfahrungen liegen v. a. f\u00fcr Ceftazidim vor, das sich aufgrund seiner Stabilit\u00e4t bei Raumtemperatur zur Dauerapplikation eignet [9, 117] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 211,
                    "end": 215,
                    "text": "[56,",
                    "ref_id": "BIBREF83"
                },
                {
                    "start": 216,
                    "end": 219,
                    "text": "57]",
                    "ref_id": "BIBREF84"
                },
                {
                    "start": 367,
                    "end": 371,
                    "text": "[54,",
                    "ref_id": "BIBREF81"
                },
                {
                    "start": 372,
                    "end": 375,
                    "text": "55]",
                    "ref_id": "BIBREF82"
                },
                {
                    "start": 466,
                    "end": 470,
                    "text": "[41]",
                    "ref_id": "BIBREF68"
                },
                {
                    "start": 672,
                    "end": 676,
                    "text": "[39,",
                    "ref_id": "BIBREF65"
                },
                {
                    "start": 677,
                    "end": 681,
                    "text": "182]",
                    "ref_id": "BIBREF224"
                },
                {
                    "start": 806,
                    "end": 810,
                    "text": "[19,",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                },
                {
                    "start": 811,
                    "end": 814,
                    "text": "41,",
                    "ref_id": "BIBREF68"
                },
                {
                    "start": 815,
                    "end": 819,
                    "text": "139]",
                    "ref_id": "BIBREF175"
                },
                {
                    "start": 979,
                    "end": 983,
                    "text": "[40]",
                    "ref_id": "BIBREF67"
                },
                {
                    "start": 1124,
                    "end": 1127,
                    "text": "[9,",
                    "ref_id": "BIBREF49"
                },
                {
                    "start": 1128,
                    "end": 1132,
                    "text": "117]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Bolusgabe oder Dauerapplikation"
        },
        {
            "text": "Im Gegensatz dazu korreliert die H\u00f6he der \u1b64Spitzenspiegel von Aminoglykosiden mit dem klinischen Erfolg [97, 137] .Au\u00dferdem haben Aminoglykoside einen ausgepr\u00e4gten postantibiotischen Effekt, sodass die Talspiegel ohne Beeintr\u00e4chtigung der Wirksamkeit unterhalb der MHK liegen k\u00f6nnen. Die Nephrotoxizit\u00e4t der Aminoglykoside beruht auf einer Aufnahme in Epithelzellen des proximalen Tubulussystems, die bei Serumkonzentrationen von ca. 10-15 mg/l einer S\u00e4ttigungskinetik unterliegt. W\u00e4hrend h\u00f6here Spiegel keine zus\u00e4tzliche Akkumulation verursachen, wird allgemein empfohlen, dass die Talspiegel von Gentamicin oder Tobramycin unterhalb von 1-2 mg/l liegen sollen, um nephrotoxische Wirkungen zu vermeiden [8] .Aufgrund der Vorteile hinsichtlich Pharmakodynamik und Vertr\u00e4glichkeit wird heute f\u00fcr viele Indikationen die Tagesdosis auf einmal appliziert [33, 70] . F\u00fcr Gentamicin und Tobramycin werden 3-5 mg/kg berechnet, und die Infusionszeit sollte nicht weniger als 30 min betragen, u. a. wegen der seltenen Nebenwirkung einer neuromuskul\u00e4ren Blockade [74] . Ausschlussgr\u00fcnde sind u. a. Kreatinin-Clearance <40 ml/min, da sonst eine erh\u00f6hte Toxizit\u00e4t zu bef\u00fcrchten ist. Die Festlegung des Dosierungsintervalls kann anhand des \u1b64\"Hartford-Nomogramms\" vorgenommen werden (Abb. 5) [70] . unter der Therapie selektiv im Darm vermehren kann [100, 167] .Antibiotika mit Wirkung auf anaerobe Bakterien sollen besonders die abnorme Kolonisation mit endogenen oder exogenen Mikroorganismen f\u00f6rdern [175] , doch \u00fcben fast alle Antibiotika bei l\u00e4ngerer Anwendung einen Selektionsdruck aus und k\u00f6nnen dadurch zur Verbreitung von Krankenhauserregern beitragen.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 104,
                    "end": 108,
                    "text": "[97,",
                    "ref_id": "BIBREF114"
                },
                {
                    "start": 109,
                    "end": 113,
                    "text": "137]",
                    "ref_id": "BIBREF173"
                },
                {
                    "start": 704,
                    "end": 707,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF48"
                },
                {
                    "start": 851,
                    "end": 855,
                    "text": "[33,",
                    "ref_id": "BIBREF59"
                },
                {
                    "start": 856,
                    "end": 859,
                    "text": "70]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1053,
                    "end": 1057,
                    "text": "[74]",
                    "ref_id": "BIBREF103"
                },
                {
                    "start": 1278,
                    "end": 1282,
                    "text": "[70]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1336,
                    "end": 1341,
                    "text": "[100,",
                    "ref_id": "BIBREF118"
                },
                {
                    "start": 1342,
                    "end": 1346,
                    "text": "167]",
                    "ref_id": "BIBREF207"
                },
                {
                    "start": 1489,
                    "end": 1494,
                    "text": "[175]",
                    "ref_id": "BIBREF217"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Bolusgabe oder Dauerapplikation"
        },
        {
            "text": "Darm und Oropharynx der Patienten sind wichtige Reservoire f\u00fcr Erreger, die zun\u00e4chst kolonisieren, im weiteren Verlauf aber Infektionen hervorrufen k\u00f6nnen [91, 116] . Nicht nur bili\u00e4r eliminierte Antibiotika k\u00f6nnen die Darmflora entscheidend ver\u00e4ndern. So erreichen Ciprofloxacin und andere Fluorchinolone durch transepitheliale Sekretion hohe Spiegel im Darmlumen [113, 163] . Dadurch werden regelm\u00e4\u00dfig bei i. v. Gabe Escherichia coli und andere Enterobacteriaceae aus dem Darm eliminiert [113, 114] . Dieser Effekt ist teilweise therapeutisch nutzbar [115] , doch k\u00f6nnen die Ver\u00e4nderungen der Mikroflora die Kolonisierung mit Candida spp. f\u00f6rdern [176] . Problematisch hinsichtlich der Resistenzentwicklung werden aber auch Antibiotika eingestuft, die lediglich subinhibitorisch wirksame Spiegel im Darm erreichen [175] . So kann die Cephalosporinresistenz bei Enterobacter spp. induziert werden, und die H\u00e4ufigkeit resistenter St\u00e4mme korreliert eindeutig mit dem Cephalosporinverbrauch [184] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 155,
                    "end": 159,
                    "text": "[91,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 160,
                    "end": 164,
                    "text": "116]",
                    "ref_id": "BIBREF151"
                },
                {
                    "start": 365,
                    "end": 370,
                    "text": "[113,",
                    "ref_id": "BIBREF148"
                },
                {
                    "start": 371,
                    "end": 375,
                    "text": "163]",
                    "ref_id": "BIBREF203"
                },
                {
                    "start": 490,
                    "end": 495,
                    "text": "[113,",
                    "ref_id": "BIBREF148"
                },
                {
                    "start": 496,
                    "end": 500,
                    "text": "114]",
                    "ref_id": "BIBREF149"
                },
                {
                    "start": 553,
                    "end": 558,
                    "text": "[115]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 649,
                    "end": 654,
                    "text": "[176]",
                    "ref_id": "BIBREF218"
                },
                {
                    "start": 816,
                    "end": 821,
                    "text": "[175]",
                    "ref_id": "BIBREF217"
                },
                {
                    "start": 989,
                    "end": 994,
                    "text": "[184]",
                    "ref_id": "BIBREF226"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Selektionsdruck"
        },
        {
            "text": "Die Vorbehandlung mit Antibiotika gilt als Risikofaktor f\u00fcr Infektionen durch problematische und schwer therapierbare Erreger wie Pseudomonas aeruginosa, Acinetobacter spp. und methicillinresistente St\u00e4mme von Staphylococcus aureus (MRSA) [21, 59, 129] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 239,
                    "end": 243,
                    "text": "[21,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 244,
                    "end": 247,
                    "text": "59,",
                    "ref_id": "BIBREF86"
                },
                {
                    "start": 248,
                    "end": 252,
                    "text": "129]",
                    "ref_id": "BIBREF164"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Selektionsdruck"
        },
        {
            "text": "Nephro-und Ototoxizit\u00e4t sind schwere Nebenwirkungen von Aminoglykosiden. Da die Toxizit\u00e4t mit den Serumspiegeln korreliert, kann die Messung der Aminoglykosidspiegel das Risiko entscheidend vermindern (s. oben) [8] . Demgegen\u00fcber gibt es im Hinblick auf die Nephrotoxizit\u00e4t von Vancomycin keine eindeutige Korrelation mit Serumspiegeln; sie ist v. a. bei gleichzeitiger Gabe anderer nephrotoxischer Medikamente zu bef\u00fcrchten [135] . Krampfanf\u00e4lle k\u00f6nnen v. a. bei zentralnerv\u00f6sen Vorsch\u00e4den und durch zu hohe Dosierung von Imipenem bei Niereninsuffizienz auftreten [147] . Diarrh\u00f6en und andere gastrointestinale Symptome z\u00e4hlen zu den h\u00e4ufigsten unerw\u00fcnschten Wirkungen von Antibiotika, sind aber nicht zwangsl\u00e4ufig auf bakterielle Fehlbesiedelung zur\u00fcckzuf\u00fchren. So wirkt Erythromycin bereits in geringen Dosen (1-mal 200 mg i. v.) auf intestinale Motilinrezeptoren, was therapeutisch zur Stimulation der Darmperistaltik genutzt wird [25] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 211,
                    "end": 214,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF48"
                },
                {
                    "start": 425,
                    "end": 430,
                    "text": "[135]",
                    "ref_id": "BIBREF171"
                },
                {
                    "start": 565,
                    "end": 570,
                    "text": "[147]",
                    "ref_id": "BIBREF187"
                },
                {
                    "start": 935,
                    "end": 939,
                    "text": "[25]",
                    "ref_id": "BIBREF39"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Toxizit\u00e4t"
        },
        {
            "text": "Exantheme und andere allergische Reaktionen sind v. a. f\u00fcr Penizilline beschrieben. Da sie auch als Sp\u00e4treaktion im Therapieverlauf auftreten k\u00f6nnen, ist die eindeutige Zuordnung zu einem Medikament bei Intensivpatienten oft schwierig. In ca. 5% der F\u00e4lle bestehen \u1b64Kreuzallergien mit Cephalosporinen; sie sollten deshalb bei schweren anaphylaktischen Reaktionen auf Penizilline m\u00f6glichst nicht verwendet werden. Andererseits w\u00e4re es falsch, aufgrund vager Vermutung einer Penizillinallergie oder aufgrund leichter Unvertr\u00e4glichkeit Patienten eine ganze Substanzklasse wichtiger Antibiotika vorzuenthalten. Speziell unter l\u00e4ngerer Therapie mit Ampicillin oder Amoxicillin treten in bis zu 20% der F\u00e4lle teils dosisabh\u00e4ngig makul\u00f6se Exantheme auf, die nur z. T. allergisch bedingt sind. Das Redneck-Syndrom ist eine \u1b64pseudoallergische Reaktion, die meist auf zu rasche Gabe von Vancomycin zur\u00fcckzuf\u00fchren ist und damit nicht zwangsl\u00e4ufig bei weiteren Gaben auftritt [135] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 964,
                    "end": 969,
                    "text": "[135]",
                    "ref_id": "BIBREF171"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Allergische Reaktionen"
        },
        {
            "text": "Antibiotika z\u00e4hlen als h\u00e4ufigste Ausl\u00f6ser von \u1b64\"drug fever\", das ebenfalls zu den pseudoallergischen Reaktionen gerechnet wird. Es soll bei ca. 10% der hospitalisierten Patienten vorkommen, bei Intensivpatienten sogar noch h\u00e4ufiger [45] . Die Differenzialdiagnose eines medikamenteninduzierten Fiebers zu infekti\u00f6s bedingtem Fieber ist oft schwierig. Exzessiv hohe Temperaturen sowie Dissoziation von Temperatur-und Pulsanstieg sprechen jedoch f\u00fcr \"drug fever\", sofern die Herzfrequenz nicht durch \u03b2-Blocker verlangsamt ist (Tabelle 5) [ Exzessiv hohe Temperaturen sowie Dissoziation von Temperatur-und Pulsanstieg sprechen f\u00fcr \"drug fever\" Therapiedauer Aus den genannten Risiken ergibt sich, dass f\u00fcr den Einsatz von Antibiotika in jedem Fall klare Indikationen bestehen m\u00fcssen und dass das Spektrum m\u00f6glichst schmal und die Therapiedauer so kurz wie m\u00f6glich sein m\u00fcssen. Au\u00dferdem muss t\u00e4glich kritisch \u00fcberpr\u00fcft werden, ob eine bereits begonnene Antibiotikagabe weiter erforderlich ist. So gibt es gute klinische Studien, die zeigen, dass man Antibiotika nach wenigen Tagen absetzen sollte, wenn sich der initiale Verdacht auf Pneumonie im Verlauf nicht best\u00e4tigt: Dadurch werden nicht nur die Behandlungskosten, sondern auch das Risiko von Superinfektionen mit resistenten Bakterien signifikant gesenkt und m\u00f6glicherweise sogar die Letalit\u00e4t g\u00fcnstig beeinflusst [64, 168] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 232,
                    "end": 236,
                    "text": "[45]",
                    "ref_id": "BIBREF72"
                },
                {
                    "start": 536,
                    "end": 537,
                    "text": "[",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1366,
                    "end": 1370,
                    "text": "[64,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1371,
                    "end": 1375,
                    "text": "168]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Allergische Reaktionen"
        },
        {
            "text": "Derzeit gibt es keine verl\u00e4sslichen Daten zur optimalen Therapiedauer von Pneumonien [159] . Als Grundregel gilt, dass Antibiotika sp\u00e4testens 3 Tage nach dem Abklingen der klinischen Zeichen abgesetzt werden k\u00f6nnen; die radiologischen Zeichen klingen aber meist verz\u00f6gert ab. In den meisten F\u00e4llen ist eine 7-bis 10-t\u00e4gige Therapie ausreichend [159] . F\u00fcr problematische Erreger wie Legionellen oder Pseudomonas aeruginosa werden bei kompliziertem Verlauf l\u00e4ngere Therapien empfohlen, doch sollte man sich auch hier am klinischen Bild orientieren [21, 46, 159] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 85,
                    "end": 90,
                    "text": "[159]",
                    "ref_id": "BIBREF199"
                },
                {
                    "start": 344,
                    "end": 349,
                    "text": "[159]",
                    "ref_id": "BIBREF199"
                },
                {
                    "start": 547,
                    "end": 551,
                    "text": "[21,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 552,
                    "end": 555,
                    "text": "46,",
                    "ref_id": "BIBREF73"
                },
                {
                    "start": 556,
                    "end": 560,
                    "text": "159]",
                    "ref_id": "BIBREF199"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Allergische Reaktionen"
        },
        {
            "text": "W\u00e4hrend viele Ma\u00dfnahmen in der Intensivmedizin supportiv sind, erm\u00f6glichen Antibiotika eine kausale Therapie. Um den optimalen Erfolg zu erzielen, muss die Behandlung m\u00f6glichst fr\u00fch, also unmittelbar nach Abnahme der mikrobiologischen Diagnostik, begonnen werden. Da zu diesem Zeitpunkt noch keine Kulturergebnisse vorliegen, spricht man streng genommen von \u1b64empirischer Therapie, die sich an den wahrscheinlichsten Erregern orientiert. Ist der Erreger bekannt, nicht aber seine Empfindlichkeit gegen\u00fcber Antibiotika, spricht man von \u1b64kalkulierter Therapie.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Algorithmus zur kalkulierten Therapie"
        },
        {
            "text": "Meist werden die Begriffe nicht streng unterschieden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Algorithmus zur kalkulierten Therapie"
        },
        {
            "text": "F\u00fcr Pneumonien kann zwar ein typisches, aber nicht allgemein g\u00fcltiges Erregerspektrum angegeben werden. Speziell bei Pneumonien, die mehrere Tage nach der Aufnahme in das Krankenhaus beginnen, gibt es betr\u00e4chtliche regionale Unterschiede [158] . Die Initialtherapie muss deshalb die speziellen Erreger-und Resistenzspektren der jeweiligen Institution ber\u00fccksichtigen. Um dies zu erm\u00f6glichen, sollte jede Intensivstation in etwa 1/4-j\u00e4hrlichem Abstand von ihrem mikrobiologischen Labor Auskunft \u00fcber die 5 h\u00e4ufigsten Erreger wichtiger nosokomialer Infektionen einschlie\u00dflich der Antibiotikaempfindlichkeiten erhalten.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 238,
                    "end": 243,
                    "text": "[158]",
                    "ref_id": "BIBREF198"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Algorithmus zur kalkulierten Therapie"
        },
        {
            "text": "Zur Therapie der Pneumonie wurde von der American Thoracic Society ein \u1b64Algorithmus erarbeitet, der in \u00e4hnlicher Form von der Paul-Ehrlich-Gesellschaft \u00fcbernommen wurde [21, 181] . Er ist eine wertvolle Entscheidungshilfe bei der Auswahl der Antibiotika, muss aber an einigen Stellen erg\u00e4nzt und auf die lokalen Gegebenheiten abgestimmt werden.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 169,
                    "end": 173,
                    "text": "[21,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 174,
                    "end": 178,
                    "text": "181]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Algorithmus zur kalkulierten Therapie"
        },
        {
            "text": "Im Rahmen des Algorithmus gibt es 3 Entscheidungskriterien: Schwere der Erkrankung, patientenbezogene Risikofaktoren und Beginn der Pneumonie, bezogen auf den Aufnahmezeitpunkt in das Krankenhaus (Abb. 6). ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Algorithmus zur kalkulierten Therapie"
        },
        {
            "text": "Liegen spezielle Risikofaktoren vor, sieht der Algorithmus eine \u1b64Erweiterung des Therapieschemas der Fr\u00fchpneumonie vor. In speziellen Situationen kann eine antimykotische oder antivirale Therapie erforderlich sein, die im Algorithmus nicht ber\u00fccksichtigt ist und bei den erregerbezogenen Therapien ausgef\u00fchrt wird (s. unten). [128, 161] . Sie treten jedoch fast ausschlie\u00dflich im Rahmen polymikrobieller Infektionen in Verbindung mit aeroben Bakterien auf [50] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 326,
                    "end": 331,
                    "text": "[128,",
                    "ref_id": "BIBREF163"
                },
                {
                    "start": 332,
                    "end": 336,
                    "text": "161]",
                    "ref_id": "BIBREF201"
                },
                {
                    "start": 456,
                    "end": 460,
                    "text": "[50]",
                    "ref_id": "BIBREF77"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pneumonie bei Risikofaktoren"
        },
        {
            "text": "Die \u1b64Aspiration von saurem Magensaft, beispielsweise bei Einleitung einer Vollnarkose, ruft eine chemische Sch\u00e4digung der Lunge hervor und stellt per se keine Indikation zur Gabe von Antibiotika dar [127] , auch wenn dies -oft wider besseren Wissens -eine h\u00e4ufige Vorgehensweise in Kliniken ist [152] . Demgegen\u00fcber muss bei einer \u1b64Aspiration von Darminhalt, beispielsweise bei obstruktivem Ileus oder bei Aspiration im Rahmen ausgedehnter tumor\u00f6ser Prozesse im Mund oder Pharynx oder bei sehr schlechtem Zahnstatus, mit der Beteiligung anaerober Bakterien gerechnet werden. Ebenso sollte man an Anaerobier denken, wenn im sp\u00e4teren Verlauf von Pneumonien Komplikationen auftreten wie Abszesse, Empyem, nekrotisierende Pneumonie oder faulig riechendes putrides Sekret.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 199,
                    "end": 204,
                    "text": "[127]",
                    "ref_id": "BIBREF162"
                },
                {
                    "start": 295,
                    "end": 300,
                    "text": "[152]",
                    "ref_id": "BIBREF192"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Aspirationspneumonie"
        },
        {
            "text": "Um das f\u00fcr Fr\u00fchpneumonien empfohlene antimikrobielle Spektrum auf anaerobe Bakterien zu erweitern, m\u00fcssen Cephalosporine mit Metronidazol oder Clindamycin kombiniert werden. Dies gilt auch f\u00fcr die meisten Fluorchinolone wie Levofloxacin oder Ciprofloxacin, w\u00e4hrend Moxifloxacin ausreichende Wirkung gegen\u00fcber Anaerobiern besitzt. Die Kombination aus Amino-oder Acylaminopenizillinen mit Betalaktamaseninhibitor ist ebenfalls ausreichend gegen Anaerobier wirksam. Carbapeneme werden f\u00fcr Sp\u00e4tpneumonien empfohlen und besitzen ausgepr\u00e4gte Wirkung gegen Anaerobier, sodass die zus\u00e4tzliche Gabe von Metronidazol oder Clindamycin nicht sinnvoll ist.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Aspirationspneumonie"
        },
        {
            "text": "Die \u1b64Methicillinresistenz von Staphylococcus aureus beruht auf einer Ver\u00e4nderung der Zielstruktur f\u00fcr Betalaktamantibiotika, n\u00e4mlich den Penizillinbindeproteinen [138] . Methicillinresistenz bedeutet deshalb, dass alle Penizilline, Cephalosporine, Carbapeneme und Monobactame als klinisch unwirksam einzustufen sind, auch wenn das mikrobiologische Labor aufgrund der Testung in vitro den Erreger als empfindlich gegen\u00fcber einzelnen Betalaktamen angibt [108] . Da MRSA h\u00e4ufig gegen andere Antibiotikaklassen wie beispielsweise Fluorchinolone resistent sind, wird der Begriff heute auch im Sinne \"multiresistenter Staphylococcus\" benutzt. Da die Testung heute nicht mehr gegen Methicillin, sondern gegen Oxacillin durchgef\u00fchrt wird, verwendet man teilweise synonym den Begriff \u1b64ORSA. Meist werden spezielle und u. U. l\u00e4ngere Kulturbedingungen ben\u00f6tigt, um die Resistenz zu erkennen. Das bedeutet f\u00fcr den Kliniker, dass er die Resistenz erst erf\u00e4hrt, nachdem zun\u00e4chst lediglich Staphylococcus aureus als Erreger identifiziert wurde. Als Goldstandard gilt die PCR zum Nachweis des \u1b64mecA-Gens, das f\u00fcr das ver\u00e4nderte Penizillinbindeprotein kodiert; die Methodik ist aber nicht in allen Routinelaboratorien verf\u00fcgbar [24] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 162,
                    "end": 167,
                    "text": "[138]",
                    "ref_id": "BIBREF174"
                },
                {
                    "start": 452,
                    "end": 457,
                    "text": "[108]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1211,
                    "end": 1215,
                    "text": "[24]",
                    "ref_id": "BIBREF38"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pneumonie durch MRSA"
        },
        {
            "text": "MRSA-Infektionen wurden erstmals in den 1960er Jahren in England und den USA beschrieben; mittlerweile kommen sie weltweit vor und f\u00fchren zu Ausbr\u00fcchen und Epidemien innerhalb von Krankenh\u00e4usern. Dar\u00fcber hinaus finden sich in letzter Zeit zunehmend Berichte \u00fcber die Verbreitung von MRSA au\u00dferhalb von Kliniken [108, 131] . Innerhalb Europas gibt es betr\u00e4chtliche Unterschiede: So sind MRSA in den skandinavischen L\u00e4ndern und den Niederlanden eine Rarit\u00e4t, w\u00e4hrend in Belgien, Frankreich, Italien und anderen s\u00fcdlichen L\u00e4ndern mehr als 50% der Staphylococcus-aureus-Isolate auf Intensivstationen gegen Methicillin resistent sind [110, 178] . Die Vergleichswerte f\u00fcr Deutschland betragen derzeit etwa 15% [107] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 311,
                    "end": 316,
                    "text": "[108,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 317,
                    "end": 321,
                    "text": "131]",
                    "ref_id": "BIBREF166"
                },
                {
                    "start": 629,
                    "end": 634,
                    "text": "[110,",
                    "ref_id": "BIBREF128"
                },
                {
                    "start": 635,
                    "end": 639,
                    "text": "178]",
                    "ref_id": "BIBREF220"
                },
                {
                    "start": 704,
                    "end": 709,
                    "text": "[107]",
                    "ref_id": "BIBREF125"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pneumonie durch MRSA"
        },
        {
            "text": "Pr\u00e4dilektionsstellen f\u00fcr die Besiedelung mit MRSA sind die Nasenhaupth\u00f6hle und die H\u00e4nde; Letztere sind aber meist nur sekund\u00e4r kolonisiert, da die Behandlung der Nase mit Mupirocinsalbe in aller Regel auch zur Dekolonisierung an den H\u00e4nden f\u00fchrt [23] . Patienten k\u00f6nnen \u00fcber viele Monate oder Jahre mit MRSA kolonisiert sein, und besonders bei Kolonisation von Trachea, Anus oder chronisch ulzerierenden Wunden ist eine dauerhafte Sanierung schwer zu erreichen [108] . ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 247,
                    "end": 251,
                    "text": "[23]",
                    "ref_id": "BIBREF37"
                },
                {
                    "start": 462,
                    "end": 467,
                    "text": "[108]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pneumonie durch MRSA"
        },
        {
            "text": "Zertifizierte Fortbildung nolonantibiotika ist m\u00f6glicherweise darauf zur\u00fcck zu f\u00fchren, dass sie in vielen K\u00f6rpersekreten -so auch im Schwei\u00df -hohe Konzentrationen erreichen und damit m\u00f6glicherweise die Besiedelung der Haut mit resistenten Mikroorganismen erleichtern [53] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 267,
                    "end": 271,
                    "text": "[53]",
                    "ref_id": "BIBREF80"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Weiterbildung \u00b7"
        },
        {
            "text": "Um das antimikrobielle Spektrum der kalkulierten Therapie auf MRSA zu erweitern, gelten Glykopeptidantibiotika -in erster Linie Vancomycin -als Standard [21] . Die hohe Letalit\u00e4t von MRSA-Pneumonien (>50%) verdeutlicht aber, dass dringend Bedarf an weiteren Therapieoptionen besteht. Man geht davon aus, dass MRSA nicht virulenter sind als sensible Staphylokokken, die Unterschiede in der Letalit\u00e4t begr\u00fcnden sich aber nur teilweise darin, dass MRSA h\u00e4ufiger bei schwer kranken Patienten auftreten. Vielmehr liegt die hohe Letalit\u00e4t von MRSA-Pneumonien in den schlechteren Therapiem\u00f6glichkeiten begr\u00fcndet. Die Letalit\u00e4t von Pneumonien durch methicillinempfindliche Staphylococcus aureus ist signifikant h\u00f6her, wenn mit Vancomycin an Stelle von penicillinasefesten Penizillinen behandelt wird und entspricht damit der hohen Letalit\u00e4t von MRSA-Pneumonien [76] . Zum einen wirken Betalaktame schneller bakterizid auf Staphylokokken als Vancomycin, zum anderen erreicht Vancomycin unzureichende Spiegel im Lungengewebe [44] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 153,
                    "end": 157,
                    "text": "[21]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 853,
                    "end": 857,
                    "text": "[76]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1015,
                    "end": 1019,
                    "text": "[44]",
                    "ref_id": "BIBREF71"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Weiterbildung \u00b7"
        },
        {
            "text": "F\u00fcr den Kliniker bedeutet dies, dass Vancomycin nur bei berechtigtem Verdacht auf MRSA eingesetzt werden soll. Zur Behandlung von Pneumonien durch methicillinsensible Staphylokokken sind die penicillinasefesten Penizilline Mittel der Wahl oder alternativ Cephalosporine der ersten Generation. Die Indikation f\u00fcr Vancomycin ergibt sich nur in Ausnahmesituationen, beispielsweise bei schwerer Anaphylaxie gegen Betalaktame.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Weiterbildung \u00b7"
        },
        {
            "text": "Um eine bessere Wirksamkeit gegen MRSA-Pneumonien zu erreichen, wird Vancomycin in der klinischen Praxis h\u00e4ufig mit anderen Antibiotika kombiniert, die sich in der Resistenztestung als wirksam erwiesen haben. W\u00e4hrend Fluorchinolone h\u00e4ufig unwirksam gegen\u00fcber MRSA sind, ist die Resistenz gegen\u00fcber Aminoglykosiden variabel und bei Rifampicin h\u00e4ufig g\u00fcnstig, es fehlen aber systematische Untersuchungen, die einen klaren Vorteil dieser Kombinationen gegen\u00fcber der Monotherapie mit Vancomycin zeigen (Tabelle 7) [108] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 510,
                    "end": 515,
                    "text": "[108]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Weiterbildung \u00b7"
        },
        {
            "text": "Die MRSA-Problematik versch\u00e4rfte sich in den letzten Jahren, nachdem zun\u00e4chst in Japan, dann in den USA und schlie\u00dflich auch in Europa schwere und oft t\u00f6dlich verlaufende Infektionen durch MRSA mit verminderter Empfindlichkeit gegen\u00fcber Glykopeptiden beschrieben wurden (Glykopeptid-intermedi\u00e4r-empfindliche Staphylococcus aureus: \u1b64GISA, definiert als minimale Hemmkonzentration bis 8 mg/l Vancomycin) [4, 88, 150] . Die Untersuchung von MRSA mit speziellen Testmethoden ergab, dass St\u00e4mme mit verminderter Empfindlichkeit gegen\u00fcber Vancomycin vereinzelt auch in Deutschland vorkommen [73] . Noch dramatischer sind weitere Berichte zu werten, nachdem in den USA vereinzelt MRSA gefunden wurden, die das Vancomycinresistenzgen aus vancomycinresistenten Enterokokken in sich tragen (vanA-Gen) und somit hochresistent gegen Glykopeptide sind (MHK\u2265128 mg/l Vancomycin) [5] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 402,
                    "end": 405,
                    "text": "[4,",
                    "ref_id": "BIBREF44"
                },
                {
                    "start": 406,
                    "end": 409,
                    "text": "88,",
                    "ref_id": "BIBREF138"
                },
                {
                    "start": 410,
                    "end": 414,
                    "text": "150]",
                    "ref_id": "BIBREF190"
                },
                {
                    "start": 585,
                    "end": 589,
                    "text": "[73]",
                    "ref_id": "BIBREF102"
                },
                {
                    "start": 865,
                    "end": 868,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF45"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Weiterbildung \u00b7"
        },
        {
            "text": "Mit dem neuen Oxazolidinonantibiotikum Linezolid wurden bei der Behandlung von MRSA-Pneumonien vergleichbare Ergebnisse wie mit Vancomycin erreicht [164] , und Resistenzen wurden nur in \u00e4u\u00dferst seltenen Einzelf\u00e4llen beschrieben. Eine Reanalyse zusammen mit weiteren klinischen Daten ergab sogar einen Vorteil von Linezolid gegen\u00fcber Vancomycin [187] . Linezolid stellt somit eine wertvolle therapeutische Alternative dar, weitere klinische Studien sind jedoch w\u00fcnschenswert, um zu kl\u00e4ren, ob tats\u00e4chlich eine therapeutische \u00dcberlegenheit f\u00fcr MRSA-Pneumonien besteht [111] . Die Streptogramine Quinopristin-Dalfopristin erwiesen sich ebenfalls gleichwertig mit Vancomycin, Resistenzen scheinen allerdings h\u00e4ufiger aufzutreten [65] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 148,
                    "end": 153,
                    "text": "[164]",
                    "ref_id": "BIBREF204"
                },
                {
                    "start": 344,
                    "end": 349,
                    "text": "[187]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 566,
                    "end": 571,
                    "text": "[111]",
                    "ref_id": "BIBREF130"
                },
                {
                    "start": 725,
                    "end": 729,
                    "text": "[65]",
                    "ref_id": "BIBREF93"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Weiterbildung \u00b7"
        },
        {
            "text": "Nach dem klinischen Bild unterschied man urspr\u00fcnglich zwischen \u1b64typischen Pneumonien, wie sie v. a. durch Pneumokokken hervorgerufen wurden (hohes Fieber, Sch\u00fcttelfrost, purulenter Auswurf, Rasselger\u00e4usche bei der Auskultation, r\u00f6ntgenologisch Lob\u00e4rpneumonie) und \u1b64atypischen Pneumonien. Diese waren von der klinischen Untersuchung her weniger eindrucksvoll, daf\u00fcr zeigten sich ausgepr\u00e4gte r\u00f6ntgenologische Befunde im Sinne einer interstitiellen Pneumonie. Das Konzept wurde weitgehend verlassen, nachdem gerade unter Anbehandlung mit Antibiotika auch Um das antimikrobielle Spektrum der kalkulierten Therapie auf MRSA zu erweitern, gelten Glykopeptidantibiotika als Standard",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Legionellen und andere atypische Erreger"
        },
        {
            "text": "Vancomycin soll nur bei berechtigtem Verdacht auf MRSA eingesetzt werden \u1b64 GISA",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Legionellen und andere atypische Erreger"
        },
        {
            "text": "Pneumokokkenpneumonien einen schleichenden klinischen Verlauf nehmen k\u00f6nnen und andererseits auch Lob\u00e4rpneumonien durch Legionellen hervorgerufen werden k\u00f6nnen. Die Einteilung in typische bakterielle Erreger (vergleiche Fr\u00fchpneumonie) und die h\u00e4ufig schwierig zu diagnostizierenden atypischen Erreger wurde jedoch beibehalten, da sich daraus praktische Konsequenzen f\u00fcr die Therapie ergeben.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u1b64 Atypische Pneumonie"
        },
        {
            "text": "Legionellenpneumonien kommen gelegentlich endemisch vor, als Risikofaktoren gelten u. a. chronisches Nierenversagen, Neutropenie, Kortikosteroide und andere immunsuppressive Medikamente (Abb. 7) [22] . F\u00fcr die h\u00e4ufig vorkommende Spezies Legionella pneumophila der Serogruppe 1 l\u00e4sst sich das \u1b64Legionellaantigen im Urin nachweisen; im Verdachtsfall sollte die Untersuchung 3-mal pro Woche erfolgen. Der kulturelle Nachweis von Legionellen ist schwierig und wird durch Spezialverfahren wie Immunfluoreszenz oder PCR erg\u00e4nzt, die von einzelnen Laboratorien angeboten werden. Die Diagnose kann deshalb oft nicht unmittelbar gestellt werden und st\u00fctzt sich auf den Verlauf serologischer Untersuchungen. Die Erreger vermehren sich intrazellul\u00e4r und sind damit gegen Betalaktame und Aminoglykoside unempfindlich, da diese nur in geringem Ausma\u00df in eukaryote Zellen aufgenommen werden. Beim Verdacht auf Legionellen muss das Therapieschema der Fr\u00fchpneumonie deshalb um Antibiotika erweitert werden, die auch intrazellul\u00e4re Erreger abt\u00f6ten. In der Vergangenheit wurde meist Erythromycin in hoher Dosierung (bis 4-mal 1 g i. v.) empfohlen, das beim Nachweis von Legionellen mit Rifampicin kombiniert werden kann. Die \u00dcberlegenheit der hohen Dosierung wurde allerdings nie bewiesen, und heute erfolgt die Behandlung meist mit Fluorchinolonen oder neueren Makrolidantibiotika [58] (Tabelle 7) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 195,
                    "end": 199,
                    "text": "[22]",
                    "ref_id": "BIBREF36"
                },
                {
                    "start": 1364,
                    "end": 1368,
                    "text": "[58]",
                    "ref_id": "BIBREF85"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 1369,
                    "end": 1380,
                    "text": "(Tabelle 7)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "\u1b64 Atypische Pneumonie"
        },
        {
            "text": "Beide Substanzgruppen wirken auch gegen andere atypische Erreger wie Chlamydien oder Mykoplasmen; der Nachweis ist ebenfalls schwierig und st\u00fctzt sich auf serologische Untersuchungen und PCR; bei Mykoplasmeninfektion k\u00f6nnen K\u00e4lteagglutinine Hinweise geben, die in etwa der H\u00e4lfte der F\u00e4lle positiv sind.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u1b64 Atypische Pneumonie"
        },
        {
            "text": "Weiterbildung \u00b7 [62, 155] . Patienten mit strukturellen Lungenerkrankungen (zystische Fibrose, Bronchiektasen) oder nach Vorbehandlung mit Antibiotika oder mit Steroiden haben ebenfalls ein erh\u00f6htes Risiko f\u00fcr Pseudomonaspneumonien [21] . Die Initialtherapie der Sp\u00e4tpneumonie sollte in jedem Fall so ausgerichtet sein, dass Staphylococcus aureus und Pseudomonas aeruginosa erfasst werden. Obwohl einige Studien zeigten,dass durch Monotherapie bei Pneumonien insgesamt vergleichbar gute Ergebnisse wie mit Kombinationstherapie erzielt werden k\u00f6nnen, gibt es klare Hinweise, dass die Kombination f\u00fcr spezielle Erreger wie Pseudomonas aeruginosa \u00fcberlegen ist [16, 67, 87] .Meist werden Aminoglykoside oder Fluorchinolone mit Betalaktamen kombiniert [125, 159] . Von den Aminoglykosiden ist in aller Regel Tobramycin am besten wirksam und von den Fluorchinolonen Ciprofloxacin.Alternativ kommt Levofloxacin in Frage, es wirkt allerdings in vitro etwas schw\u00e4cher und wird durch weniger klinische Studien als Ciprofloxacin gest\u00fctzt [125] . Von den Betalaktamen kommen Piperacillin plus Tazobactam in Frage, die Carbapeneme Meropenem oder Imipenem oder pseudomonaswirksame Cephalosporine wie Cefepim oder Ceftazidim.Letzteres wirkt allerdings nur unzureichend gegen Staphylococcus aureus und war bei Kombination mit Tobramycin im Vergleich zu Piperacillin-Tazobactam plus Tobramycin in der Behandlung nosokomialer Pneumonien unterlegen [94] (Tabelle 8).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 16,
                    "end": 20,
                    "text": "[62,",
                    "ref_id": "BIBREF90"
                },
                {
                    "start": 21,
                    "end": 25,
                    "text": "155]",
                    "ref_id": "BIBREF195"
                },
                {
                    "start": 232,
                    "end": 236,
                    "text": "[21]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 658,
                    "end": 662,
                    "text": "[16,",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                },
                {
                    "start": 663,
                    "end": 666,
                    "text": "67,",
                    "ref_id": "BIBREF95"
                },
                {
                    "start": 667,
                    "end": 670,
                    "text": "87]",
                    "ref_id": "BIBREF137"
                },
                {
                    "start": 748,
                    "end": 753,
                    "text": "[125,",
                    "ref_id": "BIBREF160"
                },
                {
                    "start": 754,
                    "end": 758,
                    "text": "159]",
                    "ref_id": "BIBREF199"
                },
                {
                    "start": 1028,
                    "end": 1033,
                    "text": "[125]",
                    "ref_id": "BIBREF160"
                },
                {
                    "start": 1431,
                    "end": 1435,
                    "text": "[94]",
                    "ref_id": "BIBREF144"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u1b64 Legionellaantigen"
        },
        {
            "text": "Zur Verwendung von \u1b64Aminoglykosiden bei Pneumonie gibt es geteilte Meinungen [185] . Die Kritiker f\u00fchren an, dass Aminoglykoside schlecht in respiratorische Sekrete diffundieren, w\u00e4hrend f\u00fcr Ciprofloxacin und andere Fluorchinolone hohe Spiegel im Lungengewebe nachgewiesen sind. Obwohl pharmakokinetische Untersuchungen wichtig sind, m\u00fcssen sie vorsichtig interpretiert werden: Zum einen ber\u00fccksichtigen viele Spiegelmessungen nicht die heute gebr\u00e4uchliche Einmalgabe von Aminoglykosiden und den postantibiotischen Effekt, zum anderen spiegeln Gewebekonzentrationen von Ciprofloxacin aufgrund seiner intrazellul\u00e4ren Anreicherung nicht direkt die Wirksamkeit gegen Pseudomonas wider. Die Wirksamkeit von Aminoglykosiden bei gramnegativen Pneumonieerregern ist klinisch belegt [97, 137] , allerdings treten sie aufgrund der Toxizit\u00e4tsrisiken zunehmend in den Hintergrund.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 77,
                    "end": 82,
                    "text": "[185]",
                    "ref_id": "BIBREF227"
                },
                {
                    "start": 775,
                    "end": 779,
                    "text": "[97,",
                    "ref_id": "BIBREF114"
                },
                {
                    "start": 780,
                    "end": 784,
                    "text": "137]",
                    "ref_id": "BIBREF173"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u1b64 Legionellaantigen"
        },
        {
            "text": "Die Empfehlungen zur Sp\u00e4tpneumonie m\u00fcssen an das nosokomiale Erreger-und Resistenzspektrum der einzelnen Intensivstation angepasst werden. Es werden exemplarisch Besonderheiten einiger Erreger dargelegt. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Therapie spezieller Erreger"
        },
        {
            "text": "In den letzten Jahren wurde v. a. bei Klebsiellen Resistenz gegen\u00fcber Drittgenerationscephalosporine beschrieben, die auf Breitspektrumbetalaktamasen beruht (extended-spectrum betalactamases: ESBL). Die Resistenz ist durch Plasmide auch auf E. coli und andere Enterobacteriaceae \u00fcbertragbar, kann aber bei der Testung nicht immer erkannt werden (Abb. 8).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Klebsiellen mit Breitspektrumbetalaktamasen (ESBL)"
        },
        {
            "text": "Bei Therapieversagen sollte der Kliniker an ESBL denken und mit dem Labor Kontakt aufnehmen. Werden ESBL nachgewiesen, ist die klinische Wirksamkeit der Cephalosporine und Breitspektrumpenizilline auch bei Zusatz von Betalaktamaseninhibitoren unsicher. H\u00e4ufig sind ESBL auch mit Resistenz gegen Fluorchinolone assoziiert. Empfohlen werden Carbapeneme, die bei schweren Infektionen mit Aminoglykosiden kombiniert werden k\u00f6nnen [145] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 426,
                    "end": 431,
                    "text": "[145]",
                    "ref_id": "BIBREF184"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Klebsiellen mit Breitspektrumbetalaktamasen (ESBL)"
        },
        {
            "text": "Beim Nachweis von Enterobacter spp. ist die Wirkung von Cephalosporinen unsicher, auch wenn zun\u00e4chst im Antibiogramm die Empfindlichkeit angegeben wird. Die Cephalosporinresistenz kann durch chromosomal kodierte Betalaktamasen unter der Therapie induziert werden [184] , und die Letalit\u00e4t von Enterobakterinfektionen ist nach Vorbehandlung mit Cephalosporinen erh\u00f6ht [32] . Empfohlen werden Carbapeneme, Fluorchinolone oder Aminoglykoside, auch als Kombinationstherapie [31] . \u00c4hnliche Resistenzph\u00e4momene k\u00f6nnen bei Serratia spp. auftreten.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 263,
                    "end": 268,
                    "text": "[184]",
                    "ref_id": "BIBREF226"
                },
                {
                    "start": 367,
                    "end": 371,
                    "text": "[32]",
                    "ref_id": "BIBREF58"
                },
                {
                    "start": 470,
                    "end": 474,
                    "text": "[31]",
                    "ref_id": "BIBREF57"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Enterobacter, Serratia und Citrobacter"
        },
        {
            "text": "Induzierbare Betalaktamasen wurden au\u00dferdem bei Citrobacter spp., Providencia spp. und Morganella morganii beschrieben; es ist aber unklar, ob man daraus die Konsequenz ziehen soll, die Erreger generell nicht mit Cephalosporinen zu behandeln [75] . Dennoch ist es wichtig, an derartige Resistenzen zu denken, wenn unter der Therapie mit Cephalosporinen klinisch keine Besserung auftritt.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 242,
                    "end": 246,
                    "text": "[75]",
                    "ref_id": "BIBREF104"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Enterobacter, Serratia und Citrobacter"
        },
        {
            "text": "Wie Pseudomonas spp. sind auch Acinetobacter spp. und Stenotrophomonas maltophilia gramnegative St\u00e4bchen, die in der mikrobiologischen Nomenklatur zu den Nonfermentern z\u00e4hlen und von der Gruppe der Enterobacteriaceae wie E. coli, Klebsiella spp., Proteus spp., Enterobacter spp. usw. abgegrenzt werden. Sie sind typische nosokomiale Infektionserreger, h\u00e4ufig multiresistent und betreffen v. a. schwer kranke Patienten, die bereits mit Antibiotika vorbehandelt sind [69, 173] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 465,
                    "end": 469,
                    "text": "[69,",
                    "ref_id": "BIBREF97"
                },
                {
                    "start": 470,
                    "end": 474,
                    "text": "173]",
                    "ref_id": "BIBREF215"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Acinetobacter und Stenotrophomonas"
        },
        {
            "text": "F\u00fcr Pneumonien durch Acinetobacter spp. werden meist die Carbapeneme Imipenem oder Meropenem eingesetzt, nach M\u00f6glichkeit sollte die Therapie aber auf ein Betalaktamantibiotikum mit weniger breitem Spektrum zur\u00fcckgestuft werden, wenn das Antibiogramm vorliegt. H\u00e4ufig ist die Therapie mit Ampicillin in Kombination mit dem Betalaktamaseninhibitor Sulbactam m\u00f6glich. Es gibt auch Empfehlungen zum alleinigen Einsatz von 4-mal 1 g Sulbactam, das nach R\u00fccksprache mit dem mikrobiologischen Labor als Monosubstanz getestet werden sollte [34, 120] zeldosen bis maximal 300 mg/Tag gegeben werden; die Dosierung muss an die Nierenfunktion angeglichen werden [34] . Die i. v.Verabreichung stellt mittlerweile einen \"off label use\" dar, da Colistin aufgrund seiner hohen Nephrotoxizit\u00e4t nur noch zur topischen bzw. inhalativen Verabreichung zugelassen ist.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 533,
                    "end": 537,
                    "text": "[34,",
                    "ref_id": "BIBREF60"
                },
                {
                    "start": 538,
                    "end": 542,
                    "text": "120]",
                    "ref_id": "BIBREF155"
                },
                {
                    "start": 651,
                    "end": 655,
                    "text": "[34]",
                    "ref_id": "BIBREF60"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Acinetobacter und Stenotrophomonas"
        },
        {
            "text": "Stenotrophomonas maltophilia (vormals Pseudomonas oder Xanthomonas maltophilia genannt) ist fast immer gegen alle Betalaktamantibiotika einschlie\u00dflich der Carbapeneme resistent. H\u00e4ufig ist er auch gegen Fluorchinolone resistent. Als Standardtherapie gilt Trimethoprim-Sulfamethoxazol i. v., alternativ wird Ticarcillin plus Clavulans\u00e4ure empfohlen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Acinetobacter und Stenotrophomonas"
        },
        {
            "text": "Enterokokken und koagulasenegative Staphylokokken (Hauptvertreter: Staphylococcus epidermidis) k\u00f6nnen bei beatmeten Patienten aus respiratorischen Sekreten isoliert werden und werden in einigen Statistiken als Pneumonieerreger aufgef\u00fchrt. Es ist aber allgemein akzeptiert, dass dies lediglich als Kolonisation aufzufassen ist. Beim Nachweis in respiratorischen Sekreten sollte deshalb nicht behandelt werden, abgesehen von seltenen Ausnahmen, beispielsweise unter massiver Immunsuppression. Oft lassen sich die tats\u00e4chlichen Pneumonieerreger schon nach kurzer Anbehandlung nicht mehr anz\u00fcchten [136] , w\u00e4hrend Enterokokken und koagulasenegative Staphylokokken aufgrund ihrer Resistenz \u00fcbrig bleiben. Au\u00dferdem sollte man auch an Legionellen oder Viren denken, wenn sich kein schl\u00fcssiger Erregernachweis f\u00fchren l\u00e4sst.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 594,
                    "end": 599,
                    "text": "[136]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Enterokokken und koagulasenegative Staphylokokken"
        },
        {
            "text": "Pilzpneumonien sind bei Intensivpatienten ohne Neutropenie \u00e4u\u00dferst selten und wurden im Algorithmus der ATS nicht eigens ber\u00fccksichtigt. Neben Immunsuppression (z. B. Kortikosteroide, Ciclosporin, h\u00e4matologische Grundkrankheit) gelten lange Vorbehandlung mit mehreren Antibiotika, schlechter Ern\u00e4hrungszustand und H\u00e4modialyse als Risikofaktoren [122, 180] . \u1b64Candida albicans ist ein normaler Bewohner der Mundh\u00f6hle und kolonisiert in der Folge h\u00e4ufig den Respirationstrakt von beatmeten Intensivpatienten. Der Nachweis im Trachealsekret muss bei nichtimmunsupprimierten Patienten fast immer als Kolonisation gewertet werden und ist alleine keine Indikation zur antimykotischen Therapie [12, 60, 156, 159] . Die zuverl\u00e4ssige Diagnostik der Candidapneumonie ist allerdings problematisch, und mit Ausnahme des histologischen Nachweises oder simultanen Nachweis in der Blutkultur gibt es keine sicheren oder standardisierten Kriterien [122, 160] . Selbst beim Nachweis hoher Keimzahlen in der bronchoalveol\u00e4rer Lavage (>10 5 /ml) wird die H\u00e4ufigkeit von Candidapneumonien noch immer \u00fcbersch\u00e4tzt [60, 156] .Aufgrund niedriger Spezifit\u00e4t und mangelnder Sensitivit\u00e4t wird der Nachweis von Candidaantigenen im Blut von verschiedenen Autoren ebenfalls als wenig hilfreich eingesch\u00e4tzt [119, 148] . Bei immunkompetenten Patienten k\u00f6nnen retrospektiv Anstiege von Antik\u00f6rpern gegen Candida den klinischen Verdacht erh\u00e4rten [119] .Allerdings werden sie auch h\u00e4ufig in der gesunden Normalbev\u00f6lkerung gefunden und erlauben keine sichere Trennung zwischen Infektion und Kolonisation.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 345,
                    "end": 350,
                    "text": "[122,",
                    "ref_id": "BIBREF157"
                },
                {
                    "start": 351,
                    "end": 355,
                    "text": "180]",
                    "ref_id": "BIBREF222"
                },
                {
                    "start": 687,
                    "end": 691,
                    "text": "[12,",
                    "ref_id": "BIBREF52"
                },
                {
                    "start": 692,
                    "end": 695,
                    "text": "60,",
                    "ref_id": "BIBREF87"
                },
                {
                    "start": 696,
                    "end": 700,
                    "text": "156,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 701,
                    "end": 705,
                    "text": "159]",
                    "ref_id": "BIBREF199"
                },
                {
                    "start": 932,
                    "end": 937,
                    "text": "[122,",
                    "ref_id": "BIBREF157"
                },
                {
                    "start": 938,
                    "end": 942,
                    "text": "160]",
                    "ref_id": "BIBREF200"
                },
                {
                    "start": 1092,
                    "end": 1096,
                    "text": "[60,",
                    "ref_id": "BIBREF87"
                },
                {
                    "start": 1097,
                    "end": 1101,
                    "text": "156]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1277,
                    "end": 1282,
                    "text": "[119,",
                    "ref_id": "BIBREF154"
                },
                {
                    "start": 1283,
                    "end": 1287,
                    "text": "148]",
                    "ref_id": "BIBREF188"
                },
                {
                    "start": 1413,
                    "end": 1418,
                    "text": "[119]",
                    "ref_id": "BIBREF154"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pilze"
        },
        {
            "text": "Ergibt das klinische Bild trotz der diagnostischen Schwierigkeiten den Verdacht auf eine Candidapneumonie, ist die systemische antimykotische Therapie indiziert. Zur Therapie von Infektionen durch Candida albicans werden Amphotericin B und Fluconazol als gleichwertig eingestuft, Letzteres weist aber deutlich weniger Nebenwirkungen auf [3] . In den letzten Jahren fanden sich allerdings zunehmend h\u00e4ufiger Nicht-albicans-Spezies: \u1b64Candida krusei ist gegen Fluconazol resistent und \u1b64Candida glabrata meist nur m\u00e4\u00dfig empfindlich. Dem gegen\u00fcber ist \u1b64Candida lusitaniae h\u00e4ufig nur m\u00e4\u00dfig empfindlich gegen Amphotericin B [3, 122] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 337,
                    "end": 340,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF43"
                },
                {
                    "start": 617,
                    "end": 620,
                    "text": "[3,",
                    "ref_id": "BIBREF43"
                },
                {
                    "start": 621,
                    "end": 625,
                    "text": "122]",
                    "ref_id": "BIBREF157"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pilze"
        },
        {
            "text": "Zur Verminderung der \u1b64Nephrotoxizit\u00e4t von Amphotericin B sollten vorab 1000 ml NaCl infundiert werden; dies sollte w\u00e4hrend der gesamten Therapiedauer fortgesetzt werden. Zudem ist die Nephrotoxizit\u00e4t bei Dauerinfusion \u00fcber 24 h gegen\u00fcber der 4-st\u00fcndigen Infusion signifikant niedriger [61] . Ist [30] . Meist sind keine typischen Herpeseffloreszenzen sichtbar [102] , doch wird vermutet, dass die Pneumonie durch Aspiration infekti\u00f6ser Sekrete entsteht. Eine weitere M\u00f6glichkeit ist die Reaktivierung von Viren, die latent in vagalen Ganglien persistierten [30] . Die r\u00f6ntgenologischen Zeichen sind uncharakteristisch und reichen von fleckigen Bronchopneumonien und ausgedehnten Infiltraten bis zum Bild einer interstitiellen Pneumonie [29] . Zur Diagnose wird die Viruskultur aus respiratorischem Sekret oder -wenn vorhanden -aus Bl\u00e4scheninhalt herangezogen. Der Nachweis erfolgt durch den zytopathischen Effekt der Herpesviren in der Zellkultur; er kann durch Kombination mit Immunfluoreszenz-oder DNA-Hybridisierungstechniken beschleunigt werden. Sekrete des oberen Respirationstrakts k\u00f6nnen zu falsch-positiven Befunde f\u00fchren, denn nicht selten werden die Viren asymptomatisch mit dem Oropharyngealsekret ausgeschieden [30] . Aufgrund der asymptomatischen Persistenz ist der Stellenwert von Genamplifikationstechniken wie PCR ebenfalls nicht vollst\u00e4ndig gekl\u00e4rt. Serologische Verfahren sind aufgrund der hohen Pr\u00e4valenz in der Normalbev\u00f6lkerung ebenfalls wenig hilfreich.Wird die Diagnose trotz aller Schwierigkeiten gestellt, gilt Aciclovir als Mittel der Wahl.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 285,
                    "end": 289,
                    "text": "[61]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 292,
                    "end": 295,
                    "text": "Ist",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 296,
                    "end": 300,
                    "text": "[30]",
                    "ref_id": "BIBREF56"
                },
                {
                    "start": 360,
                    "end": 365,
                    "text": "[102]",
                    "ref_id": "BIBREF120"
                },
                {
                    "start": 557,
                    "end": 561,
                    "text": "[30]",
                    "ref_id": "BIBREF56"
                },
                {
                    "start": 736,
                    "end": 740,
                    "text": "[29]",
                    "ref_id": "BIBREF55"
                },
                {
                    "start": 1223,
                    "end": 1227,
                    "text": "[30]",
                    "ref_id": "BIBREF56"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pilze"
        },
        {
            "text": "Neben der \u00dcbertragung durch Blutprodukte wird f\u00fcr CMV \u00fcberwiegend die Reaktivierung im Rahmen schwerer Grunderkrankungen angenommen. Typischerweise zeigen sich radiologisch diffuse interstitielle Infiltrate; insgesamt ist das klinische Bild jedoch ungeeignet, um bakterielle und CMV-Pneumonien zu unterscheiden [144] . Antik\u00f6rper gegen CMV werden bei 50-80% der Normalbev\u00f6lkerung gefunden; serologische Untersuchungen sind meist wenig hilfreich, zumal Titerschwankungen auch durch passive \u00dcbertragung im Rahmen der Therapie mit Blutprodukten entstehen k\u00f6nnen [30] . Das histologische Bild ist meist eindeutig und zeigt gro\u00dfe Zellen mit Einschlussk\u00f6rperchen [144] . Demgegen\u00fcber ist die diagnostische Wertigkeit anderer Befunde mit Zur\u00fcckhaltung zu interpretieren. Zwar kann der Nachweis von CMV in der bronchoalveol\u00e4ren Lavage mittels Viruskultur oder PCR gelingen, doch sind auch hier falsch-positive Befunde durch asymptomatische Ausscheidung m\u00f6glich [121, 188] , und h\u00e4ufig werden gleichzeitig andere Erreger gefunden [30] . Bei generalisierter Infektion kommt es zur Vir\u00e4mie mit Nachweis des pp65-Antigens im Blut [81] . Zur Therapie gilt Ganciclovir als Standard oder alternativ Foscarnet; CMV-Immunglobuline werden ebenfalls eingesetzt, ihr Stellenwert ist aber umstritten [30] . ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 311,
                    "end": 316,
                    "text": "[144]",
                    "ref_id": "BIBREF183"
                },
                {
                    "start": 559,
                    "end": 563,
                    "text": "[30]",
                    "ref_id": "BIBREF56"
                },
                {
                    "start": 657,
                    "end": 662,
                    "text": "[144]",
                    "ref_id": "BIBREF183"
                },
                {
                    "start": 953,
                    "end": 958,
                    "text": "[121,",
                    "ref_id": "BIBREF156"
                },
                {
                    "start": 959,
                    "end": 963,
                    "text": "188]",
                    "ref_id": "BIBREF230"
                },
                {
                    "start": 1021,
                    "end": 1025,
                    "text": "[30]",
                    "ref_id": "BIBREF56"
                },
                {
                    "start": 1118,
                    "end": 1122,
                    "text": "[81]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1279,
                    "end": 1283,
                    "text": "[30]",
                    "ref_id": "BIBREF56"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pilze"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Implementation of bronchoscopic techniques in the diagnosis of ventilator-associated pneumonia to reduce antibiotic use",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Bonten",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Dcjj",
                    "middle": [],
                    "last": "Bergmans",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Stobberingh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Geest S Van Der",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Leeuw",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "De",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Tiel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Van",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Gaillard",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "156",
            "issn": "",
            "pages": "1820--1824",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Ventilator-associated pneumonia. European Task Force on ventilator-associated pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Bouza",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Brun-Buisson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Chastre",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ewig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Fagon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Marquette",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Niederman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Papazian",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Rello",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Rouby",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Saene H Van,Welte",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "1034--1045",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Hospital-acquired pneumonia in adults: diagnosis, assessment of severity, initial antimicrobial therapy, and preventive strategies.A consensus statement",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Campbell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Niederman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Broughton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Craven",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Fein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Fink",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Gleeson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Hornick",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Lynch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Mandell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Mason",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Torres",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Wunderink",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "153",
            "issn": "",
            "pages": "1711--1725",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Evaluation of bronchoscopic techniques for the diagnosis of nosocomial pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Chastre",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Fagon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Bornet-Lecso",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Calvat",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Dombret",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Al",
                    "middle": [],
                    "last": "Khani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Basset",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Gibert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "152",
            "issn": "",
            "pages": "231--240",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Incidence of and risk factors for ventilator-associated pneumonia in critically ill patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Cook",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Walter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Cook",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Griffith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Guyatt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Leasa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "Z"
                    ],
                    "last": "Jaeschke",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Bruin-Buisson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Ann Intern Med",
            "volume": "129",
            "issn": "",
            "pages": "433--440",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Comparison of effects of amphotericin B deoxycholate infused over 4 or 24 hours: randomised controlled trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "Eriksson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Seifert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Schaffner",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "BMJ",
            "volume": "322",
            "issn": "",
            "pages": "1--6",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Invasive and noninvasive strategies for management of suspected ventilator-associated pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Fagon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Chastre",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Wolff",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Gervais",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Parer-Aubas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "St\u00e9phan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Similowski",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Mercat",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Diehl",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Sollet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Tenaillon",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Ann Intern Med",
            "volume": "132",
            "issn": "",
            "pages": "621--630",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Once-daily dosing of aminoglycosides: review and recommendations for clinical practice",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Freeman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Nicolau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Belliveau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Nightingale",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "J Antimicrob Chemother",
            "volume": "39",
            "issn": "",
            "pages": "677--686",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Bacteremic pneumonia due to Staphylococcus aureus: a comparison of disease caused by methicillin-resistant and methicillin-susceptible organisms",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Gonz\u00e1lez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Rubio",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Romero-Vivas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Gonz\u00e1lez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Picazo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "29",
            "issn": "",
            "pages": "1171--1177",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Role of serial routine microbiologic culture results in the initial management of ventilator-associated pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Hayon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Figlioline",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Combes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Trouillet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Kassis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Dombret",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Gibert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Chastre",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Human cytomegalovirus infections in nonimmunosuppressed critically ill patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Heininger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Jahn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Engel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Notheisen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Unertl",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Hamprecht",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "29",
            "issn": "",
            "pages": "541--547",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Changing pharyngeal bacterial flora of hospitalized patients.Emergence of gramnegative bacilli",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Johanson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Pierce",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Sanford",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1969,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "281",
            "issn": "",
            "pages": "1137--1140",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Prevalence and risk factors for nosocomial lower respiratory tract infections in German hospitals",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Kampf",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Wischnewski",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Schulgen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Schumacher",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Daschner",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "J Clin Epidemiol",
            "volume": "51",
            "issn": "",
            "pages": "495--502",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Mechanical ventilation with or without 7-day circuit changes",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Kollef",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Shapiro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Fraser",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Silver",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Murphy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Trovillion",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Hearns",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Richards",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Cracchilo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Hossin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Ann Intern Med",
            "volume": "123",
            "issn": "",
            "pages": "168--174",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "In: Deutsche Akademie f\u00fcr An\u00e4sthesiologische Fortbildung (Hrsg) Refresher Course -aktuelles Wissen f\u00fcr den An\u00e4sthesisten, Bd 23",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Krueger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Unertl",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "121--127",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Influence of combined intravenous and topical antibiotic prophylaxis on the incidence of infections, organ dysfunctions, and mortality in critically ill surgical patients.A prospective, stratified, randomized, double-blind, placebo-controlled clinical trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Krueger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Lenhart",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Neeser",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruckdeschel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Schreckhase",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Eissner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Forst",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Eckart",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Peter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Unertl",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "166",
            "issn": "",
            "pages": "1029--1037",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Serum bactericidal activity of ceftazidime administered as continuous infusion of 3 g over 24 h versus intermittent bolus infusion of 2 g against Pseudomonas aeruginosa in healthy volunteers",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Lemmen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Engels",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Daschner",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "J Antimicrob Chemother",
            "volume": "39",
            "issn": "",
            "pages": "841--842",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Epidemiology of invasive mycosis in ICU patients: a prospective multicenter study in 435 non-neutropenic patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Montravers",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Fagon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Chastre",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Lesco",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Dombret",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Trouillet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Gibert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Petri",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "K\u00f6nig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Moecke",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Gramm",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Barkow",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Kujath",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Dennhart",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Sch\u00e4fer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Meyer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Kalmar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Th\u00fclig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "M\u00fcller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Lode",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Intensive Care Med",
            "volume": "147",
            "issn": "",
            "pages": "317--342",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Risk factors for Staphylococcus aureus nosocomial pneumonia in critically ill patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Rello",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Quintana",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Ausina",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Puzo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Net",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Prats",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "Am Rev Respir Dis",
            "volume": "142",
            "issn": "",
            "pages": "1320--1324",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "The role of Candida sp.isolated from bronchoscopic samples in nonneutropenic patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Rello",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Esandi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "D\u00edaz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Mariscal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Gallego",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Valles",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Chest",
            "volume": "114",
            "issn": "",
            "pages": "146--149",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Short-course empiric antibiotic therapy for patients with pulmonary infiltrates in the intensive care unit",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Singh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Rogers",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Atwood",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Wagener",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Yu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Diagnostic value of quantitative cultures of bronchoalveolar lavage and telescoping plugged catheters in mechanically ventilated patients with bacterial pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Torres",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Puig De La Bellacasa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Xaubet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Gonzalez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Rodriguez-Roisin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Jim\u00e9nez",
                    "middle": [],
                    "last": "De Anta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1989,
            "venue": "Am Rev Respir Dis",
            "volume": "140",
            "issn": "",
            "pages": "306--310",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Monotherapy may be suboptimal for severe bacteremic pneumococcal pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Waterer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Somes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Wunderink",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Arch Intern Med",
            "volume": "161",
            "issn": "",
            "pages": "1837--1842",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "Linezolid vs vancomycin: predictors of outcome in Methicillin-resistant Staphylococcus aureus nosocomial pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Wunderink",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Cammarata",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Croos-Dabrera",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Kollef",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Abstracts of the IDSA 40th Annual Meeting Chicago",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "Implementation of bronchoscopic techniques in the diagnosis of ventilator-associated pneumonia to reduce antibiotic use",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Bonten",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Dcjj",
                    "middle": [],
                    "last": "Bergmans",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Stobberingh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Geest S Van Der",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Leeuw",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "De",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Tiel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Van",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Gaillard",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "156",
            "issn": "",
            "pages": "1820--1824",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "Ventilator-associated pneumonia. European Task Force on ventilator-associated pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Bouza",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Brun-Buisson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Chastre",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ewig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Fagon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Marquette",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Niederman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Papazian",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Rello",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Rouby",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Saene H Van,Welte",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "1034--1045",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "Is ventilator-associated pneumonia an independent risk factor for death?",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Bregeon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Ciais",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Carret",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Gregoire",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Saux",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Gainnier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Thirion",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Drancourt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Auffray",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Papazian",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Anesthesiology",
            "volume": "94",
            "issn": "",
            "pages": "554--560",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF30": {
            "ref_id": "b30",
            "title": "Empirical antimicrobial therapy of mechanically ventilated patients with nosocomial pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Brown",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "J Antimicrob Chemother",
            "volume": "40",
            "issn": "",
            "pages": "463--468",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF31": {
            "ref_id": "b31",
            "title": "Nosocomial pneumonia. Blood cultures remain useful",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Bryan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Chest",
            "volume": "116",
            "issn": "",
            "pages": "859--860",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF32": {
            "ref_id": "b32",
            "title": "Analysis of 172 episodes from a single metropolitan area",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Bryan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Reynolds",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1984,
            "venue": "Am Rev Respir Dis",
            "volume": "129",
            "issn": "",
            "pages": "668--671",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF33": {
            "ref_id": "b33",
            "title": "Postantibiotic effect of imipenem on Pseudomonas aeruginosa",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Bustamante",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Drusano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Tatem",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Standiford",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1984,
            "venue": "Antimicrob Agents Chemother",
            "volume": "26",
            "issn": "",
            "pages": "678--682",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF34": {
            "ref_id": "b34",
            "title": "Blinded invasive diagnostic procedures in ventilator-associated pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Campbell",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Chest",
            "volume": "117",
            "issn": "",
            "pages": "207--211",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF35": {
            "ref_id": "b35",
            "title": "Hospital-acquired pneumonia in adults: diagnosis, assessment of severity, initial antimicrobial therapy, and preventive strategies.A consensus statement",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Campbell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Niederman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Broughton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Craven",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Fein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Fink",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Gleeson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Hornick",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Lynch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Mandell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Mason",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Torres",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Wunderink",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "153",
            "issn": "",
            "pages": "1711--1725",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF36": {
            "ref_id": "b36",
            "title": "Risk factors for nosocomial Legionella pneumophila pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Carratala",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Gudiol",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Pallares",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Dorca",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Verdaguer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Ariza",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Manresa",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "149",
            "issn": "",
            "pages": "625--629",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF37": {
            "ref_id": "b37",
            "title": "Minimal dose requirements for nasal mupirocin and its role in the control of epidemic MRSA",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Casewell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Rlr",
                    "middle": [],
                    "last": "Hill",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "J Hosp Infect",
            "volume": "19",
            "issn": "",
            "pages": "35--40",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF38": {
            "ref_id": "b38",
            "title": "Methicillin resistance in staphylococci: molecular and biochemical basis and clinical implications",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Chambers",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Clin Microbiol Rev",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "781--791",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF39": {
            "ref_id": "b39",
            "title": "Erythromycin improves gastric emptying in critically ill patients intolerant of nasogastric feeding",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Chapman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Fraser",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Kluger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Buist",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Nichilo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "28",
            "issn": "",
            "pages": "2334--2337",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF40": {
            "ref_id": "b40",
            "title": "Invasive diagnostic testing should be routinely used to manage ventilated patients with suspected pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Chastre",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Fagon",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "150",
            "issn": "",
            "pages": "570--574",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF41": {
            "ref_id": "b41",
            "title": "Nosocomial pneumonia in the intensive care unit: mechanisms and significance",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Literatur 1. A&apos;court",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Garrard",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "47",
            "issn": "",
            "pages": "465--473",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF42": {
            "ref_id": "b42",
            "title": "Aetiology and diagnostic techniques in intensive care-acquired pneumonia: a Spanish multi-centre study",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Alvarez-Lerma",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Palomar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Mart\u00ednez-Pell\u00fas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "\u00c1lvarez-S\u00e1nchez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "P\u00e9rez-Ortiz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Jord\u00e1",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Ti-Aps",
                    "middle": [],
                    "last": "Group",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Clin Intensive Care",
            "volume": "8",
            "issn": "",
            "pages": "164--170",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF43": {
            "ref_id": "b43",
            "title": "Management of invasive candidal infections: results of a prospective, randomized, multicenter study of fluconazole versus amphotericin B and review of the literature",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Anaissie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Darouiche",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Abi-Said",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Uzun",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Mera",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Gentry",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Williams",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Kontoyiannis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Karl",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Bodey",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "23",
            "issn": "",
            "pages": "964--972",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF44": {
            "ref_id": "b44",
            "title": "Staphylococcus aureus with reduced susceptibility to vancomycin -United States",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Anonymous",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "MMWR Morb Mortal Wkly Rep",
            "volume": "46",
            "issn": "",
            "pages": "765--766",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF45": {
            "ref_id": "b45",
            "title": "Staphylococcus aureus resistant to vancomycin -United States",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Anonymous",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "MMWR Morb Mortal Wkly Rep",
            "volume": "51",
            "issn": "",
            "pages": "565--567",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF46": {
            "ref_id": "b46",
            "title": "Practice guidelines for the management of community-acquired pneumonia in adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Bartlett",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Dowell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Mandell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "File",
                    "middle": [],
                    "last": "Jr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Musher",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Fine",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "31",
            "issn": "",
            "pages": "347--382",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF47": {
            "ref_id": "b47",
            "title": "Effects of bronchoalveolar lavage volume on arterial oxygenation in mechanically ventilated patients with pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Bauer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Torres",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ewig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Hern\u00e1ndez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Sanchez-Nieto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Xaubet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Agust\u00ed",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Rodr\u00edguez-Roisin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Intensive Care Med",
            "volume": "27",
            "issn": "",
            "pages": "384--393",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF48": {
            "ref_id": "b48",
            "title": "Does once-daily dosing prevent nephrotoxicity in all aminoglycosides equally?",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Beaucaire",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Clin Microbiol Infect",
            "volume": "6",
            "issn": "",
            "pages": "357--362",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF49": {
            "ref_id": "b49",
            "title": "Continuous infusion versus intermittent administration of ceftazidime in critically ill patients with suspected gram-negative infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Benko",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Cappelletty",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Kruse",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Rybak",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Antimicrob Agents Chemother",
            "volume": "40",
            "issn": "",
            "pages": "691--695",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF50": {
            "ref_id": "b50",
            "title": "Mortality rate attributable to ventilator-associated nosocomial pneumonia in an adult intensive care unit: a prospective case-control study",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Bercault",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Boulain",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "29",
            "issn": "",
            "pages": "2303--2309",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF51": {
            "ref_id": "b51",
            "title": "Adjustment of intracuff pressure to prevent aspiration",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Bernhard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Cottrell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Sivakumaran",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Patel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Yost",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Turndorf",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1979,
            "venue": "Anesthesiology",
            "volume": "50",
            "issn": "",
            "pages": "363--366",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF52": {
            "ref_id": "b52",
            "title": "Therapy of ventilatorassociated pneumonia: the Tarragona Strategy",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Bodi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Ardanuy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Olona",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Castander",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Diaz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Rello",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Clin Microbiol Infect",
            "volume": "7",
            "issn": "",
            "pages": "32--33",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF53": {
            "ref_id": "b53",
            "title": "Evaluation of bronchoscopic techniques for the diagnosis of nosocomial pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Chastre",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Fagon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Bornet-Lecso",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Calvat",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Dombret",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Al",
                    "middle": [],
                    "last": "Khani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Basset",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Gibert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "152",
            "issn": "",
            "pages": "231--240",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF54": {
            "ref_id": "b54",
            "title": "Herpes simplex virus pneumonia in trauma patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Cherr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Meredith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Chang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "J Trauma",
            "volume": "49",
            "issn": "",
            "pages": "547--549",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF55": {
            "ref_id": "b55",
            "title": "Viral pneumonia. Multifaceted approach to an elusive diagnosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Chien",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Johnson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Postgrad Med",
            "volume": "107",
            "issn": "",
            "pages": "67--72",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF56": {
            "ref_id": "b56",
            "title": "Viral pneumonias. Infection in the immunocompromised host",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Chien",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Johnson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Postgrad Med",
            "volume": "107",
            "issn": "",
            "pages": "67--80",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF57": {
            "ref_id": "b57",
            "title": "Combination antibiotic therapy versus monotherapy for gram-negative bacteremia: a commentary",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Chow",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Yu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Int J Antimicrob Agents",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "7--12",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF58": {
            "ref_id": "b58",
            "title": "Enterobacter bacteremia: clincal features and emergence of antibiotic resistance during therapy",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Chow",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Fine",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Shlaes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Quinn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Hooper",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Johnson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Ramphal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Wagener",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Miyashiro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Yu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "Ann Intern Med",
            "volume": "115",
            "issn": "",
            "pages": "585--590",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF59": {
            "ref_id": "b59",
            "title": "National survey of extended-interval aminoglycoside dosing",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Chuck",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Raber",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Rodvold",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Areff",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "30",
            "issn": "",
            "pages": "433--439",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF60": {
            "ref_id": "b60",
            "title": "Nosocomial bacteremia due to Acinetobacter baumannii: epidemiology, clinical features, and treatment",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Cisneros",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Rodr\u00edguez-Ba\u00f1o",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Clin Microbiol Infect",
            "volume": "8",
            "issn": "",
            "pages": "687--693",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF61": {
            "ref_id": "b61",
            "title": "Ventilator associated pneumonia: perspectives on the burden of illness.Intensive Care Med",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Cook",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "",
            "volume": "26",
            "issn": "",
            "pages": "31--37",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF62": {
            "ref_id": "b62",
            "title": "Endotracheal aspiration in the diagnosis of ventilatorassociated pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Cook",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Mandell",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Chest",
            "volume": "117",
            "issn": "",
            "pages": "195--197",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF63": {
            "ref_id": "b63",
            "title": "Incidence of and risk factors for ventilator-associated pneumonia in critically ill patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Cook",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Walter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Cook",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Griffith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Guyatt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Leasa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "Z"
                    ],
                    "last": "Jaeschke",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Bruin-Buisson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Ann Intern Med",
            "volume": "129",
            "issn": "",
            "pages": "433--440",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF64": {
            "ref_id": "b64",
            "title": "Reproducibility of the histologic diagnosis of pneumonia among a panel of four pathologists",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Corley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Kirtland",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Winterbauer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Hammar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Dail",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Bauermeister",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Bolen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Analysis of a Gold Standard. Chest",
            "volume": "112",
            "issn": "",
            "pages": "458--465",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF65": {
            "ref_id": "b65",
            "title": "Interrelationship between pharmacokinetics and pharmacodynamics in determining dosage regimens for broad spectrum cephalosporins",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Craig",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF67": {
            "ref_id": "b67",
            "title": "Pharmacokinetic/pharmacodynamic parameters: rationale for antibacterial dosing in mice and men",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Craig",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "26",
            "issn": "",
            "pages": "1--12",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF68": {
            "ref_id": "b68",
            "title": "Continuous infusion of betalactam antibiotics",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Craig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Ebert",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "Antimicrob Agents Chemother",
            "volume": "36",
            "issn": "",
            "pages": "2577--2583",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF69": {
            "ref_id": "b69",
            "title": "Contamination of mechanical ventilators with tubing changes every 24 or 48 hours",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Craven",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Connolly",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Lichtenberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Primeau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Mccabe",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1982,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "306",
            "issn": "",
            "pages": "1505--1509",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF70": {
            "ref_id": "b70",
            "title": "Contaminated condensate in mechanical ventilator circuits.A risk factor for pneumonia?",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Craven",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Goularte",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Make",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1984,
            "venue": "Am Rev Respir Dis",
            "volume": "129",
            "issn": "",
            "pages": "625--628",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF71": {
            "ref_id": "b71",
            "title": "Penetration of vancomycin into human lung tissue",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Cruciani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Gatti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Lazzarini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Furlan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Broccali",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Malena",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Franchini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Concia",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "J Antimicrob Chemother",
            "volume": "38",
            "issn": "",
            "pages": "865--869",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF72": {
            "ref_id": "b72",
            "title": "Fever in the intensive care unit",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Cunha",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Intensive Care Med",
            "volume": "25",
            "issn": "",
            "pages": "648--651",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF73": {
            "ref_id": "b73",
            "title": "Resolution of infectious parameters after antimicrobial therapy in patients with ventilator-associated pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "Pjw",
                    "middle": [],
                    "last": "Dennesen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Ajam",
                    "middle": [],
                    "last": "Ven",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Der",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Agh",
                    "middle": [],
                    "last": "Kessels",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Ramsay",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Bonten",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "163",
            "issn": "",
            "pages": "1371--1375",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF74": {
            "ref_id": "b74",
            "title": "Probleme der Sterilit\u00e4t in der Inhalations-und Beatmungs-Inhalationstherapie",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Dietzel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1978,
            "venue": "Hyg Med",
            "volume": "3",
            "issn": "",
            "pages": "114--118",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF75": {
            "ref_id": "b75",
            "title": "Introduction to antifungal drugs",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Dismukes",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "30",
            "issn": "",
            "pages": "653--657",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF76": {
            "ref_id": "b76",
            "title": "Prospective evaluation of the incidence of bacteremia after protected specimen brushing in ICU patients with and without pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Djedaini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Cohen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Mier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Brun",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Gros",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Coste",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Dreyfuss",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Chest",
            "volume": "103",
            "issn": "",
            "pages": "383--385",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF77": {
            "ref_id": "b77",
            "title": "Incidence of anaerobes in ventilator-associated pneumonia with use of a protected specimen brush",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Dor\u00e9",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Robert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Grollier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Rouffineau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Lanquetot",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Charriere",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Fauch\u00e8re",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "153",
            "issn": "",
            "pages": "1292--1298",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF78": {
            "ref_id": "b78",
            "title": "Prospective study of nosocomial pneumonia and of patient and circuit colonization during mechanical ventilation with circuit changes every 48 hours versus no change",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Dreyfuss",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Djedani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Weber",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Brun",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Lanore",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Rahmani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Boussougant",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Coste",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "Am Rev Respir Dis",
            "volume": "143",
            "issn": "",
            "pages": "738--743",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF79": {
            "ref_id": "b79",
            "title": "Impact of appropriateness of initial antibiotic therapy on the outcome of ventilator-associated pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Dupont",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Mentec",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Sollet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Bleichner",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Intensive Care Med",
            "volume": "27",
            "issn": "",
            "pages": "355--362",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF80": {
            "ref_id": "b80",
            "title": "Methicillin-resistant Staphylococcus aureus in a teaching hospital: investigation of nosocomial transmission using a matched case-control study",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Dziekan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Hahn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Th\u00fcne",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Schwarzer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Sch\u00e4fer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Daschner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Grundmann",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "J Hosp Infect",
            "volume": "46",
            "issn": "",
            "pages": "263--270",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF81": {
            "ref_id": "b81",
            "title": "The slow recovery of bacteria from the toxic effects of penicillin",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Eagle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Musselman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1949,
            "venue": "J Bacteriol",
            "volume": "58",
            "issn": "",
            "pages": "475--490",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF82": {
            "ref_id": "b82",
            "title": "The bactericidal action of penicillin in vivo: the participation of the host, and the slow recovery of the surviving organisms",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Eagle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Fleischman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Musselman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1950,
            "venue": "Ann Intern Med",
            "volume": "33",
            "issn": "",
            "pages": "544--571",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF83": {
            "ref_id": "b83",
            "title": "Effect of schedule of administration on the therapeutic efficacy of penicillin: importance of the aggregate time penicillin remains at effectively bactericidal levels",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Eagle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Fleischman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Musselman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1950,
            "venue": "Am J Med",
            "volume": "9",
            "issn": "",
            "pages": "280--299",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF84": {
            "ref_id": "b84",
            "title": "The effective concentrations of penicillins in vitro and in vivo for streptococci, pneumococci, and treponema pallidum",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Eagle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Fleischman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Musselman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1950,
            "venue": "J Bacteriol",
            "volume": "59",
            "issn": "",
            "pages": "625--643",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF85": {
            "ref_id": "b85",
            "title": "Antimicrobial chemotherapy for legionnaires disease: time for a change",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Edelstein",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Ann Intern Med",
            "volume": "129",
            "issn": "",
            "pages": "328--330",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF86": {
            "ref_id": "b86",
            "title": "Vancomycin-resistant Enterococcus faecium bacteremia: risk factors for infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Edmond",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Ober",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Weinbaum",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Pfaller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Hwang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Sanford",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Wenzel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "1126--1133",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF87": {
            "ref_id": "b87",
            "title": "Significance of the isolation of Candida species from respiratory samples in critically ill",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "El-Ebiary",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Torres",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "F\u00e0bregas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Puig",
                    "middle": [],
                    "last": "De La Bellacasa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Gonzalez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Ramirez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Bano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Del",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF89": {
            "ref_id": "b89",
            "title": "Comparison of effects of amphotericin B deoxycholate infused over 4 or 24 hours: randomised controlled trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "Eriksson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Seifert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Schaffner",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "BMJ",
            "volume": "322",
            "issn": "",
            "pages": "1--6",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF90": {
            "ref_id": "b90",
            "title": "Nosocomial pneumonia in ventilated patients: a cohort study evaluating attributable mortality and hospital stay",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Fagon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Chastre",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Hance",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Montravers",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Novara",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Gibert",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Am J Med",
            "volume": "94",
            "issn": "",
            "pages": "281--288",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF91": {
            "ref_id": "b91",
            "title": "Nosocomial pneumonia and mortality among patients in intensive care units",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Fagon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Chastre",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Vuagnat",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Trouillet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Novara",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Gibert",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "275",
            "issn": "",
            "pages": "866--869",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF92": {
            "ref_id": "b92",
            "title": "Invasive and noninvasive strategies for management of suspected ventilator-associated pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Fagon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Chastre",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Wolff",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Gervais",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Parer-Aubas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "St\u00e9phan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Similowski",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Mercat",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Diehl",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Sollet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Tenaillon",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Ann Intern Med",
            "volume": "132",
            "issn": "",
            "pages": "621--630",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF93": {
            "ref_id": "b93",
            "title": "Treatment of gram-positive nosocomial pneumonia.Prospective randomized comparison of quinupristin-dalfopristin versus vancomycin",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Fagon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Patrick",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Haas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Torres",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Gibert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Cheadle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Falcone",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Anholm",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Paganini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Fabian",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Lilienthal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Tnp",
                    "middle": [],
                    "last": "Group",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "161",
            "issn": "",
            "pages": "753--762",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF94": {
            "ref_id": "b94",
            "title": "Extending ventilator circuit change interval beyond 2 days reduces the likelihood of ventilator-associated pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Fink",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Krause",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Barrett",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Schaaff",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Alex",
                    "middle": [],
                    "last": "Cg",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Chest",
            "volume": "113",
            "issn": "",
            "pages": "405--411",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF95": {
            "ref_id": "b95",
            "title": "Treatment of severe pneumonia in hospitalized patients: results of a multicenter, randomized, double-blind trial comparing intravenous ciprofloxacin with imipenemcilastatin",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Fink",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Snydman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Niederman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Leeper",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Johnson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Heard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Wunderink",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Caldwell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Schentag",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Siami",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Zameck",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Haverstock",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Reinhard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Echols",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Tsps",
                    "middle": [],
                    "last": "Group",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Antimicrob Agents Chemother",
            "volume": "38",
            "issn": "",
            "pages": "547--557",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF96": {
            "ref_id": "b96",
            "title": "Reprodicibility of protected specimen brush and bronchoalveolar lavage conserved at 4\u00b0C for 48 hours",
            "authors": [
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Forceville",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Fiacre",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Faibis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Lahilaire",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Demachy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Combes",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Intensive Care Med",
            "volume": "28",
            "issn": "",
            "pages": "857--863",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF97": {
            "ref_id": "b97",
            "title": "Acinetobacter species as nosocomial pathogens",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Forster",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Daschner",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF99": {
            "ref_id": "b99",
            "title": "Once-daily dosing of aminoglycosides: review and recommendations for clinical practice",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Freeman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Nicolau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Belliveau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Nightingale",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "J Antimicrob Chemother",
            "volume": "39",
            "issn": "",
            "pages": "677--686",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF100": {
            "ref_id": "b100",
            "title": "Severe pneumonia due to Legionella pneumophila: prognostic factors, impact of delayed appropriate antimicrobial therapy",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Gacouin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Le",
                    "middle": [],
                    "last": "Tulzo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Lavoue",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Camus",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Hoff",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Bassen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Arvieux",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Heurtin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Thomas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Intensive Care Med",
            "volume": "28",
            "issn": "",
            "pages": "686--691",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF101": {
            "ref_id": "b101",
            "title": "CDC definitions for nosocomial infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Garner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Jarvis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Emori",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Horan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Hughes",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1988,
            "venue": "Am J Infect Control",
            "volume": "16",
            "issn": "",
            "pages": "128--140",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF102": {
            "ref_id": "b102",
            "title": "Emergence of heterogeneous intermediate vancomycin resistance in Staphylococcus aureus isolates in the D\u00fcsseldorf area",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Geisel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F-J",
                    "middle": [],
                    "last": "Schmitz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Thomas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Berns",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Zetsche",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Ulrich",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Fluit",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Labischinsky",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Witte",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "J Antimicrob Chemother",
            "volume": "43",
            "issn": "",
            "pages": "846--894",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF103": {
            "ref_id": "b103",
            "title": "Aminoglycosides",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Gilbert",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Clinical infectious diseases.A practical approach",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "273--284",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF104": {
            "ref_id": "b104",
            "title": "Cephalosporinase induction and cephalosporin resistance: a longstanding misinterpretation",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Goldstein",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Clin Microbiol Infect",
            "volume": "8",
            "issn": "",
            "pages": "823--825",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF105": {
            "ref_id": "b105",
            "title": "Bacteremic pneumonia due to Staphylococcus aureus: a comparison of disease caused by methicillin-resistant and methicillin-susceptible organisms",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Gonz\u00e1lez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Rubio",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Romero-Vivas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Gonz\u00e1lez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Picazo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "29",
            "issn": "",
            "pages": "1171--1177",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF106": {
            "ref_id": "b106",
            "title": "Use of bronchoalveolar lavage to diagnose bacterial pneumonia in mechanically ventilated patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Guerra",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Baughman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "18",
            "issn": "",
            "pages": "169--173",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF107": {
            "ref_id": "b107",
            "title": "Respiratory syncytial virus and parainfluenza virus",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Hall",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "344",
            "issn": "",
            "pages": "1917--1928",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF108": {
            "ref_id": "b108",
            "title": "Role of serial routine microbiologic culture results in the initial management of ventilator-associated pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Hayon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Figlioline",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Combes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Trouillet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Kassis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Dombret",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Gibert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Chastre",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF110": {
            "ref_id": "b110",
            "title": "Disseminated fatal human cytomegalovirus disease after severe trauma",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Heininger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "Vogel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Aepinus",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Hamprecht",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "28",
            "issn": "",
            "pages": "563--566",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF111": {
            "ref_id": "b111",
            "title": "Human cytomegalovirus infections in nonimmunosuppressed critically ill patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Heininger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Jahn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Engel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Notheisen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Unertl",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Hamprecht",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "29",
            "issn": "",
            "pages": "541--547",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF112": {
            "ref_id": "b112",
            "title": "Ventilator-associated pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Heininger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Krueger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "D\u00f6ring",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Unertl",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Curr Opin Anaesthesiol",
            "volume": "15",
            "issn": "",
            "pages": "153--159",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF113": {
            "ref_id": "b113",
            "title": "Prevalence and risk factors for nosocomial lower respiratory tract infections in German hospitals",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Kampf",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Wischnewski",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Schulgen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Schumacher",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Daschner",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "J Clin Epidemiol",
            "volume": "51",
            "issn": "",
            "pages": "495--502",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF114": {
            "ref_id": "b114",
            "title": "Optimizing aminoglycoside therapy for nosocomial pneumonia caused by Gram-negative bacteria",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Kashuba",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Nafziger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Drusano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Bertino",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF117": {
            "ref_id": "b117",
            "title": "Anatomical distribution of bronchoalveolar lavage fluid as assessed by digital subtraction radiography",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Kelly",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Kotre",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Ward",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Hendrick",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Walters",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1987,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "42",
            "issn": "",
            "pages": "624--628",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF118": {
            "ref_id": "b118",
            "title": "Clostridium difficile colitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Kelly",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Pothoulakis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Lamont",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "330",
            "issn": "",
            "pages": "257--262",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF119": {
            "ref_id": "b119",
            "title": "Colonization and infection in surgical intensive care patients -a prospective study",
            "authors": [
                {
                    "first": "Ajh",
                    "middle": [],
                    "last": "Kerver",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Rommes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Eae",
                    "middle": [],
                    "last": "Mevissen-Verhage",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1987,
            "venue": "Intensive Care Med",
            "volume": "13",
            "issn": "",
            "pages": "347--351",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF120": {
            "ref_id": "b120",
            "title": "Herpes simplex virus involvement of the lower respiratory tract following surgery",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Klainer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Oud",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Randazzo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Freiheiter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Bisaccia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Gerhard",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Chest",
            "volume": "106",
            "issn": "",
            "pages": "8--14",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF121": {
            "ref_id": "b121",
            "title": "The influence of mini-BAL cultures on patient outcomes",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Kollef",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ward",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Chest",
            "volume": "113",
            "issn": "",
            "pages": "412--420",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF122": {
            "ref_id": "b122",
            "title": "Mechanical ventilation with or without 7-day circuit changes",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Kollef",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Shapiro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Fraser",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Silver",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Murphy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Trovillion",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Hearns",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Richards",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Cracchilo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Hossin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Ann Intern Med",
            "volume": "123",
            "issn": "",
            "pages": "168--174",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF123": {
            "ref_id": "b123",
            "title": "Inadequate antimicrobial treatment of infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Kollef",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Sherman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ward",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Fraser",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Chest",
            "volume": "115",
            "issn": "",
            "pages": "462--474",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF124": {
            "ref_id": "b124",
            "title": "Einfluss eines W\u00e4rme-und Feuchtigkeitsaustauschers (HME) auf den bronchialen Schleimtransport im R\u00fcckatemnarkosesystem",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Konrad",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Mez\u00f6dy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Goertz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Marx",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Georgieff",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Anaesthesist",
            "volume": "45",
            "issn": "",
            "pages": "802--806",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF125": {
            "ref_id": "b125",
            "title": "Resistenzsituation bei klinisch wichtigen Infektionserregern gegen\u00fcber Chemotherapeutika in Mitteleuropa",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Kresken",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Hafner",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Chemother J",
            "volume": "9",
            "issn": "",
            "pages": "51--86",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF126": {
            "ref_id": "b126",
            "title": "In: Deutsche Akademie f\u00fcr An\u00e4sthesiologische Fortbildung (Hrsg) Refresher Course -aktuelles Wissen f\u00fcr den An\u00e4sthesisten, Bd 23",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Krueger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Unertl",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "121--127",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF127": {
            "ref_id": "b127",
            "title": "Die geschichtliche Entwicklung der Intensivmedizin in Deutschland",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Krueger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Unertl",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Zeitgen\u00f6ssische Betrachtungen. Anaesthesist",
            "volume": "49",
            "issn": "",
            "pages": "743--751",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF128": {
            "ref_id": "b128",
            "title": "Epidemiologie grampositiver Infektionen auf Intensivstationen -Ergebnisse der EPIC-Studie",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Krueger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Unertl",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF130": {
            "ref_id": "b130",
            "title": "Neue Therapieoption f\u00fcr Intensivpatienten mit Infektionen durch Gram-positive Bakterien -\u00dcberblick \u00fcber Linezolid",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Krueger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Unertl",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF132": {
            "ref_id": "b132",
            "title": "Voriconazole versus amphotericin B for primary therapy of invasive aspergillosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Herbrecht",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Denning",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Patterson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Bennett",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Greene",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Oestmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Kern",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Marr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Ribaud",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Lortholary",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Sylvester",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Rubin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Wingard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Stark",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Durand",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Caillot",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Thiel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Chandrasekar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Hodges",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Schlamm",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Troke",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Pauw",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "De",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "347",
            "issn": "",
            "pages": "408--415",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF133": {
            "ref_id": "b133",
            "title": "Nosocomial infections associated with anesthesia",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Herwaldt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Pottinger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Coffin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Hospital epidemiology and infection control",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF135": {
            "ref_id": "b135",
            "title": "Weekly ventilator circuit changes.A strategy to reduce costs without affecting pneumonia rates",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Hess",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Burns",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Romagnoli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Kacmarek",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Anesthesiology",
            "volume": "82",
            "issn": "",
            "pages": "903--911",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF136": {
            "ref_id": "b136",
            "title": "The clinical utility of invasive diagnostic techniques in the setting of ventilator-associated pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Heyland",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Cook",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Marshall",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Heule",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Guslits",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Lang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Jaeschke",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Chest",
            "volume": "115",
            "issn": "",
            "pages": "1076--1084",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF137": {
            "ref_id": "b137",
            "title": "Antibiotic therapy for Pseudomonas aeruginosa bacteremia: outcome correlations in a prospective study of 200 patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Hilf",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Yu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Sharp",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Zuravleff",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Korvick",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Muder",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1989,
            "venue": "Am J Med",
            "volume": "87",
            "issn": "",
            "pages": "540--546",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF138": {
            "ref_id": "b138",
            "title": "Methicillin-resistant Staphylococcus aureus clinical strain with reduced vancomycin susceptibility",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Hiramatsu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Hanaki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Ino",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Yabuta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Oguri",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Tenover",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "J Antimicrob Chemother",
            "volume": "40",
            "issn": "",
            "pages": "135--136",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF139": {
            "ref_id": "b139",
            "title": "Statement of the 4th International Consensus Conference in Critical Care on ICU-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Hubmayr",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "",
            "volume": "28",
            "issn": "",
            "pages": "1521--1536",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF140": {
            "ref_id": "b140",
            "title": "A comparative analysis of patients with early-onset vs late-onset nosocomial pneumonia in the ICU setting",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Ibrahim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ward",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Sherman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Kollef",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Chest",
            "volume": "117",
            "issn": "",
            "pages": "1434--1442",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF141": {
            "ref_id": "b141",
            "title": "Changing pharyngeal bacterial flora of hospitalized patients.Emergence of gramnegative bacilli",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Johanson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Pierce",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Sanford",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1969,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "281",
            "issn": "",
            "pages": "1137--1140",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF142": {
            "ref_id": "b142",
            "title": "Nosocomial respiratory infections with Gram-negative bacilli.The significance of colonization of the respiratory tract",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Johanson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Pierce",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Sanford",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Thomas",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1972,
            "venue": "Ann Intern Med",
            "volume": "77",
            "issn": "",
            "pages": "701--706",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF143": {
            "ref_id": "b143",
            "title": "A predictive risk index for nosocomial pneumonia in the Intensive Care Unit",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Joshi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Localio",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Hamory",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "93",
            "issn": "",
            "pages": "135--142",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF144": {
            "ref_id": "b144",
            "title": "Piperacillin/ tazobactam plus tobramycin versus ceftazidime plus tobramycin for the treatment of patients with nosocomial lower respiratory tract infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Joshi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Bernstein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Solomkin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Wester",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Kuye",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Group",
                    "middle": [],
                    "last": "Tptnps",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "J Antimicrob Chemother",
            "volume": "43",
            "issn": "",
            "pages": "389--397",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF145": {
            "ref_id": "b145",
            "title": "Role of quantitative cultures of endotracheal aspirates in the diagnosis of nosocomial pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Jourdain",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Novara",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Joly-Guillou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Dombret",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Calvat",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Trouillet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Gibert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Chastre",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF147": {
            "ref_id": "b147",
            "title": "Selective decontamination of the digestive tract: current status",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Krueger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Unertl",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Curr Opin Crit Care",
            "volume": "8",
            "issn": "",
            "pages": "139--144",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF148": {
            "ref_id": "b148",
            "title": "Influence of intravenously administered ciprofloxacin on aerobic intestinal microflora and fecal drug levels when administered simultaneously with sucralfate",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Krueger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruckdeschel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Unertl",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Antimicrob Agents Chemother",
            "volume": "41",
            "issn": "",
            "pages": "1725--1730",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF149": {
            "ref_id": "b149",
            "title": "Elimination of fecal Enterobacteriaceae by intravenous ciprofloxacin is not inhibited by concomitant sucralfate -a microbiological and pharmacokinetic study in patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Krueger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruckdeschel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Unertl",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Infection",
            "volume": "27",
            "issn": "",
            "pages": "335--340",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF150": {
            "ref_id": "b150",
            "title": "Influence of combined intravenous and topical antibiotic prophylaxis on the incidence of infections, organ dysfunctions, and mortality in critically ill surgical patients.A prospective, stratified, randomized, double-blind, placebo-controlled clinical trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Krueger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Lenhart",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Neeser",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruckdeschel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Schreckhase",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Eissner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Forst",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Eckart",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Peter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Unertl",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "166",
            "issn": "",
            "pages": "1029--1037",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF151": {
            "ref_id": "b151",
            "title": "The relation between aerobic faecal and oropharyngeal microflora in hospitalized patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "Le",
                    "middle": [],
                    "last": "Frock",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Ellis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Weinstein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1979,
            "venue": "Am J Med Sci",
            "volume": "277",
            "issn": "",
            "pages": "275--280",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF152": {
            "ref_id": "b152",
            "title": "Serum bactericidal activity of ceftazidime administered as continuous infusion of 3 g over 24 h versus intermittent bolus infusion of 2 g against Pseudomonas aeruginosa in healthy volunteers",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Lemmen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Engels",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Daschner",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "J Antimicrob Chemother",
            "volume": "39",
            "issn": "",
            "pages": "841--842",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF153": {
            "ref_id": "b153",
            "title": "Treatment of pneumococcic meningitis with penicillin compared with penicillin and aureomycin",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Lepper",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Dowling",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1951,
            "venue": "Arch Intern Med",
            "volume": "88",
            "issn": "",
            "pages": "489--494",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF154": {
            "ref_id": "b154",
            "title": "Value of Candida antigen and antibody assays for the diagnosis of invasive candidosis in surgical intensive care patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Lepper",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Wiedeck",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Geldner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Essig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Trautmann",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Intensive Care Med",
            "volume": "27",
            "issn": "",
            "pages": "916--920",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF155": {
            "ref_id": "b155",
            "title": "Multiresistant Acinetobacter infections: a role for sulbactam combination in overcoming an emerging worldwide problem",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Levin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Clin Microbiol Infect",
            "volume": "8",
            "issn": "",
            "pages": "144--153",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF156": {
            "ref_id": "b156",
            "title": "Cytomegalovirus pneumonia: presentation, diagnosis, and treatment",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Ljungman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Semin Respir Infect",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "209--215",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF157": {
            "ref_id": "b157",
            "title": "Diagnosis of infection in sepsis",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Llewelyn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Cohen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Intensive Care Med",
            "volume": "27",
            "issn": "",
            "pages": "10--32",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF158": {
            "ref_id": "b158",
            "title": "Impact of BAL data on the therapy and outcome of ventilator-associated pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Luna",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Vujacich",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Niederman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Vay",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Gherardi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Matera",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Jolly",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Chest",
            "volume": "111",
            "issn": "",
            "pages": "676--685",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF159": {
            "ref_id": "b159",
            "title": "Blood cultures have limited value in predicting severity of illness and as a diagnostic tool in ventilatorassociated pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Luna",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Videla",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Mattera",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Vay",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Famiglietti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Vujacich",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Niederman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Chest",
            "volume": "116",
            "issn": "",
            "pages": "1075--1084",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF160": {
            "ref_id": "b160",
            "title": "Hospital-acquired pneumonia. Risk factors, microbiology, and treatment",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Lynch",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Chest",
            "volume": "119",
            "issn": "",
            "pages": "373--384",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF161": {
            "ref_id": "b161",
            "title": "Pharyngeal colonization by Gramnegative bacilli in aspiration-prone persons",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Mackowiak",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Martin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Jones",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Smith",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1978,
            "venue": "Arch Intern Med",
            "volume": "138",
            "issn": "",
            "pages": "1224--1227",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF162": {
            "ref_id": "b162",
            "title": "Aspiration pneumonitis and aspiration pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Marik",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "344",
            "issn": "",
            "pages": "665--671",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF163": {
            "ref_id": "b163",
            "title": "The role of anaerobes in patients with ventilator-associated pneumonia and aspiration pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Marik",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Careau",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Chest",
            "volume": "115",
            "issn": "",
            "pages": "178--183",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF164": {
            "ref_id": "b164",
            "title": "Surgical infections including burns.In: Wenzel RP (ed) Prevention and control of nosocomial infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Mayhall",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "614--664",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF165": {
            "ref_id": "b165",
            "title": "Nosocomial pneumonia. Diagnosis and prevention",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Mayhall",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Infect Dis Clin North Am",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "427--457",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF166": {
            "ref_id": "b166",
            "title": "Increasing threat of Gram-positive bacterial infections in the intensive care unit setting",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Mcgowan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "29",
            "issn": "",
            "pages": "69--74",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF167": {
            "ref_id": "b167",
            "title": "The standardization of bronchoscopic techniques for ventilator-associated pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "U"
                    ],
                    "last": "Meduri",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Chastre",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "Chest",
            "volume": "102",
            "issn": "",
            "pages": "557--564",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF168": {
            "ref_id": "b168",
            "title": "Causes of fever and pulmonary densities in patients with clinical manifestations of ventilator-associated pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "U"
                    ],
                    "last": "Meduri",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Mauldin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Wunderink",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Leeper",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Jones",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Tolley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Mayhall",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Chest",
            "volume": "106",
            "issn": "",
            "pages": "221--235",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF169": {
            "ref_id": "b169",
            "title": "Development of resistance during antibiotic therapy",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Milatovic",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Braveny",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1987,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF171": {
            "ref_id": "b171",
            "title": "Editorial: monitoring serum vancomycin levels: climbing the mountain because it is there?",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Moellering",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "18",
            "issn": "",
            "pages": "544--546",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF172": {
            "ref_id": "b172",
            "title": "Follow-up protected specimen brushes to assess treatment in nosocomial pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Montravers",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Fagon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Chastre",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Lesco",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Dombret",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Trouillet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Gibert",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Am Rev Respir Dis",
            "volume": "147",
            "issn": "",
            "pages": "38--44",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF173": {
            "ref_id": "b173",
            "title": "Association of aminoglycoside plasma levels with therapeutic outcome in Gram-negative pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Moore",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Smith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Lietman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1984,
            "venue": "Am J Med",
            "volume": "77",
            "issn": "",
            "pages": "657--662",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF174": {
            "ref_id": "b174",
            "title": "Methicillin-resistant Staphylococcus aureus: a consensus review of the microbiology, pathogenesis, and epidemiology with implications for prevention and management",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Mulligan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Murray-Leisure",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Ribner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Standiford",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "John",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Korvick",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Kauffman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Yu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Am J Med",
            "volume": "94",
            "issn": "",
            "pages": "313--328",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF175": {
            "ref_id": "b175",
            "title": "The postantibiotic effect of imipenem: relationship with drug concentration, duration of exposure, and MIC",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Munckhof",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Olden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Turnidge",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Antimicrob Agents Chemother",
            "volume": "41",
            "issn": "",
            "pages": "1735--1737",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF176": {
            "ref_id": "b176",
            "title": "Invasive diagnostic testing is not needed routinely to manage suspected ventilatorassociated pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Niederman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Torres",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Summer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF178": {
            "ref_id": "b178",
            "title": "Guidelines for the management of adults with community-acquired pneumonia. Diagnosis, assessment of severity",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Niederman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Mandell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Anzueto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Bass",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Broughton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Campbell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Dean",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "File",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Fine",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Gross",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Martinez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Marrie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Plouffe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Ramirez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Sarosi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Torres",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Wilson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Yu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF180": {
            "ref_id": "b180",
            "title": "Practice guidelines for evaluating new fever in critically ill adult patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "O&apos;grady",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Barie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Bartlett",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Bleck",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Garvey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Jacobi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Linden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Maki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Nam",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Pasculle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Pasquale",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Tribett",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Masur",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "26",
            "issn": "",
            "pages": "1042--1059",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF181": {
            "ref_id": "b181",
            "title": "Bronchoscopic or blind sampling techniques for the diagnosis of ventilatorassociated pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Papazian",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Thomas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Garbe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Guignon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Thirion",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Charrel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Bollet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Fuentes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Gouin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF183": {
            "ref_id": "b183",
            "title": "Cytomegalovirus.An unexpected cause of ventilator-associated pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Papazian",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Fraisse",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Garbe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Zandotti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Thomas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Saux",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Perrin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Gouin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Anesthesiology",
            "volume": "84",
            "issn": "",
            "pages": "280--287",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF184": {
            "ref_id": "b184",
            "title": "Recommendations for treatment of severe infections caused by Enterobacteriaceae producing extendedspectrum betalactamases (ESBLs)",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Paterson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF186": {
            "ref_id": "b186",
            "title": "Colonization of the oropharynx with Gramnegative bacilli: a major antecedent to nosocomial pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Penn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Sanders",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Sanders",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1981,
            "venue": "Am J Infect Control",
            "volume": "9",
            "issn": "",
            "pages": "25--34",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF187": {
            "ref_id": "b187",
            "title": "Prospective surveillance of imipenem/cilastatin use and associated seizures using a hospital information system",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Pestotnik",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Classen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Evans",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Stevens",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Burke",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Ann Pharmacother",
            "volume": "27",
            "issn": "",
            "pages": "497--501",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF188": {
            "ref_id": "b188",
            "title": "Epidemiology of invasive mycosis in ICU patients: a prospective multicenter study in 435 non-neutropenic patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Petri",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "K\u00f6nig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Moecke",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Gramm",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Barkow",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Kujath",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Dennhart",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Sch\u00e4fer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Meyer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Kalmar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Th\u00fclig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "M\u00fcller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Lode",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Intensive Care Med",
            "volume": "23",
            "issn": "",
            "pages": "317--342",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF189": {
            "ref_id": "b189",
            "title": "Long-term evaluation of decontamination of inhalation-therapy equipment and the occurrence of necrotizing pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Pierce",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Sanford",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Thomas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Leonard",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1970,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "282",
            "issn": "",
            "pages": "528--531",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF190": {
            "ref_id": "b190",
            "title": "First clinical isolate of vancomycin-intermediate Staphylococcus aureus in a French hospital",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Ploy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Gr\u00e9laud",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Martin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Lumley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "De",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Denis",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "351",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF191": {
            "ref_id": "b191",
            "title": "Adherence of Pseudomonas aeruginosa to tracheal cells injured by influenza infection or by endotracheal intubation",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Ramphal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Small",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Shands",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Fischlschweiger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Small",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1980,
            "venue": "Infect Immun",
            "volume": "27",
            "issn": "",
            "pages": "614--619",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF192": {
            "ref_id": "b192",
            "title": "Clinical aspiration-related practice patterns in the intensive care unit: a physician survey",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Rebuck",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Rasmussen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Olsen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "29",
            "issn": "",
            "pages": "2239--2244",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF193": {
            "ref_id": "b193",
            "title": "Risk factors for Staphylococcus aureus nosocomial pneumonia in critically ill patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Rello",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Quintana",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Ausina",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Puzo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Net",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Prats",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "Am Rev Respir Dis",
            "volume": "142",
            "issn": "",
            "pages": "1320--1324",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF194": {
            "ref_id": "b194",
            "title": "The value of routine microbial investigation in ventilator-associated pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Rello",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Gallego",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Mariscal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Sonora",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Valles",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "156",
            "issn": "",
            "pages": "196--200",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF195": {
            "ref_id": "b195",
            "title": "Survival in patients with nosocomial pneumonia: impact of the severity of illness and the etiologic agent",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Rello",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ru\u00e9",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Jubert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Muses",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Sonora",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Vall\u00e9s",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Niederman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "25",
            "issn": "",
            "pages": "1862--1867",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF196": {
            "ref_id": "b196",
            "title": "The role of Candida sp.isolated from bronchoscopic samples in nonneutropenic patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Rello",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Esandi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "D\u00edaz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Mariscal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Gallego",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Valles",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Chest",
            "volume": "114",
            "issn": "",
            "pages": "146--149",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF197": {
            "ref_id": "b197",
            "title": "Recurrent Pseudomonas aeruginosa pneumonia in ventilated patients.Relapse or reinfection?",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Rello",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Mariscal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "March",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Jubert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Sanchez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Valles",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Coll",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "157",
            "issn": "",
            "pages": "912--916",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF198": {
            "ref_id": "b198",
            "title": "Variations in etiology of ventilatorassociated pneumonia across four treatment sites",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Rello",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Sa-Borges",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Correa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Leal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Baraibar",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "160",
            "issn": "",
            "pages": "608--613",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF199": {
            "ref_id": "b199",
            "title": "International conference for the development of consensus on the diagnosis and treatment of ventilator-associated pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Rello",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Paiva",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Baraibar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Barcenilla",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Bodi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Castander",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Correa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Diaz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Garnacho",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Llorio",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Rios",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Rodriguez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Sol\u00e9-Viol\u00e1n",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Chest",
            "volume": "120",
            "issn": "",
            "pages": "955--970",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF200": {
            "ref_id": "b200",
            "title": "Practice guidelines for the treatment of candidiasis",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Rex",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Walsh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Sobel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Filler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Pappas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Dismukes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Edwards",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "30",
            "issn": "",
            "pages": "662--678",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF201": {
            "ref_id": "b201",
            "title": "Nosocomial pneumonia with isolation of anaerobic bacteria in ICU patients: therapeutic considerations and outcome",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Robert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Grollier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Dor\u00e9",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Hira",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Ferrand",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Fauch\u00e8re",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "J Crit Care",
            "volume": "14",
            "issn": "",
            "pages": "114--119",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF202": {
            "ref_id": "b202",
            "title": "Do quantitative cultures of protected brush specimens modify the initial empirical therapy in ventilated patients with suspected pneumonia?",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Rodr\u00ecguez De Castro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Sol\u00e9",
                    "middle": [],
                    "last": "Viol\u00e1n",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Aranda",
                    "middle": [],
                    "last": "Le\u00f3n",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "L\u00f3pez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Juli\u00e0-Serd\u00e0",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Cabrera",
                    "middle": [],
                    "last": "Navarro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Bolanos",
                    "middle": [],
                    "last": "Guerra",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "9",
            "issn": "",
            "pages": "37--41",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF203": {
            "ref_id": "b203",
            "title": "Transintestinal elimination of ciprofloxacin",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Rohwedder",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Bergan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Thorsteinsson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Scholl",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "Diagn Microbiol Infect Dis",
            "volume": "13",
            "issn": "",
            "pages": "127--133",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF204": {
            "ref_id": "b204",
            "title": "Linezolid (PNU-100766) versus vancomycin in the treatment of hospitalized patients with nosocomial pneumonia: a randomized, double-blind, multicenter study",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Rubinstein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Cammarata",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Oliphant",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Wunderink",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Tlnps",
                    "middle": [],
                    "last": "Group",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "32",
            "issn": "",
            "pages": "402--412",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF205": {
            "ref_id": "b205",
            "title": "Noninvasive versus invasive microbial investigation in ventilator-associated pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruiz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Torres",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ewig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Angeles",
                    "middle": [],
                    "last": "Marcos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Alc\u00f3n",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Lled\u00f3",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Angel",
                    "middle": [],
                    "last": "Asenjo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Maldonaldo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "162",
            "issn": "",
            "pages": "119--125",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF206": {
            "ref_id": "b206",
            "title": "Colonisation of the trachea in ventilated patients: what is the bacterial pathway?",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Sanderson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1983,
            "venue": "J Hosp Infect",
            "volume": "4",
            "issn": "",
            "pages": "15--18",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF207": {
            "ref_id": "b207",
            "title": "Clostridium difficile-associated diseases. The clinical courses of 18 fatal cases",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Siemann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Koch-D\u00f6rfler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Rabenhorst",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Intensive Care Med",
            "volume": "26",
            "issn": "",
            "pages": "416--421",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF208": {
            "ref_id": "b208",
            "title": "Short-course empiric antibiotic therapy for patients with pulmonary infiltrates in the intensive care unit",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Singh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Rogers",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Atwood",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Wagener",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Yu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF210": {
            "ref_id": "b210",
            "title": "Impact of quantitative invasive diagnostic techniques in the management and outcome of mechinically ventilated patients with suspected pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Sol\u00e9 Viol\u00e1n",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Arroyo",
                    "middle": [],
                    "last": "Fern\u00e1ndez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Bordes",
                    "middle": [],
                    "last": "Ben\u00edtez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Cardenosa",
                    "middle": [],
                    "last": "Cendrero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Rodr\u00edguez",
                    "middle": [],
                    "last": "De Castro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "28",
            "issn": "",
            "pages": "2737--2741",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF211": {
            "ref_id": "b211",
            "title": "Aspiration pneumonia.Incidence of aspiration with endotracheal tubes",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Spray",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Zuidema",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Cameron",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1976,
            "venue": "Am J Surg",
            "volume": "131",
            "issn": "",
            "pages": "701--703",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF212": {
            "ref_id": "b212",
            "title": "Diagnostic value of quantitative cultures of bronchoalveolar lavage and telescoping plugged catheters in mechanically ventilated patients with bacterial pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Torres",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Puig De La Bellacasa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Xaubet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Gonzalez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Rodriguez-Roisin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Jim\u00e9nez",
                    "middle": [],
                    "last": "De Anta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1989,
            "venue": "Am Rev Respir Dis",
            "volume": "140",
            "issn": "",
            "pages": "306--310",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF213": {
            "ref_id": "b213",
            "title": "Validation of different techniques for the diagnosis of ventilator-associated pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Torres",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "El-Ebiary",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Padr\u00f3",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Gonzalez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Puig",
                    "middle": [],
                    "last": "De La Bellacasa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Ramirez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Xaubet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Ferrer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Rodriguez-Roisin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF215": {
            "ref_id": "b215",
            "title": "Ventilator-associated pneumonia caused by potentially drug-resistant bacteria",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Trouillet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Chastre",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Vuagnat",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Joly-Guillou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Combaux",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Dombret",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Gibert",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "157",
            "issn": "",
            "pages": "531--539",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF216": {
            "ref_id": "b216",
            "title": "Factors predisposing to oropharyngeal colonization with Gram-negative bacilli in the aged",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Valenti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Trudell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Bentley",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1978,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "298",
            "issn": "",
            "pages": "1108--1111",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF217": {
            "ref_id": "b217",
            "title": "Colonization resistance of the digestive tract: clinical consequences and implications",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Der Waaij",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1982,
            "venue": "J Antimicrob Chemother",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "263--270",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF218": {
            "ref_id": "b218",
            "title": "Effects of ciprofloxacin on the intestinal flora",
            "authors": [
                {
                    "first": "Jjm",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Saene",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Hkf",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Saene",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Geitz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Lerk",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1988,
            "venue": "Rev Infect Dis",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF219": {
            "ref_id": "b219",
            "title": "Comparison of direct examination of three types of bronchoscopy specimens to diagnose nosocomial pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Veber",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Souweine",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Gachot",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Chevret",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Bedos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Decre",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Dombret",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Dureuil",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Wolff",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "28",
            "issn": "",
            "pages": "962--968",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF220": {
            "ref_id": "b220",
            "title": "Microbial resistance: lessons from the EPIC study",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Vincent",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Intensive Care Med",
            "volume": "26",
            "issn": "",
            "pages": "3--8",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF221": {
            "ref_id": "b221",
            "title": "The prevalence of nosocomial infection in intensive care units in Europe",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Vincent",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Bihari",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Suter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Bruining",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "White",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Nicolas-Chanoin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Wolff",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Spencer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Hemmer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "274",
            "issn": "",
            "pages": "639--644",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF222": {
            "ref_id": "b222",
            "title": "Epidemiology, diagnosis and treatment of systemic Candida infection in surgical patients under intensive care",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Vincent",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Anaissie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Bruining",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Demajo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "El-Ebiary",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Haber",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Hiramatsu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Nitenberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Nystrom",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Pittet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Rogers",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Sandven",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Sganga",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Schaller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Solomkin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Intensive Care Med",
            "volume": "24",
            "issn": "",
            "pages": "206--216",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF224": {
            "ref_id": "b224",
            "title": "Correlation of antimicrobial pharmacokinetic parameters with therapeutic efficacy in an animal model",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Vogelman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Gudmundsson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Leggett",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Turnidge",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ebert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Craig",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1988,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "158",
            "issn": "",
            "pages": "831--847",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF225": {
            "ref_id": "b225",
            "title": "Monotherapy may be suboptimal for severe bacteremic pneumococcal pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Waterer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Somes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Wunderink",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Arch Intern Med",
            "volume": "161",
            "issn": "",
            "pages": "1837--1842",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF226": {
            "ref_id": "b226",
            "title": "Endemic emergence of resistance of cephalosporin-resistant Enterobacter: Relation to prior therapy",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Weinstein",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1986,
            "venue": "Infect Control",
            "volume": "7",
            "issn": "",
            "pages": "120--123",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF227": {
            "ref_id": "b227",
            "title": "Neues in Diagnostik und Therapie nosokomialer Pneumonien",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Welte",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Chemother J",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "18--22",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF228": {
            "ref_id": "b228",
            "title": "The radiologic diagnosis of autopsy-proven ventilator-associated pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Wunderink",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Woldenberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Zeiss",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Day",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Ciemins",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Lacher",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "Chest",
            "volume": "101",
            "issn": "",
            "pages": "458--463",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF229": {
            "ref_id": "b229",
            "title": "Linezolid vs vancomycin: predictors of outcome in Methicillin-resistant Staphylococcus aureus nosocomial pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Wunderink",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Cammarata",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Croos-Dabrera",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Kollef",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Abstracts of the IDSA 40th Annual Meeting Chicago",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF230": {
            "ref_id": "b230",
            "title": "Childhood\" viruses as a cause of pneumonia in adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Yang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Rubin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Semin Respir Infect",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "232--243",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF231": {
            "ref_id": "b231",
            "title": "Evaluation of a new design of tracheal tube cuff to prevent leakage of fluid to the lungs",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Young",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Ridley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Downward",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Br J Anaesth",
            "volume": "80",
            "issn": "",
            "pages": "795--799",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "TABREF0": {
            "text": "Rasselger\u00e4usche bei der Auskultation oder D\u00e4mpfung bei Perkussion w\u00e4hrend der Untersuchung des Thorax und eines der folgenden Anzeichen: \u2022 Neues Auftreten von eitrigem Sputum oder Ver\u00e4nderung der Charakteristika des Sputums \u2022 Mikroorganismus aus Blutkultur isoliert \u2022 Krankheitserreger aus bronchoalveol\u00e4rer Lavage, Bronchialabstrich, transtrachealem Aspirat oder Biopsieprobe isoliert 2. R\u00f6ntgenuntersuchung des Thorax zeigt neues oder progressives Infiltrat, Verdichtung, Kavitation oder pleuralen Erguss und eines der folgenden Anzeichen: \u2022 Neues Auftreten von eitrigem Sputum oder Ver\u00e4nderung der Charakteristika des Sputums \u2022 Mikroorganismus aus Blutkultur isoliert",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "miologische Studien (Centers for Disease Control and Prevention, Atlanta, USA,",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF2": {
            "text": "Radiologische Befunde bei autoptisch gesicherter Pneumonie, nach Wunderink et al.[186]",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF3": {
            "text": "gen partiell richtige oder gar irref\u00fchrende Ergebnisse vor und in 12% waren die Routinekulturen steril. Das Ergebnis war umso schlechter, je l\u00e4nger die Kulturen zur\u00fccklagen. Die \u00dcberwachungskulturen waren in 90% der F\u00e4lle sogar mit invasiven Methoden entnommen worden; es ist daher zu erwarten, dass das Ergebnis aus Trachealsekreten noch entt\u00e4uschender ist. F\u00fcr die klinische Praxis bedeutet dies, dass man sich bei Verdacht auf Pneumonie nicht auf Ergebnisse verlassen kann, die im Vorfeld abgenommen wurden, sondern dass in jedem Fall die aktuelle Diagnostik indiziert ist.Unabh\u00e4ngig davon gilt, dass tracheales oder invasiv gewonnenes Sekret unmittelbar zur Verarbeitung an das mikrobiologische Labor geschickt werden muss. Ist dies nicht m\u00f6glich, muss es bei 4\u00b0C aufbewahrt werden[68]. Durch \u1b64Lagerung bei Raumtemperatur werden die Ergebnisse verzerrt, da sich Enterobacteriaceae wie beispielsweise Escherichia coli in den Sekreten vermehren, w\u00e4hrend Pneumokokken und andere Erreger rasch absterben.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF4": {
            "text": "(BAL) gelten als Referenzstandard f\u00fcr die Diagnose der Pneumonie[35], ihr Nutzen wird aber in der Literatur kontrovers beurteilt. So wird neben logistischen Proble-",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF6": {
            "text": "Schutzstopfen herausdr\u00fccken, sodass er im Bronchus zu liegen kommt, B\u00fcrste ausfahren, in das gew\u00e4hlte Subsegment einf\u00fchren und durch rotierende Bewegung Material aufnehmen, anschlie\u00dfend B\u00fcrste in die innere Katheterh\u00fclse und diese wiederum in die \u00e4u\u00dfere Katheterh\u00fclse ziehen, dann den gesamten Katheter aus dem Bronchoskop herausziehen \u25d7 Katheter schrittweise au\u00dfen mit Alkohol desinfizieren, B\u00fcrste ausfahren, mit steriler Schere abschneiden und in 1 ml sterile Fl\u00fcssigkeit geben [132]Einteilung, antimikrobielles Spektrum und Besonderheiten von BetalaktamenBeachte \u25d7 Keine Gabe von Lokalan\u00e4sthetika \u00fcber Arbeitskanal, sonst wird (kontaminiertes) Material aus der Trachea in die Bronchien gesp\u00fclt \u25d7 Absaugen innerhalb der Trachea oder gro\u00dfen Bronchien f\u00fchrt zur Kontamination des Arbeitskanals und erschwert die Beurteilung der bronchoskopisch gewonnenen Proben \u25d7 Nicht unn\u00f6tig lange bronchoskopieren \u25d7 Zum Volumen der BAL gibt es unterschiedliche Empfehlungen, z. B. Erregern im Trachealsekret nur in ca. der H\u00e4lfte der F\u00e4lle tats\u00e4chlich eine Pneumonie vor; deshalb muss das Augenmerk auch auf anderen Differenzialdiagnosen liegen. Die Literatur der letzten Jahre deutet auf einen h\u00f6heren Stellenwert der invasiven Diagnostik hin; sie wird deswegen zunehmend von Experten empfohlen[14,159]. In die Entscheidung zum generellen diagnostischen Vorgehen flie\u00dfen aber auch \u00dcberlegungen zur Vorhersagbarkeit des Erregerspektrums sowie \u00f6rtliche Gegebenheiten ein. Dazu z\u00e4hlen die M\u00f6glichkeit zur zeitgerechten quantitativen Verarbeitung im mikrobiologischen Labor, die Verf\u00fcgbarkeit von Bronchoskopen, die Erfahrung des Personals in der Bronchoskopie usw. M\u00f6glicherweise stellen die nichtbronchoskopischen Verfahren in Kombination mit der quantitativen Aufarbeitung einen sinnvollen Kompromiss dar,wenn die Pneumonie r\u00f6ntgenologisch multifokal oder auf der rechten Seite lokalisiert ist; in diesen F\u00e4llen kann mit hoher Wahrscheinlichkeit auch ohne Bronchoskop Material aus dem Pneumoniegebiet gewonnen werden. Zur besseren Einsch\u00e4tzung dieser Verfahren w\u00e4ren aber Studien zum Outcome w\u00fcnschenswert[82]. und potenzielle Risiken Die antimikrobielle Therapie orientiert sich nicht nur am Erregerspektrum, sondern auch an pharmakokinetischen und pharmakodynamischen Aspekten. Es muss gew\u00e4hrleistet sein, dass die Antibiotika den Infektionsort in ausreichender Konzentration \u00fcber ausreichend lange Zeitr\u00e4ume erreichen, ohne toxische Nebenwirkungen zu verursachen. Gleichzeitig muss die Indikation zur Gabe von Antibiotika streng gestellt und t\u00e4glich \u00fcberpr\u00fcft werden, um das Risiko der Resistenzentwicklung m\u00f6glichst gering zu halten. Tabelle 3 und Tabelle 4 zeigen Charakteristika verschiedener Antibiotika im \u00dcberblick.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF7": {
            "text": "tionsverdacht nicht best\u00e4tigt. Ebenso muss im Sinne einer \u1b64Deeskalationsstrategie ein initial breites Spektrum entsprechend der sp\u00e4ter vorliegenden Kulturergebnisse zur\u00fcckgestuft werden, wenn dies der klinische Verlauf zul\u00e4sst. Dies gilt insbesondere f\u00fcr potenziell toxische Medikamente: So sollte beispielsweise bei initialer Kombinationstherapie auf die weitere Gabe von Aminoglykosiden oder Vancomycin verzichtet werden, wenn sich der Verdacht auf Pseudomonas aeruginosa bzw. MRSA nicht best\u00e4tigt.Bei klinisch wenig ausgepr\u00e4gtem Krankheitsbild kann sich die Initialtherapie auf die wahrscheinlichsten Erreger beschr\u00e4nken und wird ggf. bei Versagen erweitert oder ge\u00e4ndert: \u1b64Eskalationsstrategie.Angesichts der hohen Letalit\u00e4t insbesondere von nosokomial erwobenen Pneumonien ist die Eskalation aber eher f\u00fcr weniger vital bedrohliche Infektionen indiziert, beispielsweise zur Therapie von Harnwegsinfektionen.Monotherapie oder KombinationF\u00fcr die Kombinationstherapie gibt es 3 Indikationen: Erweiterung des Spektrums, verbesserte Wirkung durch Synergismus und Verhinderung der Resistenzentwicklung im Lauf der Behandlung. Generell erreichen Betalaktamantibiotika (ebenso wie Aminoglykoside) nur geringe Spiegel innerhalb eukaryoter Zellen und wirken deshalb nicht gegen intrazellul\u00e4re Erreger. Bei Kombination mit Makroliden kann eine \u1b64Erweiterung des Spektrums erreicht werden, wenn atypische Erreger wie Legionellen oder Mykoplasmen in Betracht kommen. Die meisten Cephalosporine wirken unzureichend gegen Anaerobier, die aus dem Intestinaltrakt stammen. Wenn Mischinfektionen mit Anaerobiern zu erwarten sind, beispielsweise bei Aspirationspneumonie im Rahmen eines Ileus oder bei zerfallendem, tumor\u00f6sem Prozess im Mund oder Rachen kann die Kombination von Cephalosporinen mit Metronidazol (oder Clindamycin) sinnvoll sein. \u1b64Synergismus bedeutet,dass sich die Einzelsubstanzen in ihrer Wirkung potenzieren.Als Voraussetzung wird angesehen,dass die Antibiotika unterschiedliche Wirkmechanismen aufweisen.Somit macht die Kombination aus 2 Betalaktamantibiotika wenig Sinn (beispielsweise Penizilline und Cephalosporine), da allenfalls additive Wirkungen zu erwarten sind.Die Kombination von Antibiotika derselben Substanzklasse sollte daher seltenen Indikationen vorbehalten sein, in denen gezielt das Spektrum erweitert werden soll.Ein ausgepr\u00e4gter Synergismus besteht zwischen Betalaktamen,v.a.Penizillinen und Aminoglykosiden, der bei schweren Infektionen oder problematischen Erregern wie Pseudomonas aeruginosa genutzt werden kann.Im Einzelfall besteht trotz geringer Aminoglykosidempfindlichkeit Synergismus mit Betalaktamen, beispielsweise bei schweren Streptokokkeninfektionen. Offenbar erm\u00f6glicht die Hemmung der Zellwandsynthese durch Betalaktame eine bessere Penetration der Aminoglykoside in die Bakterienzellen.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF8": {
            "text": "Heute tragen Erreger mit reduzierter Empfindlichkeit, multimorbide Patienten und die Kostensteigerung im Gesundheitswesen dazu bei, dass \u1b64pharmakodynamische Aspekte von Antibiotika erneut von Interesse sind, da bei niedrigeren Kosten m\u00f6glicherweise die klinische Wirksamkeit gesteigert wird. F\u00fcr die Kombinationstherapie gibt es 3 Indikationen: Erweiterung des Spektrums, Synergismus und Verhinderung der Resistenzentwicklung \u1b64 Erweiterung des Spektrums \u1b64 Synergismus Kombination aus 2 Betalaktamantibiotika macht wenig Sinn \u1b64 Antagonismus Bakterizide und bakteriostatische Substanzen k\u00f6nnen -zur Erweiterung des Spektrums -gleichzeitig eingesetzt werden",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF9": {
            "text": "Systemisch applizierte Antibiotika wirken nicht selektiv am Infektionsort, sondern beeinflussen in unterschiedlichem Ausma\u00df die patienteneigene Mikroflora. Dies kann die Entstehung, v. a. aber die Ausbreitung resistenter Mikroorganismen f\u00f6rdern und zu Komplikationen f\u00fchren. Schwere, teils letal verlaufende Diarrh\u00f6en und \u1b64pseudomembran\u00f6se Kolitiden durch Clostridium difficile sind v. a. mit Breitspektrumpenizillinen, Cephalosporinen und Clindamycin assoziiert, da sich Clostridium difficile",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF10": {
            "text": "45].",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF11": {
            "text": "Die Initialtherapie muss die speziellen Erreger-und Resistenzspektren der jeweiligen Institution ber\u00fccksichtigen Differenzialdiagnose des Fiebers bei Intensivpatienten, modifiziert nach Cunha[45] Fr\u00fchpneumonie Wenn sich die Pneumonie innerhalb der ersten 3-5 Tage nach der Aufnahme manifestiert, wird sie als Fr\u00fchpneumonie bezeichnet. Das \u1b64Erregerspektrum umfasst \u00fcberwiegend Pneumokokken, Haemophilus influenzae und Staphylococcus aureus, wobei Letzterer besonders h\u00e4ufig bei j\u00fcngeren Patienten mit Sch\u00e4del-Hirn-Trauma zu finden ist[153].Vor allem bei \u00e4lteren Menschen kommen auch Enterobacteriaceae wie beispielsweise Escherichia coli und Klebsiella spp. vor, aber man erwartet bei der Fr\u00fchpneumonie keine multiresistenten Isolate. Die genannten Erreger werden als \u1b64Kerngruppe zusammengefasst: Sie sind zwar typisch f\u00fcr Fr\u00fchpneumonien, m\u00fcssen aber bei jeder Pneumonie mit ins Kalk\u00fcl gezogen werden. Zur Therapie werden \u1b64Cephalosporine der 2. oder der 3. Generation empfohlen (ohne spezielle Wirksamkeit gegen Pseudomonaden) oder \u1b64Aminopenizilline in Kombination mit Betalaktamaseninhibitoren[21]. Der Inhibitor ist wichtig, da Betalaktamasen bei Staphylococcus aureus relativ h\u00e4ufig vorkommen und nicht selten auch von Haemophilus influenzae gebildet werden. Bei Allergie gegen\u00fcber Betalaktamantibiotika k\u00f6nnen \u1b64Fluorchinolone eingesetzt werden, wobei neuere Pr\u00e4parate mit besserer Wirksamkeit gegen grampositive Erreger wie beispielsweise Moxifloxacin oder Levofloxacin gegen\u00fcber Ciprofloxacin zu bevorzugen sind (Tabelle 6).Das genannte Erregerspektrum gilt nicht mehr, wenn der Patient schon vorab mit Antibiotika behandelt wurde oder wenn er zuvor in einem anderen Krankenhaus (auch auf Normalstation) untergebracht war. In diesen F\u00e4llen kommen zus\u00e4tzlich nosokomiale oder problematisch zu behandelnde Erreger wie Pseudomonaden, Enterobacter spp. und MRSA in Betracht, und man kann nicht mehr von einer Fr\u00fchpneumonie im eigentlichen Sinne ausgehen[90,173]. Erregerspektrum \u1b64 Kerngruppe Erreger der Kerngruppe sind typisch f\u00fcr Fr\u00fchpneumonien, m\u00fcssen aber bei jeder Pneumonie mit ins Kalk\u00fcl gezogen werden \u1b64 Cephalosporine der 2. oder der 3.Therapieschema 1: leichte bis mittelschwere Fr\u00fchpneumonie, modifiziert nach Campbell et al.[21]  und Vogel et al.[181]",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF12": {
            "text": "Eine weitere Einschr\u00e4nkung zum genannten Therapieschema betrifft den Schweregrad der Pneumonie. Als \u1b64Kriterien f\u00fcr schwere Pneumonien gelten respiratori-",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF13": {
            "text": "Therapieschema 2: Pneumonie bei Risikofaktoren, modifiziert nach Campbell et al. [21] und Vogel et al. [181]",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF14": {
            "text": "\u1b64Risikofaktoren f\u00fcr MRSA gelten deshalb: bekannte Kolonisierung oder Infektion mit MRSA bei fr\u00fcheren Krankenhausaufenthalten, Verlegung von Patienten aus L\u00e4ndern, Kliniken oder anderen Institutionen mit hohem endemischem Vorkommen von MRSA und lange Vorbehandlung mit Antibiotika, v. a. mit Fluorchinolonen [53]. Obwohl eine Resistenzentwicklung de novo kaum zu erwarten ist, f\u00f6rdern Antibiotika die Besiedelung von Patienten mit MRSA. Das spezielle Risiko der Fluorchi-Anaerobier treten fast ausschlie\u00dflich im Rahmen polymikrobieller Infektionen in Verbindung mit aeroben Bakterien auf \u1b64 Aspiration von saurem Magensaft \u1b64 Aspiration von Darminhalt",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF16": {
            "text": "Therapieschema 3: Sp\u00e4tpneumonie oder spezielle Risiken, modifiziert nach Campbell et al. [21] und Vogel et al. [181]",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF17": {
            "text": "Abb. 8 \u1b63 Nachweis von ESBL (Breitspektrumbetalaktamasen) durch Agardiffusionstest. Die auf den Testagar aufgetragene Klebsiella pneumoniae ist gegen Ceftazidim resistent (kleiner Hemmhof um das obere Testbl\u00e4ttchen), w\u00e4hrend sie gegen\u00fcber Cefotaxim scheinbar empfindlich ist (gro\u00dfer Hemmhof rechts). Durch Diffusion des Betalaktamaseninhibitors Clavulans\u00e4ure aus dem linken Testbl\u00e4ttchen wird eine segmentale Erweiterung des Hemmhofs um Cefotaxim sichtbar. Dies zeigt, dass Cefotaxim durch Betalaktamasen inaktiviert wird",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF18": {
            "text": "die Nierenfunktion trotz dieser Vorsichtsma\u00dfnahmen deutlich eingeschr\u00e4nkt oder treten andere schwere Nebenwirkungen auf (z. B. Rigor), sind Lipidemulsionen gegen\u00fcber konventionellem Der Nachweis von Enterokokken und koagulasenegative Staphylokokken ist lediglich als Kolonisation zu interpretieren und sollte normalerweise nicht als Behandlungsindikation gelten \u1b64 Candida albicans Amphotericin B vorzuziehen[48]. Die klinischen Erfahrungen mit Caspofungin, einem Breitspektrumantimykotikum aus der Gruppe der Echinocandine sind noch begrenzt; die bisherigen Ergebnisse deuten aber darauf hin, dass es eine therapeutische Alternative bei Candidainfektionen ist[98].Infektionen mit \u1b64Schimmelpilzen treten fast nur bei neutropenischen Patienten auf. Das neue Azolderivat Voriconazol ist im direkten Vergleich besser wirksam als Amphotericin B[83].Au\u00dferhalb des Krankenhauses sind Influenza-Typ-A-und -Typ-B-sowie Parainfluenza-und Respiratory-syncytial-Viren (RSV) die h\u00e4ufigsten viralen Pneumonieerreger[78]. F\u00fcr die Intensivmedizin spielen allenfalls schwere Verl\u00e4ufe im Rahmen von Influenzaepidemien eine Rolle. Infektionen durch \u1b64Zytomegalieviren (CMV) sind v. a. bei Immunsupprimierten, beispielsweise nach Organtransplantation, von Bedeutung. In den letzten Jahren fanden sich etliche Berichte \u00fcber Pneumonien durch CMV und \u1b64Herpes-simplex-Viren (HSV) im Rahmen der Intensivtherapie nichtimmunsupprimierter Patienten[28,80, 81,102], doch bestehen auch hier diagnostische Unsicherheiten.Traumatische endotracheale Intubation,Verbrennungen, Bestrahlung, zytotoxische Chemotherapie und ARDS gelten als pr\u00e4disponierende Faktoren f\u00fcr HSV-Pneumonien",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF19": {
            "text": "Zytomegalievirus \u1b64 Herpes-simplex-Virus Der Anaesthesist 3\u20222003 | 291 Fragen zur zertifizierten Fortbildung 1. Welche Aussage zur Pathogenese der Pneumonie bei beatmeten Patienten ist falsch? Bei schwer kranken Patienten findet man im Laufe des Krankenhausaufenthalts zunehmend gramnegative St\u00e4bchenbakterien im Oropharynx. e) Bei Unachtsamkeit kann Kondenswasser aus den Beatmungsschl\u00e4uchen in die Lunge des Patienten gesp\u00fclt werden und aufgrund der hohen Keimzahl Pneumonien hervorrufen. 2. Welche Aussage zur pneumoniebedingten Letalit\u00e4t ist falsch? a) Der direkte Einfluss von Pneumonien auf die Letalit\u00e4t h\u00e4ngt von der Virulenz der Erreger und von der Grunderkrankung der Patienten ab. b) Pneumonien durch Pseudomonas aeruginosa, Acinetobacterspp.und MRSA haben eine besonders hohe Letalit\u00e4t. c) Wenn man mit dem Beginn der Antibiotikatherapie auf alle Ergebnisse aus der Mikrobiologie wartet,verliert man wertvolle Zeit und die Letalit\u00e4t kann erh\u00f6ht sein. d) Man kann ohne Gefahr f\u00fcr die Patienten grunds\u00e4tzlich immer nur mit einem Antibiotikum beginnen und erst beim Nachweis der Resistenz das Spektrum erweitern. e) Mehrere Studien zeigen,dass die pneumoniebedingte Letalit\u00e4t durch die richtige Auswahl und Dosierung der Antibiotika halbiert werden kann. 3. Welche Aussage zur Diagnostik der Pneumonie bei beatmeten Patienten ist falsch? a) Bei Fieber,Leukozytose,eitrigem Sputum und Transparenzminderung im Thoraxr\u00f6ntgenbild kommen au\u00dfer Pneumonie auch andere Differenzialdiagnosen in Betracht. b) Wenn das Trachealsekret eitrig ist,dann l\u00e4sst sich immer der Pneumonieerreger nachweisen. c) Durch Gramf\u00e4rbung des Trachealsekrets k\u00f6nnen sich Hinweise auf Pneumonieerreger ergeben. d) Bei kulturellem Nachweis von Erregern im Trachealsekret k\u00f6nnen sowohl eine asymptomatische Kolonisation als auch eine Infektion vorliegen. e) Bei der Interpretation mikrobiologischer Befunde einer bronchoalveol\u00e4ren Lavage muss die vorhergehende Antibiotikatherapie ber\u00fccksichtigt werden. 4. Bitte bewerten Sie folgende Aussagen zur Antibiotikatherapie I. Wenn sich die initiale Kombinationstherapie klinisch bew\u00e4hrt hat (z.B.Carbapenem plus Aminoglykosid plus Vancomycin), soll man sie in jedem Fall beibehalten,auch wenn mittlerweile ein empfindlicher Erreger in der bronchoalveol\u00e4ren Lavage nachgewiesen wurde (z.B. Haemophilus influenzae). II. Um die Toxizit\u00e4t gering zu halten,sollte man Aminoglykoside am besten als Dauerinfusion geben. III. Die Kombination von 2 Betalaktamantibiotika (z.B.Meropenem plus Piperacillin) ist sinnvoll,da sich deren Wirkung potenziert (Synergismus). IV. Imipenem-Cilastatin und Piperacillin-Tazobactam sollte man mit Metronidazol oder Clindamycin kombinieren,um auch anaerobe Bakterien zu erfassen. V. Die pseudomembran\u00f6se Kolitis durch Clostridium difficilefindet man ausschlie\u00dflich nach Gabe von Clindamycin. a) Alle Aussagen sind richtig b) Nur I und V sind richtig c) Nur III und IV sind richtig d) Nur III ist richtig e) Alle Aussagen sind falsch 5.Welche Aussage zur Diagnostik der Pneumonie bei beatmeten Patienten ist falsch? a) Bei Verdacht auf Pneumonie soll man Blutkulturen abnehmen. b) Blutkulturflaschen sollen vor\u00fcbergehend in einem W\u00e4rmeschrank aufbewahrt werden, wenn sie nicht unmittelbar in das mikrobiologische Labor geschickt werden k\u00f6nnen. c) Das Ergebnis einer bronchoalveol\u00e4ren Lavage kann verf\u00e4lscht werden,wenn man die Probe \u00fcber Nacht bei Raumtemperatur lagert. d) Der Nachweis von Candidaantigen im Blut ist beweisend f\u00fcr eine Candidainfektion. e) Bei Pneumonie durch Legionella pneumophilader Serogruppe 1 l\u00e4sst sich das Legionellaantigen im Urin nachweisen. 6. Bitte bewerten Sie folgende Aussagen zur kalkulierten Antibiotikatherapie I. Bei Aspiration von saurem Magensaft sollte man sofort mit einer Antibiotikatherapie beginnen,um das Anwachsen von Erregern auf dem gesch\u00e4digten Bronchialepithel von Anfang an zu unterbinden. II. Laut Empfehlung verschiedener Fachgesellschaften kann man bei klinisch leicht ausgepr\u00e4gter Fr\u00fchpneumonie ein Cephalosporin der zweiten oder dritten Generation als Monotherapie verwenden oder alternativ ein Aminopenizillin in Kombination mit Betalaktamaseninhibitor oder alternativ ein Fluorchinolon mit ausreichender Wirkung gegen Pneumokokken, Haemophilus influenzae, Staphylococcus aureusund nichtmultiresistente Enterobacteriaceae. III. Bei Sp\u00e4tpneumonie wird die Kombination aus Fluorchinolonen oder Aminoglykosiden mit einem Betalaktamantibiotikum mit ausreichender Wirkung gegen Pseudomonaden empfohlen. a) Nur II und III sind richtig b) Alle Aussagen sind richtig c) Nur II ist richtig d) Nur III ist richtig e) Alle Aussagen sind falsch 7 Welche Aussage zu Pneumonien durch Staphylococcus aureus ist falsch? a) Staphylococcus aureusgilt als typischer Erreger von Fr\u00fchpneumonien und wird h\u00e4ufig auch bei Pneumonien nach mehreren Beatmungstagen nachgewiesen. b) Staphylococcus aureuskann Betalaktamasen produzieren,die ihn gegen Ampicillin oder Amoxicillin unempfindlich machen. c) Pneumonien durch methicillinresistente Staphylokokken (MRSA) haben eine h\u00f6here Letalit\u00e4t als Pneumonien durch methicillinempfindliche Staphylokokken (MSSA). d) Bei MRSA-Pneumonien gelten alle derzeit verf\u00fcgbaren Breitspektrumpenizilline,Cephalosporine und Carbapeneme (Imipenem,Meropenem) als klinisch unwirksam. e) Staphylokokkenpneumonien sollte man zur Sicherheit grunds\u00e4tzlich mit Vancomycin behandeln,auch wenn keine Methicillinresistenz vorliegt. 8. Bitte bewerten Sie folgende Aussagen zur Therapie der Legionellenpneumonie I Fluorchinolone sind zur Therapie von Legionellenpneumonien geeignet (z.B.Ciprofloxacin oder Levofloxacin). II Makrolide sind zur Therapie von Legionellenpneumonien geeignet (z.B.Erythromycin oder Clarithromycin). III Bei konkretem Nachweis von Legionellen und schwerem Krankheitsbild kann es sinnvoll sein,Makrolide mit Rifampicin kombinieren. IV Eine Breitspektrumtherapie von Carbapenem plus Aminoglykosid erfasst auch Legionellen ausreichend. V Legionellenpneumonien kann man auch mit Breitspektrumpenizillinen oder Cephalosporinen der 3.Generation ausreichend behandeln. a) Nur I ist richtig. b) Nur I und II sind richtig. c) Nur I,II und III sind richtig. d) Nur I,II,III und IV sind richtig. e) Alle Aussagen sind richtig. 9. Welche Aussage ist falsch? a) Der Nachweis von Enterokokken und Staphylococcus epidermidisim Trachealsekret ist keine Indikation zur Behandlung. b) Wird Candidaspp.in respiratorischen Sekreten nachgewiesen,muss unabh\u00e4ngig vom Immunstatus sofort mit einer antimykotischen Therapie begonnen werden. c) F\u00fcr Pneumonien durch Klebsiellen mit Breitspektrumbetalaktamasen (ESBL) werden Carbapeneme empfohlen,w\u00e4hrend Cephalosporine und Penizilline mit Betalaktamaseninhibitor klinisch unwirksam sein k\u00f6nnen. d) Enterobacterspp.kann h\u00e4ufig unter der Therapie cephalosporinresistent werden. e) Acinetobacterspp.ist h\u00e4ufig multiresistent. 10.Welche Aussage zu Erregern und zur kalkulierten Therapie von beatmungsassoziierten Pneumonien ist falsch? a) Typische Erreger der Fr\u00fchpneumonie sind Pneumokokken, Staphylococcus aureusund Haemophilus influenzae. b) Typische Erreger von Sp\u00e4tpneumonien sind Pseudomonas aeruginosa, Staphylococcus aureusund Enterobacterspp. c) Der Behandlungsalgorithmus der American Thoracic Society empfiehlt zur kalkulierten Therapie grunds\u00e4tzlich die Kombination mehrerer Antibiotika. d) Die Initialtherapie mit Antimykotika sollte speziellen Situationen vorbehalten sein (z.B.bei Neutropenie). e) Bei der kalkulierten Initialtherapie von Pneumonien mit Beginn nach mehreren Beatmungstagen muss man regionale Unterschiede bez\u00fcglich der Erreger und Resistenzen ber\u00fccksichtigen. Neben den Teilnahmebedingungen und Informationen rund um CME k\u00f6nnen Sie unter http://cme.springer.de Ihr pers\u00f6nliches Ergebnis bzw.Ihre Teilnahmebest\u00e4tigung abrufen.Dies ist nur an dieser Stelle und -da u.a. der Durchschnitt aller Teilnehmer ber\u00fccksichtigt wird -erst etwa 3 Wochen nach Einsendeschluss m\u00f6glich. Die offiziellen Antworten dieser Fortbildungseinheit werden zus\u00e4tzlich in dieser Zeitschrift an gleicher Stelle publiziert und zwar in Ausgabe 5/2003. L\u00f6sungen der Zertifizierten Fortbildung aus Ausgabe 01/03 lauten: 1e; 2c; 3d; 4a; 5b; 6e; 7c; 8b; 9d; 10a Die Teilnahme ist kostenlos und beschr\u00e4nkt sich im Hinblick auf eine eindeutige Identifizierung \u00fcber die Abonnementnummer auf Individualabonnenten der Zeitschrift. F\u00fcr diese Fortbildungseinheit erhalten Sie einen Fortbildungspunkt im Rahmen des freiwilligen Fortbildungszertifikats, wenn Sie 70% der Fragen richtig beantwortet haben bzw.\u00fcber dem Durchschnitt liegen. Diese Initiative ist zertifiziert von der Landes\u00e4rztekammer Hessen und der Nordrheinischen Akademie f\u00fcr \u00c4rztliche Fort-und Weiterbildung. Von einer Anerkennung durch andere \u00c4rztekammern ist auszugehen. Geben Sie die Antworten bitte \u00fcber das CME-Portal ein: http://cme.springer.de Per Fax oder Brief eingesandte Antworten k\u00f6nnen nicht ber\u00fccksichtigt werden.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}