{
    "paper_id": "2ce9fcc21de74578537ce6267c5803c6293a42a3",
    "metadata": {
        "title": "ZBW -Leibniz-Informationszentrum Wirtschaft",
        "authors": [
            {
                "first": "Margit",
                "middle": [],
                "last": "Schratzenstaller",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "Zeitgespr\u00e4ch darf bez\u00fcglich der \u00f6ffentlichen Investitionst\u00e4tigkeit sowie im Abgabensystem angehen, aber auch den bestehenden konjunkturellen Risiken (internationale Handelskonfl ikte, Coronavirus etc.) angemessen sein.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "Dass die Finanzpolitik der letzten Jahre, die der Erh\u00f6hung nicht-investiver Ausgaben, Steuerentlastungen und dem Schuldenabbau Priorit\u00e4t beigemessen hat, dar\u00fcber die \u00f6ffentliche Investitionst\u00e4tigkeit vernachl\u00e4ssigt hat, wie Bardt et al. 1 in der viel beachteten gemeinsamen Kurzstudie des Instituts f\u00fcr Makro\u00f6konomie und Konjunkturforschung (IMK) und des Instituts der deutschen Wirtschaft (IW) festhalten, ist inzwischen relativ breiter Konsens. Nachdem die Bruttoinvestitionsquote des Staates zwischen 1995 und 2007 von 2,6 % auf unter 2 % gesunken war und anschlie\u00dfend bei etwas \u00fcber 2 % stagniert hatte, nahm sie erst in den letzten Jahren wieder leicht zu und erreichte 2019 2,5 %. Vor diesem Hintergrund beziffern Bardt et al. 2 geplanter zus\u00e4tzlicher Ausgaben (wie die Grundrente) bzw. Steuersenkungen (teilweise Abschaffung des Solidarit\u00e4tszuschlags sp\u00e4testens ab 2021), die auch weiterhin f\u00fcr ein schnelleres Wachstum der Ausgaben gegen\u00fcber den Einnahmen sorgen, allm\u00e4hlich schrumpft. 8 Die Europ\u00e4ische Kommission geht f\u00fcr 2020 und 2021 von einem r\u00fcckl\u00e4ufi gen Maastricht-\u00dcberschuss von 0,6 % bzw. 0,2 % und von einem ebenfalls sinkenden strukturellen \u00dcberschuss von 0,7 % bzw. 0,5 % aus. 9 Gemessen an der Differenz zwischen strukturellem \u00dcberschuss und mittelfristigem Haushaltsziel von einem strukturellen Defi zit von maximal -0,5 % des BIP bel\u00e4uft sich somit der prognostizierte fi skalische Spielraum 2020 auf 1,2 % und 2021 auf 1 % des BIP. Dessen Nutzung f\u00fcr die Ausweitung \u00f6ffentlicher Investitionen hat nicht nur die Europ\u00e4ische Kommission, sondern auch der Internationale W\u00e4hrungsfonds wiederholt empfohlen.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 237,
                    "end": 238,
                    "text": "1",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 733,
                    "end": 734,
                    "text": "2",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 994,
                    "end": 995,
                    "text": "8",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 1198,
                    "end": 1199,
                    "text": "9",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Ausweitung der \u00f6ffentlichen Investitionen \u2026"
        },
        {
            "text": "Die zu erwartenden Haushalts\u00fcbersch\u00fcsse sowie die Ausgabenspielr\u00e4ume, die Schuldenbremse und EU-Fiskalregeln erm\u00f6glichen, werden den Investitionsbedarf der kommenden Jahre allerdings nur teilweise decken k\u00f6nnen. M\u00f6glichkeiten zur Modifi kation des geltenden fi skalischen Regelwerks -etwa im Sinne einer \"Goldenen Regel\", die den Verschuldungsspielraum f\u00fcr Nettoinvestitionen erweitert -diskutiert der IMK-IW-Vorschlag f\u00fcr ein \u00f6ffentliches Investitionspaket. Interessant ist auch das Konzept einer \"gr\u00fcnen goldenen Investitionsregel\" 10 , die erweiterte Verschuldungsspielr\u00e4ume f\u00fcr \"gr\u00fcne\" \u00f6ffentliche Investitionen vorsieht.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Ausweitung der \u00f6ffentlichen Investitionen \u2026"
        },
        {
            "text": "Jedenfalls w\u00fcrden die Umsetzung eines umfangreichen Investitionspakets, sp\u00fcrbare Steuer-und Abgabensenkungen f\u00fcr kleinere und mittlere Einkommen sowie gezielte steuerliche Investitionsanreize f\u00fcr Unternehmen den absehbaren Budgetspielraum \u00fcbersteigen. Es gilt zu bedenken, dass aufgrund der bereits beschlossenen Teilabschaffung des Solidarit\u00e4tszuschlags mit einem j\u00e4hrlichen Entlastungsvolumen von \u00fcber 10 Mrd. Euro sp\u00e4testens ab 2021 und der konjunkturellen Abschw\u00e4chung die Steuer-und Abgabenquote nach ihrem H\u00f6chststand 2019 ohnehin allm\u00e4hlich wieder leicht zur\u00fcckgehen werden. 11 Die verk\u00fcrzte steuerpolitische Sicht auf die leicht \u00fcberdurchschnittliche Abgabenquote, die durch Steuerentlastungen",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 582,
                    "end": 584,
                    "text": "11",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Ausweitung der \u00f6ffentlichen Investitionen \u2026"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Deutsche Industrie: Wirtschaft k\u00e4mpft sich m\u00fchsam aus der Krise",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Michelsen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Clemens",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Hanisch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Junker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Pagenhardt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Schlaak",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "",
            "volume": "50",
            "issn": "",
            "pages": "936--950",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "How to Make the European Green Deal Work, Bruegel Policy Contribution",
            "authors": [
                {
                    "first": ".",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Vgl",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Claeys",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Tagliapietra",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Zachmann",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "Nr",
            "volume": "13",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Steuersenkungen sind eine Gefahr",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Rietzler",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "TABREF0": {
            "text": "den kumulierten Bedarf an \u00f6ffentlichen Investitionen in Bildung, Forschung, Dekarbonisierung, Verkehr und Digitalisierung f\u00fcr das kommende Jahrzehnt auf 450 Mrd. Euro (ca. 1,3 % des BIP j\u00e4hrlich). In ihrer Prognose vom vergangenen Herbst rechnet die Europ\u00e4ische Kommission mit einem Anstieg der Bruttoinvestitionsquote auf 2,7 % bis 2021, best\u00e4tigt aber grunds\u00e4tzlich im Ende Februar 2020 ver\u00f6ffentlichten L\u00e4nderbericht f\u00fcr Deutschland 3 den von IMK und IW konstatierten zus\u00e4tzlichen Investitionsbedarf. Ein solches Investitionspaket w\u00fcrde nicht nur langfristig die Angebotsbedingungen wesentlich verbessern, sondern auch die deutsche und europ\u00e4ische Konjunk-1 H. Bardt, S. Dullien, M. H\u00fcther, K. Rietzler: F\u00fcr eine solide Finanzpoli-Befl \u00fcgelt durch die k\u00fcrzlich gesenkte K\u00f6rperschaftsteuer in den USA und in Gro\u00dfbritannien sowie Ank\u00fcndigungen k\u00fcnftiger K\u00f6rperschaftsteuersatzsenkungen etwa in \u00d6sterreich wurden in den letzten Monaten in Deutschland ebenfalls Rufe nach einer Senkung der K\u00f6rperschaftsteuer laut. Der L\u00e4nderbericht der Europ\u00e4ischen Kommission weist ebenfalls auf die relativ hohe Unternehmensteuerbelastung in Deutschland hin. Eine allgemeine K\u00f6rperschaftsteuersenkung w\u00e4re aller-12 Vgl. dazu auch M. Schratzenstaller: \u00d6kosoziale Abgabenstrukturreform, in: Wirtschaftsdienst, 97. Jg. (2017), H. 6, S. 400-403, https:// www.wirtschaftsdienst.eu/inhalt/jahr/2017/heft/6/beitrag/wiesollte-das-steuersystem-in-deutschland-reformiert-werden.html (28.2.2020). 13 European Commission, a. a. O.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}