{
    "paper_id": "2fa39e472d4001394cf6e0982db29d4f18aa2273",
    "metadata": {
        "title": "Die nosokomiale Pneumonie State-of-the-Art BEITRAG ZUM THEMENSCHWERPUNKT",
        "authors": [
            {
                "first": "Tobias",
                "middle": [],
                "last": "Welte",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Abteilung Pneumologie Medizinische Hochschule Hannover Carl-Neuberg-Str",
                    "location": {
                        "postCode": "1 30625",
                        "settlement": "Hannover"
                    }
                },
                "email": "welte.tobias@mh-hannover.de"
            }
        ]
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "\" Summary Nosocomial pneumonia is among the most frequent infections in the intensive care unit with high morbidity and mortality. The decisive factor for treatment failure is inadequate previous antibiotic treatment.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Management of nosocomial pneumonia -state of the art"
        },
        {
            "text": "Broad spectrum and sufficiently high dosed initial treatment is crucial.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Management of nosocomial pneumonia -state of the art"
        },
        {
            "text": "To prevent further resistances, the antibiotic treatment must be evaluated early. Depending on the treatment success, treatment has to be changed or terminated. Deescalation is possible and sensible after three days. A treatment period of seven days should not routinely be exceeded. The treatment recommendations should be adapted to local resistances and the local statistics of frequent pathogens. A further factor for treatment decision-making is the risk analysis of the patient (previous treatment, stays in hospitals or nursing homes, concomitant diseases).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Management of nosocomial pneumonia -state of the art"
        },
        {
            "text": "\" Key words Nosocomial pneumoniadiagnosis -therapy -antibiotics \" Zusammenfassung Nosokomiale Pneumonie sind die h\u00e4ufigsten Intensivinfektionen mit hoher Morbidit\u00e4t und Letalit\u00e4t. Die prim\u00e4r inad\u00e4quate Antibiotikatherapie ist der entscheidende Faktor f\u00fcr Therapieversagen. Eine m\u00f6glichst breite hochdosierte Initialtherapie ist daher zwingend erforderlich. Um die weitere Resistenzentwicklung zu vermeiden muss die Antibiotikatherapie fr\u00fchzeitig evaluiert werden und in Abh\u00e4ngigkeit vom Therapieerfolg beendet oder gewechselt werden. Deeskalationstherapie ab Tag 3 ist m\u00f6glich und sinnvoll. Eine Therapiedauer von 7 Tagen sollte nur in Einzelf\u00e4llen \u00fcberschritten werden. Therapieempfehlungen m\u00fcssen entsprechend der lokalen Resistenz-und Erregerstatistiken angepasst werden. Die Risikofaktorenanalyse des Patienten (Vortherapie, Lebensraum, Begleiterkrankungen) flie\u00dft in die Therapie\u00fcberlegungen ein.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Management of nosocomial pneumonia -state of the art"
        },
        {
            "text": "\" Schl\u00fcsselw\u00f6rter Nosokomiale Pneumonie -Diagnostik -Therapie -Antibiotika Definition Jede im Krankenhaus 48 Stunden nach Aufnahme erworbene Pneumonie und alle in der ersten Tagen (bis zu 4 Wochen) nach Krankenhausentlassung erworbenen Infektionen werden als nosokomiale Pneumonien bezeichnet. Die beatmungsassoziierte Pneumonie (englisch: Ventilator associated Pneumonia, VAP) stellt eine Sonderform der nosokomialen Pneumonie mit deutlich erh\u00f6hter Morbidit\u00e4t und Mortalit\u00e4t dar. Pneumonien bei immunsupprimierten Patienten weisen wesentliche Besonderheiten hinsichtlich des Keimspektrums und der daraus resultierenden diagnostischen und therapeutischen Erfordernisse auf und werden im Rahmen dieser \u00dcbersicht nicht ber\u00fccksichtigt.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Management of nosocomial pneumonia -state of the art"
        },
        {
            "text": "Infektionen stellen ein zentrales Problem der modernen Intensivmedizin dar. . Hierf\u00fcr gibt es zwei wesentliche Gr\u00fcnde. Zum einen werden die Patienten der Intensivmedizin immer \u00e4lter, einerseits weil das Durchschnittsalter der Bev\u00f6lkerung steigt, andererseits weil immer mehr \"aggressive\", komplikationsreiche Medizin auch bei betagten Patienten zum Einsatz kommt. Zum anderen \u00fcberleben aufgrund der enormen Fortschritte der Medizin Patienten auf Intensivstation immer l\u00e4nger, der langdauernde Intensivaufenthalt des schwer Kranken f\u00fchrt jedoch f\u00fcr sich genommen zu einer Immunsuppression, die wiederum opportunistische Infektionen und hier vor allem Pilzinfektionen beg\u00fcnstigt. Zum Dritten gibt es praktisch keinen Langlieger auf der Intensivstation, der nicht \u00fcber l\u00e4ngere Zeit antibiotisch behandelt wird, was der Selektion -zumindest von Candida -Vorschub leistet. Die Bedeutung eines Candidanachweises im Atemwegsmaterial ist allerdings -im Gegensatz zu positiven Blutkulturen -strittig, da -vor allem bei Beatmeten und unter einer laufenen antibiotischen Therapiepraktisch immer innerhalb von drei Tagen ein Candidanachweis m\u00f6glich ist. Die meisten dieser Infektionen stellen jedoch Besiedlungen dar und haben keinen pathogenen Wert [9]. Aspergillusnachweis geht zumindest mit einer dramatisch verschlechterten Prognose von Intensivpatienten einher [10], auch wenn unklar ist, ob bei diesen Patienten eine Schimmelpilzinfektion urs\u00e4chlich f\u00fcr die erh\u00f6hte Letalit\u00e4t ist oder ob Aspergillus geh\u00e4uft bei schwer Kranken als Siedler auftaucht und damit eine Art \"Marker\" f\u00fcr Patienten mit schlechter Prognose darstellt.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Einleitung"
        },
        {
            "text": "Seit Mitte der 90er Jahre ist f\u00fcr alle wichtigen Erreger eine stetige Zunahme von Resistenzen gegen Stan-dardantibiotika zu beobachten [11] . Von Atemwegsseite besonders zu beachten sind hier nat\u00fcrlich Methicillin resistente Staphylokokkus aureus (MRSA), Cephalosporin resistente Enterobacteriacae (sogenannte Breitspektrumbetalaktamasen bildende Erreger, englisch extended spectrum betalactamases, ESBL,) und Ceftazidim, Ciprofloxacin oder Carbapenem resistente Pseudomonaden. Neben diesen Hauptproblemfeldern zeichnen sich jedoch auch in Bereichen bisher problemlos zu behandelnder Erreger erste Schwierigkeiten ab. So ist es zu einem dramatischen Anstieg fluorchinolonresistenter E. coli gekommen [12] . Zudem h\u00e4ufen sich auch Einzelfallberichte \u00fcber Erreger, die inzwischen gegen\u00fcber keiner der bekannten Antibiotikagruppen sensibel sind [13] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 135,
                    "end": 139,
                    "text": "[11]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 700,
                    "end": 704,
                    "text": "[12]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 842,
                    "end": 846,
                    "text": "[13]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Einleitung"
        },
        {
            "text": "Hauptgrund f\u00fcr die steigende Resistenzrate ist der steigende Antibiotikaverbrauch auf Intensivstationen. Eine direkte Korrelation zwischen Verbrauch und Resistenz ist belegt [14] . Die -vor allem in der Laienpresse popul\u00e4re -Theorie, dass Resistenzen in erster Linie aufgrund mangelhafter Hygienestandards von Patient zu Patient \u00fcbertragen werden (so genannte \"Cross-Infektion\"), lies sich nur f\u00fcr eine Minderheit von F\u00e4llen belegen [15] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 174,
                    "end": 178,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 433,
                    "end": 437,
                    "text": "[15]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Einleitung"
        },
        {
            "text": "F\u00fcr das Krankenhaus problematisch scheint jedoch auch der steigende Antibiotikakonsum im ambulanten Bereich zu sein, der die Resistenzentwicklung im Hospitalbereich nachhaltiger beeinflusst als das jede Krankenhaustherapie selbst tun kann [16] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 239,
                    "end": 243,
                    "text": "[16]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Einleitung"
        },
        {
            "text": "Hierf\u00fcr gibt es verschiedene Gr\u00fcnde (\u00dcbersicht bei [17] ). In einigen L\u00e4ndern Europas gibt es keine generelle Verschreibungspflicht f\u00fcr Antibiotika. Wer sich krank f\u00fchlt, kann sich bspw. in Spanien jedes Pr\u00e4parat in der Apotheke selbst besorgen, ohne \u00e4rztliche Fachkenntnis zu bem\u00fchen. 88% aller spanischen Haushalte haben ein Antibiotikum im Apothekenschrank (im Vergleich: 65% haben dort Acetylsalicyls\u00e4ure). Falsche Dosierung, zu kurze Behandlungsdauer und falsche Indikation (ca. 90% der antibiotisch behandelten Infekte sind Virusinfekte, die \u00fcberhaupt nicht von der antibiotischen Therapie profitieren) f\u00f6rdern die Resistenzentstehung. Aber auch in L\u00e4ndern mit Verschreibungspflicht wie Deutschland werden h\u00e4ufig Antibiotika mit falscher Indikation verschrieben. Gerade im p\u00e4diatrischen Bereich, in dem Virusinfektionen die mit weitem Abstand dominierende Infektionsart darstellen, wird aus Angst etwas zu \u00fcbersehen, fr\u00fch zum Antibiotikum gegriffen. Dies entspricht weitestgehend auch der Erwartungshaltung von Eltern und Betreuern, die Infektion mit bakterieller Infektion und Behandlung mit antibiotischer Behandlung gleichsetzen. Diese \"\u00fcberfl\u00fcssige\" Gabe antiinfektiver Substanzen beg\u00fcnstigt eine Resistenzentwicklung nat\u00fcrlicher Siedler (im Magen-Darm-oder im Atemwegstrakt) des Organismus, die dann im Krankheitsfall zu gef\u00e4hrlichen Pathogenen werden. Dazu kommt, dass solche resistente Kolonisatoren teilweise in der Lage sind Resistenzgene auf andere Keimspezies zu \u00fcbertragen. So k\u00f6nnen beispielsweise nicht pathogene Streptokokken des oberen Atemwegstrakts ihre Resistenz auf die \u00e4u\u00dferst pathogenen Pneumokokken \u00fcbertragen und so die Pneumonietherapie erschweren [18] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 51,
                    "end": 55,
                    "text": "[17]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 1679,
                    "end": 1683,
                    "text": "[18]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Einleitung"
        },
        {
            "text": "Die sich kontinuierlich ver\u00e4ndernde Erregerepidemiologie muss in der Planung der Antibiotikatherapie ber\u00fccksichtigt werden. Dabei ist jedoch die infektionsepidemiologische Variabilit\u00e4t hoch. Nicht nur zwischen verschiedenen L\u00e4ndern und Regionen, sondern sogar zwischen Krankenh\u00e4usern derselben Stadt oder verschiedenen Intensivstationen desselben Hauses kann es erhebliche Unterschiede hinsichtlich der wichtigsten Erreger und zu beobachtender Resistenzen geben [19] . Erreger-und Resistenzstatistiken sollten daher f\u00fcr jede Intensivstation einzeln erfasst und in regelm\u00e4\u00dfigen -je nach Gr\u00f6\u00dfe der Intensivstation alle 6 oder alle 12 Monate -Abst\u00e4nden kommuniziert werden.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 462,
                    "end": 466,
                    "text": "[19]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Einleitung"
        },
        {
            "text": "Nat\u00fcrlich k\u00f6nnen die klassischen klinischen Symptome der Atemwegserkrankung wie Husten, purulenter Auswurf, Dyspnoe, Fieber oder Pleuraschmerzen auftreten. Gerade beim alten und beim multimorbiden Patienten kann eine Pneumonie allerdings symptomarm verlaufen [20] . Eine ausf\u00fchrliche Untersuchung ist h\u00e4ufig aufgrund der Schwere der Erkrankung nicht m\u00f6glich, einen pathognomonischen Auskultationsbefund f\u00fcr die Pneumonie gibt es nicht [21] . Die Diagnosestellung ist bei nosokomialer Pneumonie daher wesentlich schwieriger als die der ambulant erworbenen. Der Zusammenschau aller Befunde und der Erfahrung des Diagnostikers kommt daher eine wesentliche Bedeutung zu.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 259,
                    "end": 263,
                    "text": "[20]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 435,
                    "end": 439,
                    "text": "[21]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Klinisches Bild"
        },
        {
            "text": "F\u00fcr den Sonderfall der beatmungsassozierten Pneumonie wird der sogenannte \"clinical pulmonary infection score\" (CPIS,) als Kriterium zur Diagnostik herangezogen (Tabelle 1).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Klinisches Bild"
        },
        {
            "text": "Das R\u00f6ntgen-Thoraxbild stellt nach wie vor das Basisdiagnostikum bei Pneumonie dar. Wann immer m\u00f6glich sollte eine Thoraxr\u00f6ntgenaufnahme in zwei Ebenen angefertigt werden. Dies ist bei schwer Kranken Patienten und im Intensivbereich h\u00e4ufig nicht m\u00f6glich. Liegend R\u00f6ntgenaufnahmen sind in der Regel von eingeschr\u00e4nkter Qualit\u00e4t, die Differentialdiagnose zu einem pneumonischen Infiltrat ist vielf\u00e4ltig (Tab. 2).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnostik"
        },
        {
            "text": "Die hochaufl\u00f6sende Computertomographie (CT) ist wesentlich sensitiver, es muss jedoch bedacht werden, dass der Transport ins CT selbst einen Risikofaktor f\u00fcr nosokomiale Infektionen darstellt [23] . Die Indikation zum CT muss deswegen sorgf\u00e4ltig \u00fcberdacht werden, die Untersuchung sollte nur durchgef\u00fchrt werden, wenn eine therapeutische Konsequenz abzusehen ist.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 192,
                    "end": 196,
                    "text": "[23]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnostik"
        },
        {
            "text": "Der Anstieg des C-reaktiven Proteins ist der alleinigen Ver\u00e4nderung der Leukozytenzahl \u00fcberlegen, wenn auch nicht infektionsbeweisend. Das Procalcitonin III [24] ist ein sensitiver Marker f\u00fcr bakterielle Pneumonien (negativ bei viralen Infekten, unklarer Verlauf bei Pilzinfektionen). Nach operativen Eingriffen (Herz-/Lungenmaschine, Abdominalchirurgie) kann es jedoch zu deutlichen Erh\u00f6hungen dieses Markers kommen, der Verlauf muss dann zur Beurteilung herangezogen werden.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 157,
                    "end": 161,
                    "text": "[24]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnostik"
        },
        {
            "text": "Eine Leukopenie kann Zeichen einer bereits septisch verlaufenden Infektion sein und ist prognostisch ein schlechtes Zeichen. Eine Linksverschiebung im Differentialblutbild ist ein sehr sensitives Zeichen einer schweren Infektion, leider wird diese Untersuchung nur noch selten im Intensivbereich durchgef\u00fchrt.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnostik"
        },
        {
            "text": "Die Durchf\u00fchrung einer Blutgasanalyse oder zumindest eine pulsoximetrisch bestimmte Sauerstoffs\u00e4ttigung ist zur Risikoeinsch\u00e4tzung bei jeder nosokomialen Pneumonie zu fordern. Ausgedehnter Befall im R\u00f6ntgenbild und/oder eine Hypox\u00e4mie machen immer eine intensivere \u00dcberwachung des Patienten n\u00f6tig [25] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 297,
                    "end": 301,
                    "text": "[25]",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnostik"
        },
        {
            "text": "Geeignete Proben f\u00fcr die mikrobiologische Diagnostik sind Materialien aus den tiefen Atemwegen (Sputum, Bronchoalveol\u00e4re Lavagefl\u00fcssigkeit (BAL) und Biopsien), Pleurafl\u00fcssigkeit (bei Ergu\u00dfnachweis durch Sonographie) und Blutkulturen. Bei Sputumproben und Trachealsekret muss darauf geachtet werden, dass wegen der h\u00e4ufigen Kontamination mit der physiologischen Flora des Mund-Rachenraums nur eitriges Sputum (> 25 Leukozyten, < 10 Plattenepithelien pro Gesichtsfeld) untersucht wird. Die Sputumprobe sollte vor Beginn einer antimikrobiellen Therapie gewonnen werden und umgehendm\u00f6glichst innerhalb von 2 Stunden -im Labor bearbeitet werden. Bei l\u00e4ngeren Transportzeiten (> 4 Std.) ins Labor kommt es aufgrund der unterschiedlichen \u00dcberlebenszeiten von Pathogene au\u00dferhalb des Menschen zu Falschbefunden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnostik"
        },
        {
            "text": "In den 90er Jahren gab es eine heftige spanischfranz\u00f6sische Kontroverse \u00fcber die Frage, ob eine invasive bronchoskopische Diagnostik mit BAL oder gesch\u00fctzter B\u00fcrste zu einer verbesserten Therapiesteuerung f\u00fchren k\u00f6nnte [26, 27] . Alle Studien hatten erhebliche M\u00e4ngel, so dass eine endg\u00fcltige Kl\u00e4rung nicht herbeigef\u00fchrt werden konnte. Wenn die Bronchoskopie im Intensivbereich etabliert ist, bietet sie neben der Erregerdiagnostik den Vorteil der makroskopischen Atemwegs-und Schleimhautbeurteilung und sollte favorisiert werden. Bei Therapieversagen (keine klinische Besserung innerhalb der ersten 72 Stunden nach Beginn der Antibiotikatherapie) und bei immunsupprimierten Patienten sollte der invasiven Erregerdiagnostik in jedem Fall der Vorzug gegeben werden.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 219,
                    "end": 223,
                    "text": "[26,",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 224,
                    "end": 227,
                    "text": "27]",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnostik"
        },
        {
            "text": "Pleuraergg\u00fcsse sollten, vor allem bei persistierenden Infektionszeichen punktiert werden. Die pH Wert (< 7,2) Bestimmung im Erguss gibt klare Hinweise auf ein Pleuraempyem [28] . Blutkulturen werden in 10-20% der F\u00e4lle positiv und sollten bei schwereren Infektionen immer durchgef\u00fchrt werden.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 172,
                    "end": 176,
                    "text": "[28]",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnostik"
        },
        {
            "text": "Serologische Untersuchungen spielen mit wenigen Ausnahmen in der Diagnostik eine Rolle. Dies gilt insbesondere f\u00fcr Candida und die atpischen Erreger (Mykoplasmen, Chlamydien). Bei Verdacht auf Legionelleninfektion (Auslandsaufenthalt, immunsupprimierter Patient, Alkoholabusus) ist die Antigenbestimmung im Urin heute die diagnostische Methode der Wahl [29] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 353,
                    "end": 357,
                    "text": "[29]",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnostik"
        },
        {
            "text": "Die antibiotische Behandlung ist die zentrale Komponente der Therapie von Pneumonien. Entsprechend sind Antibiotika die am h\u00e4ufigsten im Intensivbereich eingesetzte Substanzgruppe, ihr Beitrag zu den Gesamtkosten der Intensivmedizin ist erheblich. Trotz dieser enormen Bedeutung der Antibiotikatherapie f\u00fcr den Verlauf intensivmedizinischer Erkrankungen wurden diese Substanzen im Rahmen klinischer Studien am intensivmedizinischen Patientenkollekiv kaum untersucht. Empfehlungen zur Antibiotikatherapie in diesem Bereich sind meist aus Untersuchungen an wesentlich ges\u00fcnderen Patientenkollektiven abgeleitet. Auf vielen Intensivstationen existieren keine verbindlichen Richtlinien zum Einsatz antiinfekti\u00f6ser Substanzen. W\u00e4hrend Therapievorschriften in anderen Bereichen wie beispielsweise der Ern\u00e4hrungstherapie bis ins kleinste Detail reglementiert werden, werden im Bereich der Antibiotikatherapie minimale Grundregeln nicht befolgt.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Grunds\u00e4tzliche \u00dcberlegungen zur Antibiotikatherapie"
        },
        {
            "text": "Im Folgenden wird daher zun\u00e4chst auf die Grundanforderungen an eine moderne Antibiotikatherapie eingegangen. Im Weiteren werden dann spezifische Empfehlungen diskutiert. Spezifische Aspekte der Pharmakokinetik und -dynamik k\u00f6nnen im Rahmen dieser \u00dcbersicht nicht detailliert besprochen werden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Grunds\u00e4tzliche \u00dcberlegungen zur Antibiotikatherapie"
        },
        {
            "text": "Auf prophylaktische Ma\u00dfnahmen zur Verhinderung der Pneumonieentstehung, die einen wesentlichen Baustein in der Infektionsbek\u00e4mpfung einnehmen, kann im Rahmen dieses Artikels nicht eingegangen werden. Hier wird auf die Empfehlungen des RKI sowie des Centers of Disease Control verwiesen [30] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 286,
                    "end": 290,
                    "text": "[30]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Grunds\u00e4tzliche \u00dcberlegungen zur Antibiotikatherapie"
        },
        {
            "text": "Die Prognose von Patienten mit nosokomialer Pneumonie h\u00e4ngt von der initial richtigen Antibiotikatherapie ab. Inad\u00e4quate Therapie -wobei unter inad\u00e4quat sowohl das falsche Antibiotikum als auch eine nicht ausreichend dosierte Antibiotikatherapie zu verstehen ist -erh\u00f6ht, unabh\u00e4ngig vom prim\u00e4ren Infektionsort, die Sterblichkeitswahrscheinlichkeit um bis zu 40% [31] . Wird -beispielsweise nach Erhalt der mikrobiologischen Ergebnisse -eine Korrektur der Therapie vorgenommen, hat dies kaum noch einen positiven Einfluss auf das \u00dcberleben der Patienten [32] . Aber selbst wenn die falsche antibiotische Prim\u00e4rtherapie \u00fcberlebt wird, erh\u00f6hen sich die Liegedauer auf der Intensivstation und im Krankenhaus und damit die Kosten der Behandlung deutlich. Hauptgrund f\u00fcr eine initiale Falschtherapie ist eine Infektion durch multiresistente Erreger, die durch eine zu eng gew\u00e4hlte Antibiotikastrategie nicht erreicht werden k\u00f6nnen [33] . Risikofaktoren f\u00fcr multiresistente Erreger (Tab. 3) m\u00fcssen daher in die Therapieempfehlungen mit einbezogen werden. Einer Antibiotikavortherapie kommt dabei eine wesentliche Rolle zu, es sollte bis auf Ausnahmen nicht mit einem Antibiotikum behandelt werden, dass in den letzten vier Wochen bereits eingesetzt wurde. Einer genauen Antibiotikaanamnese kommt daher eine wesentliche Bedeutung zu.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 362,
                    "end": 366,
                    "text": "[31]",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                },
                {
                    "start": 553,
                    "end": 557,
                    "text": "[32]",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                },
                {
                    "start": 925,
                    "end": 929,
                    "text": "[33]",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Grunds\u00e4tzliche \u00dcberlegungen zur Antibiotikatherapie"
        },
        {
            "text": "Neben der richtigen Wahl des Antibiotikums spielt jedoch auch der Zeitpunkt der Applikation f\u00fcr das \u00dcberleben des Patienten eine entscheidende Rolle. Sobald ein Infektionsverdacht besteht, muss die Therapie begonnen werden. Diagnostische Ma\u00dfnahmen (Gewinnung von Blutkultur oder Atemwegsmaterial) sollten dann abgeschlossen sein, die Antibiotikagabe darf jedoch in keinem Fall durch zu aufwendige Diagnostik wesentlich verz\u00f6gert werden. Bei nosokomialer Pneumonie kann sich die Letalit\u00e4t durch Verz\u00f6gerung der ad\u00e4quaten antibiotischen Therapie vervierfachen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Grunds\u00e4tzliche \u00dcberlegungen zur Antibiotikatherapie"
        },
        {
            "text": "Wie oben bereits gezeigt, beschleunigt eine \u00dcbertherapie mit Antibiotika die Resistenzentwicklung der wichtigsten Erreger und tr\u00e4gt damit indirekt zu einer erh\u00f6hten Sterblichkeit bei. Zuverl\u00e4ssige Marker, die eine bakterielle Infektion belegen, fehlen. Prim\u00e4r wird man bei einem Infektionsverdacht immer mit ei- [35] . Entscheidend f\u00fcr die Entwicklung von Antibiotikaresistenzen ist jedoch unter anderem die Dauer der Antibiotikatherapie. Diese ist auf den meisten Intensivstationen im Schnitt deutlich zu lang. Nina Singh konnte zeigen, dass es sinnvoll ist, die Berechtigung einer solchen Therapie bereits am Tag 3 zu \u00fcberpr\u00fcfen. L\u00e4sst sich zu diesem Zeitpunkt kein Infektionsverdacht mehr best\u00e4tigen, konnte die Therapie ohne Verschlechterung des Outcome beendet werden. Die Resistenzentwicklung wurde auf diese Weise reduziert, Kosten wurden gespart [36] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 312,
                    "end": 316,
                    "text": "[35]",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                },
                {
                    "start": 854,
                    "end": 858,
                    "text": "[36]",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Grunds\u00e4tzliche \u00dcberlegungen zur Antibiotikatherapie"
        },
        {
            "text": "Aber auch f\u00fcr die Beurteilung des Therapieversagens ist der dritte Tag der entscheidende Zeitpunkt, um das zu w\u00e4hlende Vorgehen neu zu \u00fcberdenken. Gegebenenfalls ist eine Erweiterung der Antibiotikatherapie (vor allem bei Verdacht auf multiresistente Erreger) oder ein Wechsel des Antibiotikums notwendig. Bei Unklarheiten \u00fcber Infektionsart und -herd sollte eine ausgedehnte erweiterte Diagnostik unter Einschluss endoskopischer und radiologischer Verfahren erwogen werden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Grunds\u00e4tzliche \u00dcberlegungen zur Antibiotikatherapie"
        },
        {
            "text": "Zeichnet sich am Tag 3 ein Therapieerfolg ab, sollte die Therapie bis zum Tag 7 unver\u00e4ndert fortgesetzt werden. In einer randomisierten kontrollierten Studie aus Frankreich konnte belegt werden, dass nur in Ausnahmef\u00e4llen eine Therapie \u00fcber mehr als sieben Tage hinaus notwendig ist [37] . Dies gilt auch f\u00fcr atypische Pneumonieerreger [38] . Im Hinblick auf Pseudomonas konnte aufgrund der zu kleinen Patientenzahl keine abschlie\u00dfende Beurteilung vorgenommen werden, m\u00f6glicherweise muss hier auf eine 10 Tagestherapie erweitert werden.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 283,
                    "end": 287,
                    "text": "[37]",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                },
                {
                    "start": 336,
                    "end": 340,
                    "text": "[38]",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Grunds\u00e4tzliche \u00dcberlegungen zur Antibiotikatherapie"
        },
        {
            "text": "Die Therapie der nosokomialen Pneumonie sollte grunds\u00e4tzlich parenteral erfolgen, da die Bioverf\u00fcgbarkeit von Antibiotika in Abh\u00e4ngigkeit von Alter des Patienten und Schwere der Erkrankung ungewiss ist. In mehreren Studien zur ambulant erworbenen Pneumonie konnte gezeigt werden, dass bei schneller klinischer Besserung unter Beachtung der in Tabelle 4 aufgef\u00fchrten Kriterien ein Wechsel auf eine orale Therapie nach drei Tagen m\u00f6glich ist (sogenannte Switch Therapie). Auch wenn f\u00fcr die nosokomiale Pneumonie keine Studien vorliegen kann diese Empfehlung f\u00fcr leichtere Formen der Pnemonie wahrscheinlich \u00fcbernommen werden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Grunds\u00e4tzliche \u00dcberlegungen zur Antibiotikatherapie"
        },
        {
            "text": "Die Therapie der nosokomialen Pneumonie orientiert sich an den Richtlinien der American Thoracic Society [34] . Hier wird entsprechend dem oben aufgef\u00fchrten Risiko f\u00fcr multiresistente Erreger bzw. dem Risiko f\u00fcr das Auftreten einer Pseudomonasinfektion stratifiziert. Als Risikofaktoren f\u00fcr Pseudomonas gelten eine m\u00f6gliche Aspiration (Alten-und Pflegeheimpatienten), eine COPD in fortgeschrittenem Krankheitsstadium (GOLD Stadium III und IV), ein Krankenhausaufenthalt in den letzten drei Monaten und eine Antibiotikavorbehandlung (aus welchen Gr\u00fcnden auch immer) im letzten Monat [40] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 105,
                    "end": 109,
                    "text": "[34]",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 582,
                    "end": 586,
                    "text": "[40]",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Antibiotikatherapie der nosokomialen Pneumonie"
        },
        {
            "text": "In den amerikanischen Empfehlungen spielt die Beatmungsdauer noch eine Rolle, da angenommen wird, dass Erregerresistenzen erst \u00fcber die Zeit entstehen. Neuere Arbeiten belegen jedoch, dass viele Patienten schon fr\u00fchzeitig Multiresistenzen zeigen [41] . Multimorbidit\u00e4t und h\u00e4ufige Krankenhausaufenthalte d\u00fcrften hierf\u00fcr verantwortlich zeichnen.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 246,
                    "end": 250,
                    "text": "[41]",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Antibiotikatherapie der nosokomialen Pneumonie"
        },
        {
            "text": "Die Tabellen 5 und 6 (modifiziert nach [34] ) zeigen das Vorgehen entsprechend der Stratifizierung. Bei Leber-und Niereninsuffizienz muss eine entsprechende Anpassung der Dosierungen erfolgen.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 39,
                    "end": 43,
                    "text": "[34]",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Antibiotikatherapie der nosokomialen Pneumonie"
        },
        {
            "text": "Wegen der hohen Resistenzrate von Ciprofloxacin bei Enterobacteriacae und Pseudomonas wird keine Monotherapie mit dieser Substanz empfohlen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Antibiotikatherapie der nosokomialen Pneumonie"
        },
        {
            "text": "Die Kombinationstherapie mit Aminoglykosiden ist aufgrund mehrerer negativer Metaanalysen in Verruf gekommen [42, 43] . Diese zeigten lediglich eine erh\u00f6hte Nebenwirkungsrate (mehr Nephrotoxizit\u00e4t), nicht aber ein verbessertes Outcome unter der Kombinationstherapie. Allerdings beruhen die Metaanalysen \u00fcberwiegend auf \u00e4lteren Studien, in denen Aminoglykoside noch niedrig dosiert dreimal t\u00e4glich angewandt wurden. Im letzten Jahr wurde gezeigt, dass subinhibitorische Aminoglykosidkonzentrationen ein Gen aktivieren, das die Biofilmbildung von Erregern kodiert. Diese Biofilme inhibieren die Wirksamkeit von Antibiotika und unterst\u00fctzen Resistenzentwicklung [44] . Heute werden Aminglykoside einmal t\u00e4glich hochdosiert (Genta-und Tobramycin 7-10 mg/kg K\u00f6rpergewicht/Tag), daf\u00fcr wird -mit Ausnahme der Endokarditis -die Therapiedauer auf drei Tage verk\u00fcrzt. Eine retrospektive Analyse bei Patienten mit Pseudomonassepsis konnte den Erfolg dieses Vorgehens best\u00e4tigen [45] . Bei Verdacht auf eine Infektion mit einem methacillinresistenten Staphylokokkus aureus ist eine Gly-kopeptidtherapie (Vancomycin) in der Regel nicht ausreichend, da Glykopeptide schlecht in der Lunge anreichern. Es muss daher mit einem gewebsg\u00e4ngigen Antibiotikum (Rifampicin, Fosfomycin) kombiniert werden (\u00dcbersicht bei [47] ). Eine erste Studie aus Spanien zeigt, dass eine Dauerinfusion \u00fcber 24 Stunden (1,5-2 g Vancomycin, Zielserumspiegel 16-20 mg/l) die Wirksamkeit des Glykopeptids erh\u00f6ht [48] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 109,
                    "end": 113,
                    "text": "[42,",
                    "ref_id": "BIBREF32"
                },
                {
                    "start": 114,
                    "end": 117,
                    "text": "43]",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                },
                {
                    "start": 659,
                    "end": 663,
                    "text": "[44]",
                    "ref_id": "BIBREF34"
                },
                {
                    "start": 967,
                    "end": 971,
                    "text": "[45]",
                    "ref_id": "BIBREF35"
                },
                {
                    "start": 1296,
                    "end": 1300,
                    "text": "[47]",
                    "ref_id": "BIBREF37"
                },
                {
                    "start": 1471,
                    "end": 1475,
                    "text": "[48]",
                    "ref_id": "BIBREF39"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Antibiotikatherapie der nosokomialen Pneumonie"
        },
        {
            "text": "Alternative f\u00fcr schwere MRSA-F\u00e4lle -vor allem, wenn die pathogene PVL-Variante mit nekrotisierenden Infektionen vorliegt -ist das Oxazolidinon Linezolid. Wegen schwerwiegender neuro-und h\u00e4matotoxischer Nebenwirkungen ist diese Substanz jedoch nicht zur Langzeittherapie (> 4 Wochen) geeignet.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Antibiotikatherapie der nosokomialen Pneumonie"
        },
        {
            "text": "Grunds\u00e4tzlich kann durch jedes Antibiotikum eine Antibiotika assoziierte Diarrhoe mit Clostridium difficile ausgel\u00f6st werden. W\u00e4ssrige Durchf\u00e4lle bei einer Antibiotikatherapie \u00fcber 5 Tage sollten Anlass sein, an eine solche Komplikation zu denken. Ein zweimaliger Nachweis von C. difficile Toxin im Stuhl ist bei passender Klinik diagnostisch beweisend. Das Antibiotikum muss sofort abgesetzt werden und eine Therapie mit 4 \u00d7 400 mg Metronidazol (alternativ 4 \u00d7 250 mg Vancomycin oral) eingeleitet werden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Antibiotikanebenwirkungen (\u00dcbersicht bei [49])"
        },
        {
            "text": "In gleicher Weise kann auch prinzipiell durch jedes Antibiotikum Fieber ausgel\u00f6st werden. Fehlende Entz\u00fcndungswerte und eine an die Applikation gekoppelter Fieberanstieg sollten zu denken geben. Antibiotika assoziiertes Fieber tritt umso h\u00e4ufiger auf, je mehr antibiotische Substanzen eingesetzt werden. Bei Verdacht sollte eine 24 st\u00fcndige Antibiotikapause erwogen werden, danach sollten die Fieberepisoden in der Regel verschwunden sein.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Antibiotikanebenwirkungen (\u00dcbersicht bei [49])"
        },
        {
            "text": "Hautver\u00e4nderungen im Sinne eines allergischen Exanthems sind unter Antibiotikatherapie h\u00e4ufig. Allerdings ist nicht jeder Hautausschlag unter Einsatz dieser Substanzen eine Allergie. Antibiotika bilden Haptene mit Virusbestandteilen, was einen Hautausschlag bedingt. Bei Reexposition ergeben sich zu einem anderen Zeitpunkt keine allergischen Probleme. Es muss daher in jedem Einzelfall kritisch abgewogen werden, ob ein Hautausschlag zu einem sofortigen Absetzen der Therapie f\u00fchren muss.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Antibiotikanebenwirkungen (\u00dcbersicht bei [49])"
        },
        {
            "text": "Die steigende Bedeutung multiresistenter Erreger hat dazu beigetragen, dass wieder mehr Geld in die Antibiotikaentwicklung geflossen ist (\u00dcbersicht bei [47) ]. Die Mehrzahl der neuen Substanzen fokusiert ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 152,
                    "end": 156,
                    "text": "[47)",
                    "ref_id": "BIBREF37"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Ausblick"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Incidence and risk factors for nosocomial infections caused by fluoroquinolone-resistant Escherichia coli",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Huotari",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Tarkka",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Valtonen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Kolho",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Eur J Clin Microbiol Infect Dis",
            "volume": "22",
            "issn": "8",
            "pages": "492--495",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Escherichia coli: development of carbapenem resistance during therapy",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Hong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Moland",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Abdalhamid",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Hanson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Sloan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Fabian",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Farajallah",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Levine",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Thomson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "40",
            "issn": "10",
            "pages": "84--86",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Antibiotic resistance among gram-negative bacilli in US intensive care units: implications for fluoroquinolone use",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Neuhauser",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Weinstein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Rydman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Danziger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Karam",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Quinn",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "289",
            "issn": "7",
            "pages": "885--888",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "How many infections are caused by patient-to-patient transmission in intensive care units?",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Grundmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Barwolff",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Tami",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Behnke",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Schwab",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Geffers",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Halle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Gobel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Schiller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Jonas",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Klare",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Weist",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Witte",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Beck-Beilecke",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Schumacher",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Gastmeier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "33",
            "issn": "5",
            "pages": "946--951",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Outpatient antibiotic use in Europe and association with resistance: a cross national database study",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Goossens",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ferech",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Vander Stichele",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Elseviers",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "365",
            "issn": "",
            "pages": "579--587",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Epidemiological impact of antibiotic use/misuse in the community",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Welte",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Eur Respir Mon",
            "volume": "28",
            "issn": "",
            "pages": "165--174",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Fluoroquinolone resistance in invasive Streptococcus pyogenes isolates due to spontaneous mutation and horizontal gene transfer",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Pletz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Mcgee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Van Beneden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Petit",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Bardsley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Barlow",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Klugman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Antimicrob Agents Chemother",
            "volume": "50",
            "issn": "3",
            "pages": "943--948",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Incidence and susceptibility of pathogenic bacteria vary between intensive care units within a single hospital: implications for empiric antibiotic strategies",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Namias",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Samiian",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Nino",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Shirazi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "O&apos;neill",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Kett",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Ginzburg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Mckenney",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Sleeman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Cohn",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "J Trauma",
            "volume": "49",
            "issn": "4",
            "pages": "638--645",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Influence of age on symptoms at presentation in patients with community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Metlay",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Schulz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Singer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Marrie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Coley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Hough",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Obrosky",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Kapoor",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Fine",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Arch Intern Med",
            "volume": "157",
            "issn": "13",
            "pages": "1453--1459",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Do clinical findings in lower respiratory tract infection help general practitioners prescribe antibiotics appropriately? An observational cohort study in general practice",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Hopstaken",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Butler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Muris",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Knottnerus",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Kester",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Rinkens",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Dinant",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Fam Pract",
            "volume": "23",
            "issn": "2",
            "pages": "180--187",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Diagnosis of ventilator-associated pneumonia by bacterologic analysis of bronchoscopic and nonbronchoscopic \"blind\" bronchoalveolar fluid",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Pugin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Auckenthaler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Mili",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Janssens",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Lew",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Suter",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "Am Rev Respir Dis",
            "volume": "143",
            "issn": "",
            "pages": "1121--1129",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Patient transport from intensive care increases the risk of developing ventilator-associated pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Kollef",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Von",
                    "middle": [],
                    "last": "Harz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Prentice",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Shapiro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Silver",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "St John",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Trovillion",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Chest",
            "volume": "112",
            "issn": "3",
            "pages": "765--773",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Effect of procalcitonin guided treatment on antibiotic use and outcome in lower respiratory tract infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Christ-Crain",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Jaccard-Stolz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Bingisser",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Gencay",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Huber",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Tamm",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "M\u00fcller",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "363",
            "issn": "",
            "pages": "600--607",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Validation of predictive rules and indices of severity for community acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ewig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "De Roux",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Bauer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Garcia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Mensa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Niederman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Torres",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "59",
            "issn": "5",
            "pages": "421--427",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Invasive and noninvasive strategies for management of suspected ventilator-associated pneumonia. A randomized trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Fagon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Chastre",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Wolff",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Gervais",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Parer-Aubas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Stephan",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Similowski",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Mercat",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Diehl",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Sollet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Tenaillon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Ann Intern Med",
            "volume": "132",
            "issn": "8",
            "pages": "621--630",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Noninvasive versus invasive microbial investigation in ventilator-associated pneumonia: evaluation of outcome",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruiz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Torres",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ewig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Marcos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Alcon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Lledo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Asenjo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Maldonaldo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "162",
            "issn": "1",
            "pages": "119--125",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Diagnostically significant variations in pleural fluid pH in loculated parapneumonic effusions",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Maskell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Gleeson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Darby",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Chest",
            "volume": "126",
            "issn": "",
            "pages": "2022--2024",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "S3-Leitlinie zu ambulant erworbener Pneumonie und tiefen Atemwegsinfektionen",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Hoffken",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Lorenz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Kern",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Welte",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Bauer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Dalhoff",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Dietrich",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ewig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Gastmeier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Grabein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Halle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Kolditz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Marre",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Sitter",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "",
            "volume": "59",
            "issn": "",
            "pages": "612--664",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Guidelines for preventing health-care-associated pneumonia, 2003: recommendations of CDC and the Healthcare Infection Control Practices Advisory Committee",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "Healthcare Infection Control Practices Advisory Committee",
            "volume": "53",
            "issn": "",
            "pages": "1--36",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Communityacquired bloodstream infection in critically ill adult patients: impact of shock and inappropriate antibiotic therapy on survival",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Valles",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Rello",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Ochagavia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Garnacho",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Alcala",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Chest",
            "volume": "123",
            "issn": "5",
            "pages": "1615--1624",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Impact of BAL data on the therapy and outcome of ventilatorassociated pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Luna",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Vujacich",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Niederman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Vay",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Gherardi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Matera",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Jolly",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Chest",
            "volume": "111",
            "issn": "3",
            "pages": "676--685",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Ventilatorassociated pneumonia caused by potentially drug-resistant bacteria",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Trouillet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Chastre",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Vuagnat",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Joly-Guillou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Combaux",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Dombret",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Gibert",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "157",
            "issn": "2",
            "pages": "531--539",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Guidelines for the management of adults with hospital-acquired, ventilator-associated, and healthcare-associated pneumonia",
            "authors": [],
            "year": 2005,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "171",
            "issn": "4",
            "pages": "388--416",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Therapy of ventilator-associated pneumonia. A patient-based approach based on the ten rules of \"The Tarragona Strategy",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Sandiumenge",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Diaz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Bodi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Rello",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Intensive Care Med",
            "volume": "29",
            "issn": "6",
            "pages": "876--883",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "Shortcourse empiric antibiotic therapy for patients with pulmonary infiltrates in the intensive care unit. A proposed solution for indiscriminate antibiotic prescription",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Singh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Rogers",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Atwood",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Wagener",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Yu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "162",
            "issn": "2",
            "pages": "505--511",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "PneumA Trial Group. Comparison of 8 vs 15 days of antibiotic therapy for ventilator-associated pneumonia in adults: a randomized trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Chastre",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Wolff",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Fagon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Chevret",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Thomas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Wermert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Clementi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Gonzalez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Jusserand",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Asfar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Perrin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Fieux",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Aubas",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "290",
            "issn": "",
            "pages": "2588--2598",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "Efficacy of 750-mg, 5-day levofloxacin in the treatment of community acquired pneumonia caused by atypical pathogens",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Dunbar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Khashab",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Kahn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Zadeikis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "X"
                    ],
                    "last": "Xiang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Tannenberg",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Curr Med Res Opin",
            "volume": "20",
            "issn": "4",
            "pages": "555--563",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "Clinical practice. Managment of communityacquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Halm",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Teirstein",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "347",
            "issn": "25",
            "pages": "2039--2045",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF30": {
            "ref_id": "b30",
            "title": "Community-acquired pneumonia due to gram-negative bacteria and pseudomonas aeruginosa: incidence, risk, and prognosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Arancibia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Bauer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ewig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Mensa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Gonzalez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Niederman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Torres",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Arch Intern Med",
            "volume": "162",
            "issn": "",
            "pages": "1849--1858",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF31": {
            "ref_id": "b31",
            "title": "Both early-onset and late-onset ventilator associated-pneumonia are caused mainly by potentially multiresistant bacteria",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Giantsou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Liratzopoulos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Efraimidou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Panopoulou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Alepopoulou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Kartali-Ktenidou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Minopoulos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Zakynthinos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Manolas",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Intensive Care Med",
            "volume": "31",
            "issn": "11",
            "pages": "1488--1494",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF32": {
            "ref_id": "b32",
            "title": "Beta lactam monotherapy versus beta lactamaminoglycoside combination therapy for sepsis in immunocompetent patients: systematic review and metaanalysis of randomised trials",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Paul",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Benuri-Silbiger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Soares-Weiser",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Leibovici",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "BMJ",
            "volume": "328",
            "issn": "7441",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF33": {
            "ref_id": "b33",
            "title": "Does combination antimicrobial therapy reduce mortality in Gram-negative bacteraemia? A metaanalysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Safdar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Handelsman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Maki",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Lancet Infect Dis",
            "volume": "4",
            "issn": "8",
            "pages": "519--527",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF34": {
            "ref_id": "b34",
            "title": "Aminoglycoside antibiotics induce bacterial biofilm formation",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Hoffman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "&apos;argenio",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Maccoss",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Jones",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Miller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Nature",
            "volume": "436",
            "issn": "7054",
            "pages": "1171--1175",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF35": {
            "ref_id": "b35",
            "title": "Effectiveness of combination antimicrobial therapy for Pseudomonas aeruginosa bacteremia",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Chamot",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Boffi",
                    "middle": [
                        "El"
                    ],
                    "last": "Amari",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Rohner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Delden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Antimicrob Agents Chemother",
            "volume": "47",
            "issn": "9",
            "pages": "2756--2764",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF36": {
            "ref_id": "b36",
            "title": "Investigation of the synergic effects of aminoglycoside-fluoroquinolone and third-generation cephalosporin combinations against clinical isolates of Pseudomonas spp",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Mayer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Nagy",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "J Antimicrob Chemother",
            "volume": "43",
            "issn": "5",
            "pages": "651--657",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF37": {
            "ref_id": "b37",
            "title": "Neue Antibiotika f\u00fcr die Behandlung von MRSA-Infektionen",
            "authors": [
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Burkhardt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Derendorf",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Welte",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF39": {
            "ref_id": "b39",
            "title": "Pneumonia caused by oxacillin-resistant Staphylococcus aureus treated with glycopeptides",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Rello",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Sole-Violan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Sa-Borges",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Garnacho-Montero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Munoz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Sirgo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Olona",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Diaz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "33",
            "issn": "9",
            "pages": "1983--1987",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF40": {
            "ref_id": "b40",
            "title": "Arzneimittelkommission der deutschen \u00c4rzteschaft (Hrsg) Arzneiverordnungen. Deutscher \u00c4rzte-Verlag, K\u00f6ln",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Welte",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "879--891",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "TABREF0": {
            "text": "Jeder zweite Patient, der l\u00e4nger als 24 Stunden auf der Intensivstation liegt, hat initial oder entwickelt irgendwann im Verlauf des Intensivaufenthaltes eine Infektion [1]. Jeder vierte Patient mit einer Infektion bekommt innerhalb von 28 Tagen eine Sepsis [2]. Der Einfluss dieser Infektionen auf Morbidit\u00e4t und Letalit\u00e4t von Intensivpatienten ist hoch, insgesamt muss man von einer zus\u00e4tzlichen Sterblichkeit von 30% durch Infektionen ausgehen [3]. Nach Sch\u00e4tzungen handelt es bei 15-35% aller nosokomialer Infektionen um Pneumonien. Betrachtet man jedoch nur nosokomiale Infektionen mit schwerem Verlauf, so liegen in mehr als > 60% der F\u00e4lle Pneumonien zugrunde [1]. Neben der erh\u00f6hten Sterblichkeit f\u00fchrt die nosokomiale Pneumonie -vor allem durch Liegezeitverl\u00e4ngerung -zu erheblichen Kostensteigerungen (gesch\u00e4tzt 7500,-1 pro Pneumonieepisode [4]). Resistente Erreger tragen besonders zur Kostensteigerung bei [5]. Die meisten pulmonalen Pathogene stammen aus der oropharyngealen Flora. Die Aspiration solcher Pathogene stellt den h\u00e4ufigsten Infektionsweg bei einer Pneumonie dar. Zu verschiedenen Zeiten im Jahr tr\u00e4gt auch der Gesunde vor\u00fcbergehend allgemeine, potenziell lungenpathogene Mikroorganismen wie Streptococcus pneumoniae, Streptococcuspyogenes, Mycoplasma pneumoniae, Haemophilus influenzae, Moraxella catarrhalis im Nasopharynxbereich. Ungef\u00e4hr 50% der gesunden Erwachsenen aspirieren w\u00e4hrend des Schlafs oropharyngeale Sekrete in den unteren Respirationstrakt. Im Alter, bei Alkoholikern, Diabetikern, schweren Erkrankungen, Hospitalisierung oder auch fortschreitender Debilit\u00e4t steigt die H\u00e4ufigkeit der Besiedlung des Nasopharynx mit gramnegativen aeroben Keimen, was bei Gesunden sehr selten ist (< 2%). Zweitwichtigster Infektionsweg ist die Deposition von inhalierten Partikeln im Respirationstrakt. Typische Pneumonien, die \u00fcber solche infekti\u00f6sen Aerosole \u00fcbertragen werden sind die Tuberkulose, Virusinfektionen wie die Influenza und die Legionellose. Eine h\u00e4matogene Streuung aus extrapulmonalen Herden ist selten. Hier ist in erster Linie die Staphylococcus-aureus-Infektion zu nennen (intraven\u00f6s verabreichten Drogen, Patienten mit einer rechts-oder linksventrikul\u00e4ren bakteriellen Endokarditis oder Patienten mit intraven\u00f6sen Katheterinfektionen). Seit 2002 werden Infektionen im Krankenhaus entsprechend des Infektionsschutzgesetzes erfasst. Zus\u00e4tzlich steht mit dem nationalen Krankenhaus Infektions Surveillance System (KISS) eine detailiertere, vergleichende Erfassung nach amerikanischem Vorbild zur Verf\u00fcgung [7].",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF3": {
            "text": "Voraussetzungen, die erf\u00fcllt sein m\u00fcssen, um von parenterale auf orale Therapie umzusetzen \u2022 Herzfrequenz \u2264 100/min \u2022 Atemfrequenz \u2264 24/min \u2022 Systolischer Blutdruck \u2265 90 mmHg \u2022 K\u00f6rpertemperatur \u2264 37,8 8C \u2022 F\u00e4higkeit zur oralen Nahrungsaufnahme \u2022 normaler Bewusstseinszustand \u2022 keine Hypox\u00e4mie (PO 2 \u2265 60 mm Hg bzw. SaO 2 \u2265 90%) \u2022 sichere orale Medikamenteneinnahme F\u00fcr die Kombinationstherapie von Betalaktamantibiotika mit Fluorchinolonen konnten in vitro Synergien belegt werden [46], klinische Daten fehlen. Eine erste Studie bei nosokomialer Pneumonie aus Kanada ist abgeschlossen, die Daten sollen im Sommer 2006 pr\u00e4sentiert werden. Ob sich jedoch Ciprofloxacin aufgrund seiner schlechten gram positiven Wirksamkeit und der hohen Resistenzraten bei E. coli und Pseudomonas als Kombinationspartner eignet bleibt abzuwarten. Die Deutsche Sepsisgesellschaft wird ab Sommer 2006 eine Studie zur Monotherapie mit einem Carbapenem versus einer Kombinationstherapie mit Carbapenem und einem neueren Fluorchinolon (Moxifloxacin) durchf\u00fchren, um die Synergien des Moxifloxacins im gram positiven Bereich zu nutzen. Ergebnisse werden hier Ende 2007 erwartet.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF4": {
            "text": "Tab. 5 Kein Risiko f\u00fcr Pseudomonas oder multiresistente Erreger (hohe Pr\u00e4valenz von Multiresistenz im Krankenhaus oder Angeh\u00f6rige mit resistenten Erregern oder immunsuppressive Therapie), Beatmungsdauer <5 Tage Betalaktam \u2022 Amoxicillin/Clavulans\u00e4ure jedoch auf das Problem MRSA. So befinden sich eine Reihe neuer Glykopeptide in klinischer Pr\u00fcfung, die sich durch eine bessere Gewebspenetrabilit\u00e4t gegen\u00fcber Vancomycin auszeichnen (Dalbavancin, Oritavancin, Telavancin). F\u00fcr die Behandlung der Pneumonie interessant k\u00f6nnten die Glycocycline (Tigecyclin wurde als erster Vertreter im Mai 2006 in Deutschland zugelassen) und die MRSA wirksamen Cephalosporine (z. B. Ceftobiprole) sein, die neben der Wirksamkeit gegen\u00fcber MRSA auch im gram negativen Bereich wirksam sind und hier auch gegen\u00fcber ESBL bildenden Keimen und anderen multiresistenen Erregern erfolgreich eingesetzt wurden. Beide Substanzen sind allerdings nicht Pseudomonas wirksam. Das ebenfalls zur MRSA Behandlung entwickelte Daptomycin ist nicht lungeng\u00e4ngig und daher keine Option f\u00fcr die Pneumoniebehandlung.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}