{
    "paper_id": "35e3e5fe8a33546858a0d9986b88f3d485e8327a",
    "metadata": {
        "title": "Akute Bronchitis",
        "authors": [
            {
                "first": "Bj\u00f6rn",
                "middle": [],
                "last": "Autoren",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Westdeutsches Lungenzentrum am Universit\u00e4tsklinikum Essen",
                    "location": {}
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Christian",
                "middle": [],
                "last": "Kleibrink",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Westdeutsches Lungenzentrum am Universit\u00e4tsklinikum Essen",
                    "location": {}
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "",
                "middle": [],
                "last": "Taube",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Westdeutsches Lungenzentrum am Universit\u00e4tsklinikum Essen",
                    "location": {}
                },
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "Stand der Dinge Die akute Bronchitis ist eine selbstlimitierende, akute Entz\u00fcndung der Atemwege und tritt meistens im Rahmen einer viral bedingten Erk\u00e4ltung in Erscheinung. Obwohl sie in der Regel nach zwei bis drei Wochen selbstlimi-tierend abklingt, sind viele Patienten ungeduldig und fordern mitunter eine Antibiotikabehandlung.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Diagnostik Anamnese und k\u00f6rperliche Untersuchung sind bei unkomplizierter akuter Bronchitis ausreichend. Bei \u00e4lteren, multimorbiden oder immunsupprimierten Patienten oder Auff\u00e4lligkeiten bei Vitalparametern ist eine weitergehende Differenzialdiagnostik notwendig. Die Bestimmung des Procalcitonins konnte in prospektiven Studien bisher keinen sicheren Nutzen zeigen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Therapie Bei der unkomplizierten akuten Bronchitis erfolgt eine symptomatische Therapie. Um Fehlverschreibungen zu verhindern, sind die Edukation von Arzt und Patient sowie eine Verschreibung erst bei Zweitkontakt erfolgreich. Die antibiotische Therapie bleibt einem Risikokollektiv vorbehalten. Es bleibt abzuwarten, ob mittels Procalcitonin in Zukunft Patienten bestimmt werden k\u00f6nnen, bei denen auf eine antibiotische Therapie verzichtet werden kann.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Die akute Bronchitis ist eine selbstlimitierende, akute Entz\u00fcndung der Atemwege. Dabei ist sie in den meisten F\u00e4llen Teil einer viral bedingten Erk\u00e4ltungserkrankung und tritt bei dieser in Kombinationund meist auch in zeitlicher Abfolgemit Tracheitis, Laryngitis/Tonsillitis, Rhinitis und Sinusitis auf. Eine klinische Unterscheidung der genannten Erkrankungen erfolgt dabei aufgrund der Symptomatik und Klinik der f\u00fchrend betroffenen Lokalisation. In seltenen F\u00e4llen kann eine bakterielle oder irritative Bronchitis vorliegen. Ungef\u00e4hr 5 % der erwachsenen Bev\u00f6lkerung erleidet j\u00e4hrlich eine akute Bronchitis, ein Gro\u00dfteil dieser Patienten nimmt medizinische Hilfe in Anspruch. Hauptsymptom der Bronchitis ist ein neu aufgetretener, akuter Husten (zun\u00e4chst trocken, dann produktiv, gegen Ende wieder trocken), der nach Ablauf von zwei bis drei Wochen sistiert. Aber auch ein subakuter Verlauf (d. h. mit drei bis acht Wochen Symptomdauer) mit eventuell post-infekti\u00f6ser Hyperreagibilit\u00e4t ist im Anschluss an die akute Erkrankungsphase m\u00f6glich. Insbesondere Infektionen durch Adenoviren und Mykoplasmen k\u00f6nnen bis zu sechs Wochen symptomatisch sein (h\u00e4ufig insbesondere bei jungen M\u00e4nnern). Diese Zeiten sind dabei deutlich l\u00e4nger als die Patientenerwartung an eine akute Bronchitis, was h\u00e4ufig den Wunsch nach Behandlung und nach einer antibiotischen Therapie aufkommen l\u00e4sst. Auch eine bronchiale Obstruktion mit Belastungsdyspnoe und entsprechendem Auskultationsbefund kann in jeder Phase der Erkrankung hinzutreten. Aufgrund des Auftretens im Rahmen einer Erk\u00e4ltungserkrankung bestehen in den meisten F\u00e4llen weitere Allgemeinsymptome wie Schnupfen, Fieber, Abgeschlagenheit, Schluckbeschwerden, Kopfschmerzen und Appetitverlust. Die akute Bronchitis ist in der Regel selbstlimitierend und ben\u00f6tigt nur bei besonders schwerer Symptomatik eine symptomorientierte Therapie. Bei akuter Bronchitis im Rahmen von Erk\u00e4ltungserkrankungen geh\u00f6ren haupts\u00e4chlich Viren zum Erregerspektrum [1]. ERREGER DER AKUTEN BRONCHITIS: \u25aa Rhinoviren (30 -50 % bis zu 80 % w\u00e4hrend Epidemien) \u25aa Coronavirus \u25aa Parainfluenzaviren \u25aa Respiratory Syncitial Virus (RSV) \u25aa Adenoviren Klinische Relevanz Die akute Bronchitis im Rahmen einer viralen Erk\u00e4ltungserkrankung ist ein h\u00e4ufiger Konsultationsanlass innder Hausarztpraxis. Die durchschnittliche Symptomdauer von zwei bis drei Wochen \u00fcbersteigt dabei die Patientenerwartungen deutlich. Klinischer Fortschritt | Pneumologie 185 Kleibrink B et al. Akute Bronchitis\u2026 Dtsch Med Wochenschr 2019; 144: 185-188",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Dieses Dokument wurde zum pers\u00f6nlichen Gebrauch heruntergeladen. Vervielf\u00e4ltigung nur mit Zustimmung des Verlages.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "rende, akute Entz\u00fcndung der Atemwege und tritt meistens im Rahmen einer viral bedingten Erk\u00e4ltung in Erscheinung. Obwohl sie in der Regel nach zwei bis drei Wochen selbstlimi-tierend abklingt, sind viele Patienten ungeduldig und fordern mitunter eine Antibiotikabehandlung.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Diagnostik Anamnese und k\u00f6rperliche Untersuchung sind bei unkomplizierter akuter Bronchitis ausreichend. Bei \u00e4lteren, multimorbiden oder immunsupprimierten Patienten oder Auff\u00e4lligkeiten bei Vitalparametern ist eine weitergehende Differenzialdiagnostik notwendig. Die Bestimmung des Procalcitonins konnte in prospektiven Studien bisher keinen sicheren Nutzen zeigen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Therapie Bei der unkomplizierten akuten Bronchitis erfolgt eine symptomatische Therapie. Um Fehlverschreibungen zu verhindern, sind die Edukation von Arzt und Patient sowie eine Verschreibung erst bei Zweitkontakt erfolgreich. Die antibiotische Therapie bleibt einem Risikokollektiv vorbehalten. Es bleibt abzuwarten, ob mittels Procalcitonin in Zukunft Patienten bestimmt werden k\u00f6nnen, bei denen auf eine antibiotische Therapie verzichtet werden kann.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Die akute Bronchitis ist eine selbstlimitierende, akute Entz\u00fcndung der Atemwege. Dabei ist sie in den meisten F\u00e4llen Teil einer viral bedingten Erk\u00e4ltungserkrankung und tritt bei dieser in Kombinationund meist auch in zeitlicher Abfolgemit Tracheitis, Laryngitis/Tonsillitis, Rhinitis und Sinusitis auf. Eine klinische Unterscheidung der genannten Erkrankungen erfolgt dabei aufgrund der Symptomatik und Klinik der f\u00fchrend betroffenen Lokalisation. In seltenen F\u00e4llen kann eine bakterielle oder irritative Bronchitis vorliegen. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Stand der Dinge"
        },
        {
            "text": "Zur Diagnostik der unkomplizierten akuten Bronchitis ist eine genaue Anamnese und eine k\u00f6rperliche Untersuchung mit Bestimmung der Vitalparameter zumeist ausreichend. Insbesondere ein im Rahmen einer Erk\u00e4ltungserkrankung auftretender akuter Husten beim nicht schwer vorerkrankten Patienten ben\u00f6tigt zun\u00e4chst keine weitere technische Diagnostik. H\u00e4moptoe (Bluthusten), Atemnot, Thoraxschmerzen, schwere Begleiterkrankungen, hohes Fieber und Tbc-Kontakt sollten allerdings Anlass zu weiterf\u00fchrenden Untersuchungen geben [2] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 518,
                    "end": 521,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnostik"
        },
        {
            "text": "Von der akuten Bronchitis sind bei vergleichbarer Symptomatik die folgenden Erkrankungen abzugrenzen:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnostik"
        },
        {
            "text": "Bei \u00e4lteren, multimorbiden oder immunsupprimierten Patienten muss die Diagnostik allerdings je nach klinischem Bild ausgeweitet werden, da in dieser Gruppe die vorgenannten Erkrankungen sowohl mit verminderten Symptomen als auch mit einer erh\u00f6hten Komplikationsrate einhergehen k\u00f6nnen. Wenn die Hustensymptomatik anamnestisch bereits \u00fcber 8 Wochen besteht (per Definition chronischer Husten), sollte unbedingt eine weiterf\u00fchrende Diagnostik mit Bildgebung, Lungenfunktionsdiagnostik und evtl. Bronchoskopie erfolgen. Bei Verdacht auf irritative Bronchitis muss neben der Anamnese bez\u00fcglich eines stattgehabten Inhalationstraumas und der beteiligten Stoffe eine weiterf\u00fchrende funktionelle Diagnostik inklusive Lungenfunktion und Blutgasanalyse und idealerweise CO-Hb und volumenbezogener Diffusionskapazit\u00e4t durchgef\u00fchrt werden. Bei Patienten mit Risikofaktoren f\u00fcr einen komplizierten Verlauf bei bakterieller Infektion erscheint eine weiterf\u00fchrende Labordiagnostik notwendig, um Patienten zu identifizieren, bei denen auf eine antibiotische Therapie verzichtet werden kann, ohne den Patienten zu gef\u00e4hrden. Dabei w\u00e4re nat\u00fcrlich die Verwendung eines Biomarkers im Serum sehr w\u00fcnschenswert. Als m\u00f6glicher Parameter dient dann das C-reaktive Protein (CRP). In verschiedenen Studien konnte die Messung des CRP allerdings keine ausreichende diagnostische G\u00fcte als Marker einer bakteriellen Infektioninsbesondere in multimorbiden Kollektivenerreichen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnostik"
        },
        {
            "text": "Als m\u00f6glicher neuer Biomarker einer bakteriellen Entz\u00fcndung ist Procalcitonin in den letzten Jahren unter vielen Bedingungen und verschiedenen Kollektiven untersucht worden. Die Ergebnisse deuten darauf hin, dass durch eine sequenzielle Bestimmung erfolgreich die Deeskalation einer antibiotischen Therapie auf einer Intensivstation gesteuert werden kann und eine Verk\u00fcrzung der Antibiotika-Exposition ohne Erh\u00f6hung der Komplikationsraten m\u00f6glich ist.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnostik"
        },
        {
            "text": "Zur Bedeutung des Procalcitonins f\u00fcr den Beginn einer antibiotischen Therapie bei unteren und oberen Atemwegsinfekten gibt es eine heterogene Studienlageje nach medizinischer Situation, Zusammensetzung des Kollektivs und der bisher vorherrschenden H\u00e4ufigkeit von Antibiotika-Verschreibungen. Studien \u00fcber milde untere Atemwegsinfekte und obere Atemwegsinfekte in der Hausarztpraxis haben um 60 -70 % reduzierte Verschreibungsraten beschrieben. In der Notaufnahme konnte eine Reduktion der Antibiotikagaben bei schweren unte-ren Atemwegsinfekten und schweren COPD-Exazerbationen demonstriert werden. Eine neuere prospektive Multicenter-Studie zeigt allerdings keine \u00c4nderung der Antibiotika-Exposition bei Patienten mit unterem Atemwegsinfekt in der Notaufnahme [3] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 761,
                    "end": 764,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnostik"
        },
        {
            "text": "Anamnese und k\u00f6rperliche Untersuchung sind bei unkomplizierter akuter Bronchitis ausreichend. Bei \u00e4lteren, multimorbiden oder immunsupprimierten Patienten oder Auff\u00e4lligkeiten bei Vitalparametern ist eine weitergehende Differenzialdiagnostik notwendig. Die Bestimmung des Procalcitonins konnte in prospektiven Studien bisher keinen sicheren Nutzen zeigen. Therapie Nach Sicherung der Diagnose einer unkomplizierten akuten Bronchitis sollte der Patient zun\u00e4chst \u00fcber den gutartigen Spontanverlauf der Erkrankung aufgekl\u00e4rt werden, da dies den Wunsch des Patienten nach einer nichtindizierten antibiotischen Therapie mindern kann. Im Anschluss sollte entsprechend der Symptomatik des Patienten eine Therapie zur Linderung der Symptome empfohlen werden. Es bleibt aber unklar, inwieweit \u00e4ltere multimorbide Patienten von einer antibiotischen Therapie profitieren k\u00f6nnten. Insbesondere betagte Patienten schienen in einer retrospektiven Studie von 2007 von einer fr\u00fchen antibiotischen Therapie bei unteren Atemwegsinfekten durch eine Reduktion der Pneumonieraten zu profitieren, wobei methodisch ein Bias nicht ausgeschlossen ist [7] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1126,
                    "end": 1129,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Klinische Relevanz"
        },
        {
            "text": "Obwohl die Gruppe der Sekretolytika eine umsatzstarke Medikamentengruppe darstellt, gibt es keinen in qualitativ hochwertigen Studien nachgewiesenen klinischen Benefit im Hinblick auf Symptomst\u00e4rke oder Dauer [8] . F\u00fcr die Therapie mit N-Acetylcystein, dem in Deutschland meist genutzten OTC-Sekretolytikum, gibt es in der Indikation keine entsprechende hochwertige Studie, f\u00fcr Ambroxol lediglich eine randomisierte und kontrollierte Untersuchung [9] . In der Leitlinie der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr Pneumologie zur Therapie des akuten Hustens wird auch die Phytotherapie mit Kombinationspr\u00e4paraten aus Thymian, Efeu und Primel positiv bewertet.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 209,
                    "end": 212,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 447,
                    "end": 450,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sekretolytika und andere Over-the-counter (OTC) Medikation"
        },
        {
            "text": "Es bleibt hierbei anzumerken, dass das Symptom Husten besonders stark durch den Placebo-Effekt beeinflussbar ist und die Placebo-Komponente im Vergleich zur Placebo-Komponente vieler Antitussiva bis zu 85 % der Wirkung ausmacht [10] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 228,
                    "end": 232,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sekretolytika und andere Over-the-counter (OTC) Medikation"
        },
        {
            "text": "Bei obstruktiven Ventilationsst\u00f6rungen im Rahmen der akuten Bronchitis oder anschlie\u00dfender bronchialer Hyperreagibili\u00e4t ist eine inhalative Therapie mit einem \u00df-Mimetikum oder Glukokortikoid m\u00f6glich. Bei reinem postinfekti\u00f6sem Husten kann ein inhalatives Glukokortikoid zudem eine Besserung der Symptomkontrolle erreichen [11] . Sollten die Symptome l\u00e4nger als acht Wochen per-sistieren, muss eine weiterf\u00fchrende Diagnostik des chronischen Hustens unternommen werden (siehe Leitlinie der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr Pneumologie und Beatmungsmedizin zur Diagnostik und Therapie von erwachsenen Patienten mit akutem und chronischem Husten, 2010 aktuell in \u00dcberarbeitung).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 322,
                    "end": 326,
                    "text": "[11]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Obstruktive Ventilationsst\u00f6rungen und post-Infekti\u00f6se Hyperreagibilit\u00e4t"
        },
        {
            "text": "Erk\u00e4ltungskrankheiten sind bei starken Rauchern h\u00e4ufiger und dauern l\u00e4nger an. Ein Rauchverzicht sollte entsprechend Patienten mit fortgesetztem Nikotinkonsum nicht nur zur Reduktion des Neoplasie-Risikos, sondern auch im Hinblick auf eine Reduktion der H\u00e4ufigkeit und Dauer von Erk\u00e4ltungskrankheiten empfohlen werden [12] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 318,
                    "end": 322,
                    "text": "[12]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prophylaxe bei rezidivierenden Infekten"
        },
        {
            "text": "Eine Vitamin-C-Substitution konnte in der Normalbev\u00f6lkerung nicht die Inzidenz von Erk\u00e4ltungskrankheiten reduzieren. Allerdings zeigte sich bei fehlern\u00e4hrten Personen und k\u00f6rperlich stark Aktiven eine prophylaktische Wirkung [13] . In einer Metaanalyse konnte zuletzt eine absolute Risikoreduktion um 2 % f\u00fcr respiratorische Infekte durch Vitamin-D-Supplementation gezeigt werden, ein Effekt, der insbesondere bei Vitamin-D-defizienten Probanden ersichtlich war [14] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 225,
                    "end": 229,
                    "text": "[13]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 462,
                    "end": 466,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prophylaxe bei rezidivierenden Infekten"
        },
        {
            "text": "Klinische Relevanz Bei der unkomplizierten akuten Bronchitis erfolgt eine symptomatische Therapie. Um Fehlverschreibungen zu verhindern, sind die Edukation von Arzt und Patient, sowie eine Verschreibung erst bei Zweitkontakt erfolgreich. Die antibiotische Therapie bleibt einem Risikokollektiv vorbehalten. Es bleibt abzuwarten, ob mittels Procalcitonin in Zukunft Patienten bestimmt werden k\u00f6nnen, bei denen auf eine antibiotische Therapie verzichtet werden kann. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prophylaxe bei rezidivierenden Infekten"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "The common cold",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Heikkinen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "J\u00e4rvinen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "361",
            "issn": "",
            "pages": "51--59",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Guidelines of the German Respiratory Society for diagnosis and treatment of adults suffering from acute or chronic cough",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Kardos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Berck",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K-H",
                    "middle": [],
                    "last": "Fuchs",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Pneumologie",
            "volume": "64",
            "issn": "",
            "pages": "701--711",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Procalcitonin-Guided Use of Antibiotics for Lower Respiratory Tract Infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Huang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Yealy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Filbin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "379",
            "issn": "",
            "pages": "236--249",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Antibiotics for acute bronchitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Smith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Fahey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Smucny",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "Cochrane Database Syst Rev",
            "volume": "6",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Systematic Review of Factors Associated with Antibiotic Prescribing for Respiratory Tract Infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Mckay",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Mah",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Law",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "Antimicrob Agents Chemother",
            "volume": "60",
            "issn": "",
            "pages": "4106--4118",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Association Between Antibiotic Prescribing for Respiratory Tract Infections and Patient Satisfaction in Direct-to-Consumer Telemedicine",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Martinez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Rood",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Jhangiani",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "JAMA Intern Med",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1001/jamainternmed.2018.4318"
                ]
            }
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Protective effect of antibiotics against serious complications of common respiratory tract infections: retrospective cohort study with the UK General Practice Research Database",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Petersen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Johnson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Islam",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "BMJ",
            "volume": "335",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Bronchitis (acute)",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Wark",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "BMJ Clin Evid",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Efficacy and tolerability of myrtol standardized in acute bronchitis. A multi-centre, randomised, double-blind, placebo-controlled parallel group clinical trial vs. cefuroxime and ambroxol",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Matthys",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "De Mey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Carls",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Arzneimittelforschung",
            "volume": "50",
            "issn": "",
            "pages": "700--711",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "The powerful placebo in cough studies?",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Eccles",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Pulmonary pharmacology & therapeutics",
            "volume": "15",
            "issn": "",
            "pages": "303--308",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Clinical efficacy of short-term treatment with extra-fine HFA beclomethasone dipropionate in patients with post-infectious persistent cough",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Gillissen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Richter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Oster",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "J Physiol Pharmacol",
            "volume": "58",
            "issn": "5",
            "pages": "223--232",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Active and passive smoking and risk of colds in women",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Bense\u00f1or",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Cook",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Ann Epidemiol",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "225--231",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Vitamin C and Infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Hemil\u00e4",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "Nutrients",
            "volume": "9",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Vitamin D supplementation to prevent acute respiratory tract infections: systematic review and meta-analysis of individual participant data",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Martineau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Jolliffe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Hooper",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "BMJ",
            "volume": "356",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "TABREF0": {
            "text": "Ungef\u00e4hr 5 % der erwachsenen Bev\u00f6lkerung erleidet j\u00e4hrlich eine akute Bronchitis, ein Gro\u00dfteil dieser Patienten nimmt medizinische Hilfe in Anspruch. Hauptsymptom der Bronchitis ist ein neu aufgetretener, akuter Husten (zun\u00e4chst trocken, dann produktiv, gegen Ende wieder trocken), der nach Ablauf von zwei bis drei Wochen sistiert. Aber auch ein subakuter Verlauf (d. h. mit drei bis acht Wochen Symptomdauer) mit eventuell post-infekti\u00f6ser Hyperreagibilit\u00e4t ist im Anschluss an die akute Erkrankungsphase m\u00f6glich.Insbesondere Infektionen durch Adenoviren und Mykoplasmen k\u00f6nnen bis zu sechs Wochen symptomatisch sein (h\u00e4ufig insbesondere bei jungen M\u00e4nnern). Diese Zeiten sind dabei deutlich l\u00e4nger als die Patientenerwartung an eine akute Bronchitis, was h\u00e4ufig den Wunsch nach Behandlung und nach einer antibiotischen Therapie aufkommen l\u00e4sst. Auch eine bronchiale Obstruktion mit Belastungsdyspnoe und entsprechendem Auskultationsbefund kann in jeder Phase der Erkrankung hinzutreten.Aufgrund des Auftretens im Rahmen einer Erk\u00e4ltungserkrankung bestehen in den meisten F\u00e4llen weitere Allgemeinsymptome wie Schnupfen, Fieber, Abgeschlagenheit, Schluckbeschwerden, Kopfschmerzen und Appetitverlust. Die akute Bronchitis ist in der Regel selbstlimitierend und ben\u00f6tigt nur bei besonders schwerer Symptomatik eine symptomorientierte Therapie. Bei akuter Bronchitis im Rahmen von Erk\u00e4ltungserkrankungen geh\u00f6ren haupts\u00e4chlich Viren zum Erregerspektrum[1].",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "Bei der k\u00f6rperlichen Untersuchung sprechen folgende Symptome f\u00fcr eine akute Bronchitis im Rahmen eines viralen Infektes: \u25aa ger\u00f6tete Nasen-und Rachenschleimhaut \u25aa Rhinorrhoe \u25aa wei\u00dfliche Bel\u00e4ge auf den Tonsillen als Hinweis auf eine bakterielle Angina tonsillaris durch Streptokokken der Gruppe A \u25aa fakultativ obstruktive Atemger\u00e4usche \u25aa Klopfschmerz \u00fcber den Nebenh\u00f6hlen Klinische Relevanz Eine umfassende Anamnese stellt bei der Differenzialdiagnostik eine gro\u00dfe Hilfe dar! Differenzialdiagnosen Bei fehlenden Erk\u00e4ltungssymptomen sollte besonderes Augenmerk in der klinischen Untersuchung auf Zeichen der Differenzialdiagnosen gelegt werden. Zu achten ist auf Unterschenkel\u00f6deme als Zeichen einer TVT oder Herzinsuffizienz sowie auf nicht-obstruktive Auskultationsbefunde der Lunge, die auf einen Pneumothorax, kardiale Stauung oder Pneumonie hinweisen k\u00f6nnten. Bei den vorbenannten Risikogruppen und Auff\u00e4lligkeiten im Rahmen der Messung von Vitalparametern oder der k\u00f6rperlichen Untersuchung sollten weiterf\u00fchrende Ma\u00dfnahmen zur Differenzialdiagnostik veranlasst werden. Eine R\u00f6ntgenaufnahme des Thorax in zwei Ebenen sollte insbesondere bei pulmonaler Vorerkrankung, bei Verdacht auf Pneumonie, Pneumothorax oder Fremdk\u00f6rperaspiration durchgef\u00fchrt werden. Neben der Anamnese bez\u00fcglich einer stattgehabten Exposition gegen\u00fcber Erkrankten wird eine Testung auf Influenza aktuell nicht generell empfohlen, kann aber zum Beispiel bei Immunsupprimierten durchaus therapeutische Konsequenzen nach sich ziehen.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF3": {
            "text": "Die Autoren geben an, dass kein Interessenkonflikt besteht. Autorinnen/Autoren Dr. med. Bj\u00f6rn Kleibrink ist seit 2012 als Assistenzarzt und wissenschaftlicher Mitarbeiter an der Klinik f\u00fcr Pneumologie der Universit\u00e4tsmedizin Essen -Ruhrlandklinik im Bereich der obstruktiven Lungenerkrankungen und Transplantationsmedizin t\u00e4tig. Prof. Dr. med. Christian Taube ist seit April 2017 Direktor der Klinik f\u00fcr Pneumologie der Universit\u00e4tsmedizin Essen-Ruhrlandklinik, dem Westdeutschen Lungenzentrum. Zugleich hat er die Professur f\u00fcr Pneumologie an der Medizinischen Fakult\u00e4t der Universit\u00e4t Duisburg-Essen (UDE) \u00fcbernommen. Dr. med. Bj\u00f6rn Kleibrink Klinik f\u00fcr Pneumologie Universit\u00e4tsmedizin Essen -Ruhrlandklinik T\u00fcschener Weg 40 45239 Essen Bjoern.Kleibrink@rlk.uk-essen.de",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}