{
    "paper_id": "37ab6d18c3d7cbd082281df83560420461b53a84",
    "metadata": {
        "title": "Intensivmedizin",
        "authors": [
            {
                "first": "Thorsten",
                "middle": [],
                "last": "Annecke",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Uniklinik K\u00f6ln",
                    "location": {
                        "settlement": "K\u00f6ln",
                        "country": "Deutschland"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Andreas",
                "middle": [],
                "last": "Hohn",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Uniklinik K\u00f6ln",
                    "location": {
                        "settlement": "K\u00f6ln",
                        "country": "Deutschland"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Boris",
                "middle": [],
                "last": "B\u00f6ll",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Uniklinik K\u00f6ln",
                    "location": {
                        "settlement": "K\u00f6ln",
                        "country": "Deutschland"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Matthias",
                "middle": [],
                "last": "Kochanek",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Uniklinik K\u00f6ln",
                    "location": {
                        "settlement": "K\u00f6ln",
                        "country": "Deutschland"
                    }
                },
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "wachsen invasiv und metastasierend. Oft nutzen sie eine umgebende Entz\u00fcndungsreaktion als Wachstumsreiz [3] . Der Stoffwechsel wird f\u00fcr das Tumorwachstum angepasst, und es werden in soliden Tumoren neue Blut-und Lymphgef\u00e4\u00dfe gebildet, die die Grundlage der Energieversorgung f\u00fcr die Tumorzellen sichern.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 104,
                    "end": 107,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Bei der Behandlung von Krebserkrankungen werden verschiedene Therapieans\u00e4tze miteinander kombiniert. Direkt gegen den Tumor richten sich eine operative Resektion und die Strahlen-und Chemotherapie. Chemotherapeutika hemmen das Tumorwachstum durch Wirkung auf die Zellteilung. Bei hormonsensitiven Tumoren kommen auch Hormone-bzw. Antihormone zum Einsatz (z. B. Tamoxifen als Anti\u00f6strogen beim Mammakarzinom). Neuere Substanzen f\u00fchren zu einer Blockade wichtiger Stoffwechselwege innerhalb der Zelle (Signaltransduktionshemmer, z. B. Tyrosinkinaseinhibitoren) oder sind gegen die Gef\u00e4\u00dfneubildungen im Tumor gerichtet (antiangiogen wirkende Substanzen; [4, 5] ). In j\u00fcngster Zeit gewinnt auch die immunspezifische Therapie als weitere S\u00e4ule der tumorspezifischen Therapie immer mehr an Bedeutung. Hierbei werden Immunzellen wieder in die Lage versetzt, die Tumorzellen, die sonst aufgrund verschiedener Fluchtmechanismen der k\u00f6rpereigenen Abwehr entkommen k\u00f6nnen, zu attackieren [6, 7] . Bei soliden Tumoren kommt oft eine multimodale Therapie, bestehend aus einer chirurgischen Resektion in Kombination mit einer Radio-und/ oder Chemotherapie, zur Anwendung. Dabei findet meist nach der initialen Tumorexstirpation eine postoperative \"adjuvante\" Therapie statt. Wird bereits vor der Operation eine systemische Therapie durchgef\u00fchrt, spricht man von \"neoadjuvanter\" Therapie. Die Intention einer neoadjuvanten Chemotherapie, auch h\u00e4ufig in Kombination mit einer Bestrahlung, ist die maximale Reduktion des Tumors. In ausgew\u00e4hlten F\u00e4llen wird dieses Vorgehen auch gew\u00e4hlt, um \u00fcberhaupt eine Operationsm\u00f6glichkeit zu schaffen [4] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 651,
                    "end": 654,
                    "text": "[4,",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 655,
                    "end": 657,
                    "text": "5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 977,
                    "end": 980,
                    "text": "[6,",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 981,
                    "end": 983,
                    "text": "7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 1622,
                    "end": 1625,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Bei h\u00e4matoonkologischen Erkrankungen steht meistens nur eine Polychemotherapie in Kombination mit einer Bestrahlung im Vordergrund.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Einen allgemeinen \u00dcberblick \u00fcber die Prinzipien der modernen Krebstherapie geben . Tab. 1 und 2.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Patienten nach chirurgischer Therapie solider Tumoren werden h\u00e4ufig auf an\u00e4sthesiologisch-operativen Intensivstationen behandelt. Eine aktuelle Untersuchung der Arbeitsgruppe Intensive Care in Hematologic and Oncologic Patients (iCHOP) der DGHO (Deutsche Gesellschaft f\u00fcr H\u00e4matologie und Onkologie)/DGIIN (Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Internistische Intensivmedizin und Notfallmedizin) zeigte eine Stichtagpr\u00e4valenz von Krebspatienten auf deutschen Intensivstationen von fast 25 % (Kochanek et al. in press). \u00c4hnliche Zahlen finden sich in internationalen Erhebungen [8] . Hierbei stehen meist ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 564,
                    "end": 567,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "H\u00e4ufige Aufnahmeindikationen"
        },
        {
            "text": "Die respiratorische Insuffizienz stellt den h\u00e4ufigsten Grund f\u00fcr Intensivaufnahmen bei h\u00e4matoonkologischen Patienten dar [11, 12] ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 121,
                    "end": 125,
                    "text": "[11,",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 126,
                    "end": 129,
                    "text": "12]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Respiratorische Insuffizienz"
        },
        {
            "text": "Intensivmedizin \u00b7 Onkologie \u00b7 Notfallmedizin \u00b7 H\u00e4matologie \u00b7 Neutropenie \u00b7 An\u00e4sthesie",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Schl\u00fcsselw\u00f6rter"
        },
        {
            "text": "Cancer is one of the leading causes of death worldwide. New targeted and individualized therapies and drugs provide a survival benefit for an increasing number of patients, but can also cause severe side effects. An increasing number of oncology patients are admitted to intensive care units (ICU) because of cancer-related complications or treatmentassociated side effects. Postoperative care, respiratory distress and sepsis are the leading causes for admission. Tumor mass syndromes and tumor lysis may require urgent treatment. Traditional anticancer chemotherapy is associated with infections and immunosuppression. Newer agents are generally well-tolerated and side effects are mild or moderate, but overwhelming inflammation and autoimmunity can also occur. Cellular treatment, such as with chimeric antigen receptor modified T-cells, monoclonal and bispecific antibodies targeting immune effectors and tumor cells are associated with cytokine release syndrome (CRS) with hypotension, skin reactions and fever. It is related to excessively high levels of inflammatory cytokines. Immune checkpoint inhibitors can lead to immune-related adverse events (IRAEs), such as colitis and endocrine disorders. Noninfectious respiratory complications, such as pneumonitis can also occur. Recent studies revealed that short-term and medium-term survival of cancer patients is better than previously expected. In this review article we summarize diagnostic and treatment strategies for common life-threatening complications and emergencies requiring ICU admission. Furthermore, strategies for rational admission policies are presented.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cancer patients in operative intensive care medicine Abstract"
        },
        {
            "text": "Intensive care \u00b7 Oncology \u00b7 Emergency medicine \u00b7 Hematology \u00b7 Neutropenia \u00b7 Anesthesiology chealer Absaugung (Bakterien, inkl. Hier steht eine Anzeige. K Zur Sicherstellung der Oxygenierung scheint ein limitierter Therapieversuch mit nichtinvasiver Ventilation (NIV) oder \"high-flow oxygen\" (NFNC) gerechtfertigt [10] . Kommt es hierunter jedoch nicht zu einer Besserung oder sogar zu einer Verschlechterung der respiratorischen Situation, sollten binnen kurzer Zeit rechtzeitig eine endotracheale Intubation und invasive Beatmung durchgef\u00fchrt werden. Eine unn\u00f6tig herausgez\u00f6gerte Intubation f\u00fchrt zu einer Prognoseverschlechterung [16] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 313,
                    "end": 317,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 632,
                    "end": 636,
                    "text": "[16]",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Keywords"
        },
        {
            "text": "Patienten mit malignen Erkrankungen haben ein erh\u00f6htes Risiko, eine Sepsis zu erleiden [8] . Aufgrund der anzunehmenden Immunsuppression durch Therapie und Tumorerkrankung ist gezielt auch nach sonst eher seltenen Krankheitserregern zu fahnden. Bei ca. 30 [20] . Bei Autoimmunerkrankungen besitzen signifikant erh\u00f6hte PCT-Konzentrationen eine ausreichende Genauigkeit f\u00fcr systemische Infektionen, unabh\u00e4ngig davon, ob eine immunsuppressive Therapie oder Kortikosteroide eingesetzt werden [21] . Ebenso f\u00fchren auch Tumorerkrankungen nicht zu einer relevanten PCT-Erh\u00f6hung, solange nicht sekund\u00e4re Infektionen oder eine systemische Inflammation hinzutreten. Lediglich f\u00fcr das C-Zell-Karzinom der Schilddr\u00fcse sind erh\u00f6hte PCT-Konzentrationen beschrieben [22] , sowie in seltenen F\u00e4llen beim kleinzelligen Bronchialkarzinom.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 87,
                    "end": 90,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 253,
                    "end": 255,
                    "text": "30",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                },
                {
                    "start": 256,
                    "end": 260,
                    "text": "[20]",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 488,
                    "end": 492,
                    "text": "[21]",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 751,
                    "end": 755,
                    "text": "[22]",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sepsis"
        },
        {
            "text": "Insbesondere beim neutropenischen Patienten mit Fieber ist therapeutisch die unverz\u00fcgliche Verabreichung eines geeigneten Antibiotikums von herausragender Bedeutung [15] . Empfohlen wird bereits initial eine Therapie mit Meropenem, Imipenem/Cilastatin oder Piperacillin/Tazobactam. Bei Verdacht auf eine Infektion mit resistenten Erregern muss die Therapie dem Resistogramm gem\u00e4\u00df angepasst werden. ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 165,
                    "end": 169,
                    "text": "[15]",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sepsis"
        },
        {
            "text": "Durch Bestrahlungen im Kopf-Hals-Bereich k\u00f6nnen Fibrosierungen im Bereich der Trachea auftreten, die das Atemwegsmanagement deutlich erschweren. Dar\u00fcber hinaus k\u00f6nnen zahlreiche Chemotherapeutika und/oder Bestrahlung zu Lungensch\u00e4digungen f\u00fchren. Am bekanntesten ist die radikalvermittelte Toxizit\u00e4t durch Bleomycin. Bis zu 20 % der Patienten entwickeln im Verlauf eine Pneumonitis. Sekund\u00e4re Fibrosierungen k\u00f6nnen noch Jahre sp\u00e4ter entstehen. Die pulmonalen Sch\u00e4digungen durch Bleomycin werden durch erh\u00f6hte inspiratorische Sauerstoffkonzentrationen beg\u00fcnstigt, sodass mit den niedrigsten m\u00f6glichen Konzentrationen im Rahmen einer perioperativen Versorgung oder Intensivtherapie zu arbeiten ist. Eine Steroidgabe kann den Verlauf g\u00fcnstig beeinflussen [4] . Auswirkungen auf das respiratorische System sind auch h\u00e4ufige Nebenwirkungen einer Strahlentherapie und auch Bestandteil der \"immune-related adverse events\" (irAE) moderner individualisierter Krebstherapien [27] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 752,
                    "end": 755,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 965,
                    "end": 969,
                    "text": "[27]",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Respiratorisches System"
        },
        {
            "text": "Viele Chemotherapeutika sind nierentoxisch. Eine sorgf\u00e4ltige \u00dcberwachung der Retentionsparameter, Hydrierung und Vermeidung weiterer nephrotoxischer Medikamente ist daher wichtig. So pr\u00e4disponiert Cisplatin z. B. zu Niereninsuffizienz und Hypomagnesi\u00e4mie. Eine Besonderheit von Cyclophosphamid ist die Induktion eines Syndroms der inad\u00e4quaten ADH-Aussch\u00fcttung (SIADH) durch einen direkten Effekt auf die Nierentubuli sowie eine h\u00e4morrhagische Zystitis [4] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 452,
                    "end": 455,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Nierenfunktion"
        },
        {
            "text": "Die modernen Krebstherapien beinhalten immer \u00f6fter zielgerichtete Interventionen durch spezifische Antik\u00f6rper gegen Tumorzellantigene wie das B-Lymphozyten-Antigen CD20 und den \"epidermal growth factor receptor\" (Rituximab, Cetuximab), angiogenetische Faktoren wie \"vascular endothelial growth factor\" (Bevacizumab) oder durch Hemmung der Tyrosinkinase (Imatinib). Inhibitoren wurden mittlerweile f\u00fcr eine Vielzahl von h\u00e4matologischen und auch soliden Tumoren entwickelt und k\u00f6nnen vom Patienten oral eingenommen werden. Neueste Entwicklungen beinhalten die bispezifischen Antik\u00f6rper (BAB), speziell modifizierte und auf Tumorantigene ausgerichtete T-Zellen (\"chimeric antigen receptor\", CAR) und Immun-Checkpoint-Inhibitoren [7] . Diese modernen zielgerichteten Substanzen f\u00fchren zur Elimination der Tumorzellen durch Aktivierung des Immunsystems oder Reduktion der Immuntoleranz des Tumorgewebes. Generell sind diese gut vertr\u00e4glich, es k\u00f6nnen jedoch auch schwere Nebenwirkungen auftreten. Das Nebenwirkungsprofil dieser neueren Substanzen unterscheidet sich von denen einer klassischen Chemotherapie. Klinisch stehen Symptome einer systemischen Inflammationsreaktion (SIRS), einer respiratorischen Insuffizienz mit Pneumonitis, zentralnerv\u00f6se Symptome und kardiovaskul\u00e4re Komplikationen im Vordergrund. Aufgrund der Vielzahl an eingesetzten Substanzen und der komplexen immunologischen Wirkungen und Interaktionen ist fr\u00fchzeitig ein versierter H\u00e4matoonkologe in die interdisziplin\u00e4re Behandlung einzubeziehen [27] . Einen schnellen \u00dcberblick zu m\u00f6glichen Nebenwirkungen von Chemotherapeutika erm\u00f6glichen Internetressourcen, wie die Webseite des National Cancer Institute [28] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 726,
                    "end": 729,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 1512,
                    "end": 1516,
                    "text": "[27]",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                },
                {
                    "start": 1674,
                    "end": 1678,
                    "text": "[28]",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Nebenwirkungen der Antik\u00f6rper-und Immuntherapien"
        },
        {
            "text": "\"Cytokine-release syndrome\"",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Nebenwirkungen der Antik\u00f6rper-und Immuntherapien"
        },
        {
            "text": "Therapiebedingte systemische Inflammationsreaktionen treten oft zu Beginn einer Therapie mit Antik\u00f6rpern oder CAR-Zellen auf, sodass eine differenzialdiagnostische Abgrenzung zu einer echten anaphylaktischen Reaktion schwierig sein kann. Die Therapie ist dabei jedoch \u00e4hnlich. Auch Schmerzsyndrome und Fieber kommen vor [27] . Hierbei spielen extreme Anstiege von Interleukin-6 pathophysiologisch eine besondere Rolle. Die Mehrzahl der Patienten spricht gut auf eine symptomatische Therapie mit Antihistaminika, Kortikosteroiden und eine antipyretische Therapie an. Schwere und potenziell t\u00f6dliche \"cytokinerelease syndromes\" (CRS) kommen v. a. im Rahmen einer Therapie mit CAR-T-Zellen vor. Hypotensionen konnten bei 40 %, Hypoxien bei 15 % der mit CAR-T-Zellen behandelten Patienten beobachtet werden. Bei durch ein CRS vital bedrohten Patienten nach CAR-T-Zell-Therapie wird nach Empfehlungen des National Cancer Institute auch ein Therapieversuch mit einem monoklonalen IL-6-Rezeptor-Antik\u00f6rper (Tocilizumab) empfohlen. Die Therapie des CRS schw\u00e4cht die Effizienz einer Immuntherapie und sollte daher dringend unter Einbeziehung eines H\u00e4matoonkologen erfolgen [27] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 320,
                    "end": 324,
                    "text": "[27]",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                },
                {
                    "start": 1164,
                    "end": 1168,
                    "text": "[27]",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Nebenwirkungen der Antik\u00f6rper-und Immuntherapien"
        },
        {
            "text": "\"Immune-related adverse events\" ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Nebenwirkungen der Antik\u00f6rper-und Immuntherapien"
        },
        {
            "text": "Durch die Diagnose Krebs wird die intensivmedizinische Prognose vieler Patienten h\u00e4ufig falsch eingesch\u00e4tzt [12] . [37] . Die Festlegung eines erreichbaren Therapieziels und somit auch die Beratung des Patienten oder der Angeh\u00f6rigen w\u00e4hrend der Willensbildung bzw. Willensermittlung h\u00e4ngen ma\u00dfgeblich von der gestellten Prognose f\u00fcr den jeweiligen individuellen Patienten ab. Diese Prognosestellung ist h\u00e4ufig schwierig und mit vielen Unsicherheiten behaftet.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 108,
                    "end": 112,
                    "text": "[12]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 115,
                    "end": 119,
                    "text": "[37]",
                    "ref_id": "BIBREF36"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Aufnahmestrategien und Aufnahmekriterien"
        },
        {
            "text": "Um eine Untertherapie, aber auch unn\u00f6tige und nichtsinnvolle \u00dcbertherapien bei diesen Patienten zu verhindern, kann das in . Abb. 2 dargestellte Triage-Modell helfen. Dieses entspricht auch einer Empfehlung einer internationalen Expertenkommission aus dem Jahr 2011 [32, 35] . Nachdem die Prognosestellung auch in erfahrenen Zentren mit gro\u00dfen Unsicherheiten behaftet ist, erscheinen eine fr\u00fche initial unlimitierte intensivmedizinische Versorgung und verlaufsgereichte Beurteilung nach 3 bis 5 Tagen in vielen F\u00e4llen gerechtfertigt [39] . Ist die Indikation hierf\u00fcr gestellt worden, gilt es jedoch, in jedem Einzelfall zu pr\u00fcfen, ob diese auch dem Patientenwillen entspricht. In Abh\u00e4ngigkeit von den lokalen Gegebenheiten kann es auch erforderlich sein, einen Patienten auf die Intensivstation aufzunehmen, um in einer nicht mehr kurativen Situation eine ad\u00e4quate Symptomkontrolle zu erzielen (\"palliative trial\").",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 266,
                    "end": 270,
                    "text": "[32,",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                },
                {
                    "start": 271,
                    "end": 274,
                    "text": "35]",
                    "ref_id": "BIBREF34"
                },
                {
                    "start": 533,
                    "end": 537,
                    "text": "[39]",
                    "ref_id": "BIBREF38"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Aufnahmestrategien und Aufnahmekriterien"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Cancer statistics",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Siegel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Miller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Jemal",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "CA Cancer J Clin",
            "volume": "66",
            "issn": "1",
            "pages": "7--30",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Revisiting the hallmarks of cancer",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Fouad",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Aanei",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "Am J Cancer Res",
            "volume": "7",
            "issn": "5",
            "pages": "1016--1036",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Cancer and inflammation: promise for biologic therapy",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Demaria",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Pikarsky",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Karin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Coussens",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "El-Omar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Trinchieri",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Dubinett",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Mao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Szabo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "J Immunother",
            "volume": "33",
            "issn": "4",
            "pages": "335--351",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Current cancer therapies -a guide for perioperative physicians",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Huitink",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Teoh",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Best Pract Res Clin Anaesthesiol",
            "volume": "27",
            "issn": "4",
            "pages": "481--492",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Principles and mechanismsofvesselnormalizationforcancerand other angiogenic diseases",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Carmeliet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Jain",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Nat Rev Drug Discov",
            "volume": "10",
            "issn": "6",
            "pages": "417--427",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Combination cancer immunotherapy and new immunomodulatory targets",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Mahoney",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Rennert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Freeman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Nat Rev Drug Discov",
            "volume": "14",
            "issn": "8",
            "pages": "561--584",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Current modalities in cancer immunotherapy: immunomodulatory antibodies, CARs and vaccines",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Lohmueller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Finn",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "Pharmacol Ther",
            "volume": "178",
            "issn": "",
            "pages": "31--47",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/j.pharmthera.2017.03.008"
                ]
            }
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Characteristics and outcomes of cancer patients in European ICUs",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Taccone",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Artigas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Sprung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Moreno",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Sakr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Vincent",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Crit Care",
            "volume": "13",
            "issn": "1",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Perioperative management of transthoracic oesophagectomies: fundamentals of interdisciplinary care and new approaches to accelerated recovery after surgery",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Lambertz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Drinhaus",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Schedler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Bludau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Schroder",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Annecke",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "Anaesthesist",
            "volume": "65",
            "issn": "6",
            "pages": "458--466",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Intensive care of hematological and oncologicalpatients: recentchallenges",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Beutel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Schellongowski",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Kiehl",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Kochanek",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "DtschMed Wochenschr",
            "volume": "142",
            "issn": "7",
            "pages": "500--505",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Hematologic and oncologic emergencies",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Von Bergwelt-Baildon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Boll",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Shimabukuro-Vornhagen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Kochanek",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Med Klin Intensivmed Notfmed",
            "volume": "108",
            "issn": "3",
            "pages": "184--190",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Critical care of patients with cancer",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Shimabukuro-Vornhagen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Boll",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Kochanek",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Azoulay",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Von",
                    "middle": [],
                    "last": "Bergwelt-Baildon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "Ca Cancer J Clin",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.3322/caac.21351"
                ]
            }
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Acute respiratory distress syndrome in patients with malignancies",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Azoulay",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Lemiale",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Mokart",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Pene",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Kouatchet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Perez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Vincent",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Mayaux",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Benoit",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Bruneel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Intensive Care Med",
            "volume": "40",
            "issn": "8",
            "pages": "1106--1114",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Diagnosis and antimicrobial therapy of lung infiltrates in febrile neutropenic patients (allogeneic SCT excluded): updated guidelines of the Infectious Diseases Working Party (AGIHO) of the German Society of Hematology and Medical Oncology (DGHO)",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Maschmeyer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Carratala",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Buchheidt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Hamprecht",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Heussel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Kahl",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Lorenz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Neumann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Rieger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruhnke",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Ann Oncol",
            "volume": "26",
            "issn": "1",
            "pages": "21--33",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "What's new in diagnosis and antimicrobial therapy of febrile neutropenic patients with lung infiltrates?",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Rieger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Barlow",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Maschmeyer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Intensive Care Med",
            "volume": "40",
            "issn": "10",
            "pages": "1549--1552",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Noninvasive ventilation in patients with malignancies and hypoxemic acute respiratory failure: a still pending question",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Soares",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Salluh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Azoulay",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "J Crit Care",
            "volume": "25",
            "issn": "1",
            "pages": "37--38",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Acute oncology care: a narrative review of the acute management of neutropenic sepsis and immunerelated toxicities of checkpoint inhibitors",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Knight",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ahn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Rice",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Cooksley",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "Eur J Intern Med",
            "volume": "45",
            "issn": "",
            "pages": "59--65",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Procalcitonin: a useful discriminator between febrile conditions of different origin in hemato-oncological patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Schuttrumpf",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Binder",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Hagemann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Berkovic",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Trumper",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Binder",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Ann Hematol",
            "volume": "82",
            "issn": "2",
            "pages": "98--103",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "The role of procalcitonin in febrile neutropenic patients: review of the literature",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Sakr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Sponholz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Tuche",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Brunkhorst",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Reinhart",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Infection",
            "volume": "36",
            "issn": "5",
            "pages": "396--407",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Could procalcitonin be a predictive biological marker in systemic fungal infections?. Study of 14 cases",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Christofilopoulou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Petrikkosg",
                    "middle": [],
                    "last": "Charvalose",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Eur J Intern Med",
            "volume": "13",
            "issn": "8",
            "pages": "493--495",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Serum procalcitonin in systemic autoimmune diseases -where are we now?",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Buhaescu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Yood",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Izzedine",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Semin Arthritis Rheum",
            "volume": "40",
            "issn": "2",
            "pages": "176--183",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Calcitonin precursor levels in human medullary thyroid carcinoma",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Bihan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Becker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Snider",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Nylen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Vittaz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Lauret",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Modigliani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Moretti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Cohen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Thyroid",
            "volume": "13",
            "issn": "8",
            "pages": "819--822",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "International guidelines from the surviving sepsis campaign: 2016 update",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Briegel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Mohnle",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "Anaesthesist",
            "volume": "66",
            "issn": "7",
            "pages": "530--538",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1007/s00101-017-0299-z"
                ]
            }
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Surviving sepsis campaign: international guidelines for management of sepsis and septic shock",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Rhodes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Evans",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Alhazzani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Levy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Antonelli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Ferrer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Kumar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Sevransky",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Sprung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Nunnally",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "45",
            "issn": "3",
            "pages": "486--552",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "The tumor lysis syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Howard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Jones",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Pui",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "364",
            "issn": "",
            "pages": "1844--1854",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Feasibility of using cetuximab and bevacizumab in a patient with colorectal cancer and terminal renal failure",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Inauen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Cathomas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Boehm",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Koeberle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Pestalozzi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Gillessen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Von Moos",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Oncology",
            "volume": "72",
            "issn": "3",
            "pages": "209--210",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "Intensive Care H, Oncological Patients Collaborative G (2017) New drugs, new toxicities: severe side effects of modern targeted and immunotherapy of cancer and their management",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Kroschinsky",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Stolzel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Von Bonin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Beutel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Kochanek",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Kiehl",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Schellongowski",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "Crit Care",
            "volume": "21",
            "issn": "1",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "Common Terminology Criteria for Adverse Events (CTCAE)",
            "authors": [],
            "year": 2017,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "Management of toxicities of immune checkpoint inhibitors",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Spain",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Diem",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Larkin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "Cancer Treat Rev",
            "volume": "44",
            "issn": "",
            "pages": "51--60",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "Risk of cardiac ischemia and arterial thromboembolic events with the angiogenesis inhibitor bevacizumab in cancer patients: a meta-analysis of randomized controlled trials",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Ranpura",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Hapani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Chuang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Wu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Acta Oncol",
            "volume": "49",
            "issn": "3",
            "pages": "287--297",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF30": {
            "ref_id": "b30",
            "title": "Treatmentrelated mortality with bevacizumab in cancer patients: a meta-analysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Ranpura",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Hapani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Wu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "305",
            "issn": "5",
            "pages": "487--494",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF31": {
            "ref_id": "b31",
            "title": "Managing critically ill hematology patients: time to think differently",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Azoulay",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Pene",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Darmon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Lengline",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Benoit",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Soares",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Vincent",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Bruneel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Perez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Lemiale",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Blood Rev",
            "volume": "29",
            "issn": "6",
            "pages": "359--367",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF32": {
            "ref_id": "b32",
            "title": "Outcomes of critically ill patients with hematologic malignancies: prospective multicenter data from France and Belgium -a groupe de recherche respiratoire en reanimation onco-hematologique study",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Azoulay",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Mokart",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Pene",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Lambert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Kouatchet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Mayaux",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Vincent",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Nyunga",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Bruneel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Laisne",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "J Clin Oncol",
            "volume": "31",
            "issn": "22",
            "pages": "2810--2818",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF33": {
            "ref_id": "b33",
            "title": "Survival in solid cancer patients following intensive care unit admission",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Puxty",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Mcloone",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Quasim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Kinsella",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Morrison",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Intensive Care Med",
            "volume": "40",
            "issn": "10",
            "pages": "1409--1428",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF34": {
            "ref_id": "b34",
            "title": "Intensive care of the cancer patient: recent achievements and remaining challenges",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Azoulay",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Soares",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Darmon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Benoit",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Pastores",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Afessa",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Ann Intensive Care",
            "volume": "1",
            "issn": "1",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF35": {
            "ref_id": "b35",
            "title": "Intercultural differences in the treatment of severely injured patients with poor prognosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Ney",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Annecke",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Unfallchirurg",
            "volume": "117",
            "issn": "2",
            "pages": "167--168",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF36": {
            "ref_id": "b36",
            "title": "Diagnosis and management of acute myeloid leukemia in adults: recommendations from an international expert panel",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Dohner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Estey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Amadori",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Appelbaum",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Buchner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Burnett",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Dombret",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Fenaux",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Grimwade",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Larson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "European LeukemiaNet. Blood",
            "volume": "115",
            "issn": "3",
            "pages": "453--474",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF37": {
            "ref_id": "b37",
            "title": "Der h\u00e4matologisch-onkologischePatienetaufderIntensivstation",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Schellongowski",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Med Klin Intensivmed Notfmed",
            "volume": "108",
            "issn": "",
            "pages": "203--208",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF38": {
            "ref_id": "b38",
            "title": "The ICU trial: a new admission policy for cancer patients requiring mechanical ventilation",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Lecuyer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Chevret",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Thiery",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Darmon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Schlemmer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Azoulay",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "35",
            "issn": "3",
            "pages": "808--814",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF39": {
            "ref_id": "b39",
            "title": "Precedents for meaningfulrecovery during treatment in a medical intensive care unit. Outcome in patients with hematologicmalignancy",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Schuster",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Marion",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1983,
            "venue": "",
            "volume": "75",
            "issn": "",
            "pages": "402--408",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF40": {
            "ref_id": "b40",
            "title": "Acute respiratory failure in severe hematologic disorders",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Estopa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Torres",
                    "middle": [],
                    "last": "Marti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Kastanos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Rives",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Agusti-Vidal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Rozman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1984,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "12",
            "issn": "1",
            "pages": "26--28",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF41": {
            "ref_id": "b41",
            "title": "Outcome of respiratory failure in hematologic malignancy",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Peters",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Meadows",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Gracey",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1988,
            "venue": "Chest",
            "volume": "",
            "issn": "94",
            "pages": "99--102",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF42": {
            "ref_id": "b42",
            "title": "Outcome for cancer patients requiring mechanical ventilation",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Groeger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "White",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Nierman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Glassman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Shi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Horak",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Proce",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "J Clin Oncol",
            "volume": "17",
            "issn": "3",
            "pages": "991--997",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF43": {
            "ref_id": "b43",
            "title": "Outcome and early prognostic indicators in patients with a hematologicmalignancyadmittedtotheintensive care unit for a life-threatening complikation",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Benoit",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Vandewoude",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Decruyenaere",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Hoste",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Colardyn",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "31",
            "issn": "1",
            "pages": "104--112",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF44": {
            "ref_id": "b44",
            "title": "Outcome in noninvasivelyandinvaselyventilatedhematologic patients with acute respiratory failure",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Depuydt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Benoit",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Vandewounde",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Decruyenaere",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Colardyn",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Chest",
            "volume": "126",
            "issn": "4",
            "pages": "1299--1306",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF45": {
            "ref_id": "b45",
            "title": "Short-and long -term outcomes of critically ill paients with cancer and prolonged ICU lengh of stay",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Soares",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Jif",
                    "middle": [],
                    "last": "Salluh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Vbl",
                    "middle": [],
                    "last": "Torres",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Jvr",
                    "middle": [],
                    "last": "Leal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Spector",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Chest",
            "volume": "134",
            "issn": "3",
            "pages": "520--526",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF46": {
            "ref_id": "b46",
            "title": "Case volume and mortality in haematological patients with acute respiratory failure",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Lecuyer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Chevret",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Guidet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Aegerter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Martel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Schlemmer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Azoulay",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "32",
            "issn": "3",
            "pages": "748--754",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF47": {
            "ref_id": "b47",
            "title": "Italian Group for the Evaluation of Interventions in Intensive Care Medicine) (2011) Noninvasive versus invasive ventilation for acute respiratory failure in patients with hematologic malignancies: a 5-year multicenter observation survey",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Gristina",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Antonelli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Conti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Ciarlone",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Rogante",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Rossi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Bertolini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Giviti",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "39",
            "issn": "10",
            "pages": "2232--2239",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "Entwicklung der Mortalit\u00e4t von internistischen, invasiv beatmeten Krebspatienten. (Mod. nach[38])",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "Tab. 1 \u00dcberblick \u00fcber moderne therapeutische Verfahren in der Krebstherapie Therapie Indikation/Ziel/Erl\u00e4uterung durch Infektionen unterschiedlichster Art. H\u00e4ufige Aufnahmegr\u00fcnde sind in . Tab. 3 zusammengefasst. Prinzipiell kann man hierbei direkt tumorassoziierte Erkrankungen von therapieassoziierten Aufnahmegr\u00fcnden unterscheiden, Mischformen sind jedoch h\u00e4ufig.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "Wien klin Mag 2018 \u00b7 21:68-77 https://doi.org/10.1007/s00740-018-0218-1 \u00a9 Springer-Verlag GmbH Austria, ein Teil von Springer Nature 2018 T. Annecke \u00b7 A. Hohn \u00b7 B. B\u00f6ll \u00b7 M. Kochanek",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF2": {
            "text": "niae, Legionella pneumophila) kommt auch einer Bronchoskopie mit bronchoalveol\u00e4rer Lavage (BAL) aus dem Segmentbronchus, der das verd\u00e4chtige Areal versorgt, gerade auch zur Diagnose einer Pneumocystis-jirovecii-Pneumonie eine besondere Bedeutung zu. Besteht ein entsprechender klinisch-radiologischer Verdacht (d. h. retikulonodul\u00e4re interstitielle Verdichtungen unter Aussparung der Lungenspitze und -basis, LDH-Erh\u00f6hung), darf die sofortige Therapie mit hochdosiertem Cotrimoxazol (90-120 mg/kgKG und Tag i.v. f\u00fcr mindestens 14 Tage) nicht verz\u00f6gert werden. Alternativ kommt bei Kontraindikationen Pentamidin (4 mg/kgKG und Tag i.v.) oder eine Kombination aus Primaquin (30 mg/Tag) und Clindamycin (3mal 600 mg/Tag) zum Einsatz. Besteht eine Neutropenie und liegen pulmonale Infiltrate vor, die nicht typisch f\u00fcr eine bakterielle Lob\u00e4rpneumonie oder eine Pneumocystis-Pneumonie sind, muss die initiale Therapie bereits gegen Aspergillus wirksam sein (Voriconazol/Isavuconazol als Mittel der ersten Wahl bzw. ggf. liposomales Amphotericin B). Bei Verdacht auf eine CMV-Pneumonie wird mit Ganciclovir oder Foscarnet behandelt. Hier sollte eine enge R\u00fccksprache mit einem Infektiologen [14, 15] erfolgen.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF3": {
            "text": "% der neutropenischen Patienten mit einer Sepsis kann eine Bakteri\u00e4mie nachge-wiesen werden. Neben gramnegativen Bakterien (Escherichia coli, Klebsiella-, Enterobacter-Spezies, Pseudomonas aeruginosa, Stenotrophomonas maltophilia u. a.) m\u00fcssen aufgrund der hohen Zahl von implantierten i.v.-Katheter-Systemen mittlerweile auch grampositive Erreger (Koagulase-negative Staphylokokken, Staphylococcus aureus, inkl. MRSA, Enterococcus-Spezies u. a.) vermehrt in Betracht gezogen werden. Pilzinfektionen mit Candida-Spezies und Aspergillus kommen insbesondere bei Patienten mit einer prolongierten Neutropeniephase vor[17]. Zur Diagnosesicherung und Erregeridentifizierung ist, wie im Abschn. \"Respiratorische Insuffizienz\" beschrieben, umfangreiches Material zu gewinnen und aufzuarbeiten. Prokalzitonin (PCT) scheint auch bei neutropenischen Patienten mit Fieber in der Lage zu sein, infekti\u00f6se von nichtinfekti\u00f6sen Ursachen zu unterscheiden. Dabei sollte jedoch beachtet werden, dass bei neutropenischen Patihe wie bei einer bakteriellen Sepsis. Daher sollte bei klinischem Verdacht auf eine Sepsis und nur moderat erh\u00f6htem PCT oder auch bei unter Therapie nichtabfallendem PCT an eine Pilzinfektion gedacht werden",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF4": {
            "text": "Die grunds\u00e4tzliche Gabe von G-CSF beim neutropenischen Patienten, z. B. im Rahmen einer Sepsis, f\u00fchrt nicht zu einer Senkung der Mortalit\u00e4t und kann bei pulmonalen Infektionen sogar zu einer Verschlechterung der respiratorischen Situation f\u00fchren (exogenes \"engraftment syndrome\"). Die Gabe von G-CSF oder auch anderen Wachstumsfaktoren sollte daher nur im Rahmen von Studienprotokollen erfolgen. Warnhinweise (sog. laborchemisches Tumorlysesyndrom) ergeben sich insbesondere aus erh\u00f6hten Werten f\u00fcr Laktatdehydrogenase, Phosphat, Kalium und Harns\u00e4ure sowie erniedrigten Kalziumwerten. Prophylaktisch ist eine ad\u00e4quate Hydrierung sicherzustellen. Bei hohem Risiko sollten mehrmals t\u00e4glich Laboruntersuchungen erfolgen und die Diurese engmaschig \u00fcberwacht werden. Patienten mit manifestem Tumorlysesyndrom m\u00fcssen intensivmedizinisch \u00fcberwacht werden, und Elektrolytst\u00f6rungen m\u00fcssen, ggf. auch durch fr\u00fchzeitigen Einsatz von extrakorporalen Nierenersatzverfahren, korrigiert werden. Eine Harnalkalisierung ist heute obsolet, um nicht die Ausf\u00e4llung von Kalziumphosphat zu beg\u00fcnstigen. Zur Harns\u00e4uresenkung kommt Allopurinol/ Febuxostat oder bei hohem Risiko i.v.verabreichte Rasburicase zum Einsatz.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF6": {
            "text": "Zeitpunkt w\u00e4hrend der Therapie auftreten. Differenzialdiagnostisch sind neben bakteriellen ZNS-Infektionen auch eine Herpesvirusenzephalitis sowie eine Toxoplasmose, aber auch Blutungen und andere zerebrovaskul\u00e4re Ereignisse auszuschlie\u00dfen. Steht eine Therapienebenwirkung im Verdacht, die Symptome zu verursachen, kommen neben flankierenden allgemeinen intensivmedizinischen Ma\u00dfnahmen bei schwerer Symptomatik ebenfalls wieder hochdosierte Steroide zum Einsatz (z. B. Dexamethason 4-mal 10 mg/Tag i.v.). Aufgrund der deutlichen Abschw\u00e4chung der Therapieeffizienz durch Steroide sollte fr\u00fchzeitig ein Onkologe hinzugezogen werden[27,29].Bei Patienten nach allogener Stammzelltransplantation kann eine Vielzahl von infekti\u00f6sen und nichtinfekti\u00f6sen Problemen auftreten. Hierzu z\u00e4hlen auch eine diffuse alveol\u00e4re Blutung und die Bronchiolitis obliterans. Kommt es im Rahmen einer Notfallbehandlung zur Aufnahme auf eine operative Intensivstation, ist daher zeitnah Kontakt zu dem Stammzelltransplantationszentrum aufzunehmen. Eine initiale symptomatische Notfall-und Intensivbehandlung unterscheidet sich nicht vom Vorgehen bei anderen Patienten. Differenzialdiagnostisch ist immer auch eine Graft-versus-Host-Erkrankung anzusehen, bei der das Gewebe des Patienten vom \"neuen\" Immunsystem als \"fremd\" erkannt und angegriffen wird, was eine Vielzahl von Symptomen hervorrufen kann. Die Therapie besteht aus einer von einem spezialisierten Zentrum festzulegenden Immunsuppression[32].Im Rahmen der Leukozytenerholung nach Aplasie kommt es bei einigen Patienten noch einmal zu einer akuten und teils massiven Verschlechterung der respiratorischen Situation. Dies ist Folge eines Teils des unkontrollierten Einschie\u00dfens von neutrophilen Granulozyten in die Lunge. Nach Ausschluss von infektiologischen Ursachen kann die Gabe von Kortison sinnvoll sein[12].",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF7": {
            "text": "In der 2009 publizierten SOAP-Studie konnte gezeigt werden, dass die \u00dcberlebensraten der Intensivaufenthalte von Patienten mit soliden Tumoren mit der von Patienten ohne Tumorerkrankung vergleichbar sind (20 vs. 18 %). Malignom oder dem Vorliegen einer invasiven Aspergillose. Restriktive Aufnahmekriterien von Krebspatienten stellten sich h\u00e4ufig als fehlerhaft heraus, und eigentlich notwendige Therapien wurden entweder gar nicht oder zu sp\u00e4t eingeleitet. Selbst erfahrene Intensivmediziner und H\u00e4matoonkologen bzw. spezialisierte Krebszentren sch\u00e4tzten die Situation, ob ein kritisch kranker Krebspatient von einer intensivmedizinischen Behandlung profitiert, in nahezu der H\u00e4lfte der F\u00e4lle nicht korrekt ein[33,35]. Ebenso gilt es aber auch, nichtsinnvolle therapeutische Eskalationen bei malignen Grunderkrankungen zu vermeiden. Die Definition eines erreichbaren Therapieziels, sei es kurativ oder palliativ, ist daher eine Grundvoraussetzung, bevor eine Indikation zur Durchf\u00fchrung einer bestimmten medizinischen Ma\u00dfnahme gestellt werden kann[36]. Im Positionspapier der Sektion Ethik der Deutschen Interdisziplin\u00e4ren Vereinigung f\u00fcr Intensiv und Notfallmedizin (DIVI) werden diese Aspekte klar artikuliert: Wird ein kurativer Therapieansatz verlassen, m\u00fcssen zwingend s\u00e4mtliche diagnostischen, therapeutischen und pflegerischen Ma\u00dfnahmen \u00fcberpr\u00fcft werden. Erste Grundvoraussetzung f\u00fcr die Einleitung einerTherapie istdie bestehende medizinische Indikation. Bei der Indikationsstellung sind die Grunds\u00e4tze Menschenw\u00fcrde, Autonomie, F\u00fcrsorge, nicht schaden und Gerechtigkeit zu beachten. Nichtindizierte Ma\u00dfnah-men d\u00fcrfen nicht angeboten werden. Besteht nach \u00e4rztlicher Entscheidung die Indikation zur Durchf\u00fchrung einer bestimmten Ma\u00dfnahme, muss als zweite Grundvoraussetzung der Patient dieser Ma\u00dfnahme zustimmen bzw. sein Wille ermittelt werden. Die Ma\u00dfnahmen m\u00fcssen im Verlauf immer wieder reevaluiert werden, und ggf. muss auch eine Therapieziel\u00e4nderung vorgenommen werden",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}