{
    "paper_id": "39ada86b821b8e20246caa6a68aaaea2854a162e",
    "metadata": {
        "title": "Bronchopulmonale Dysplasie (BPD)",
        "authors": [
            {
                "first": "E",
                "middle": [],
                "last": "Herting",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Universit\u00e4tsklinikum Schleswig-Holstein",
                    "location": {
                        "addrLine": "Campus L\u00fcbeck"
                    }
                },
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "Die bronchopulmonale Dysplasie ist eher eine Multisystem-, denn eine isolierte Lungenerkrankung kleiner Fr\u00fchgeborener. Bei schweren Erkrankungsformen ist mit Auswirkungen bis in das Erwachsenenalter hinein zu rechnen. Aufgrund der verbesserten \u00dcberlebenschancen sehr kleiner und unreifer Fr\u00fchgeborener ist die Erkrankung inzwischen eine der h\u00e4ufigsten chronischen Lungenerkrankungen im Kindesalter, mit deren Verlauf und Therapie sich sowohl Neonatologen und P\u00e4diater in Klinik und Praxis als auch Kinder-und Erwachsenenpneumologen in Zukunft besch\u00e4ftigen m\u00fcssen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "Bis in die 1960er Jahre war ein Atemnotsyndrom (RDS: \"respiratory distress syndrome\") auch f\u00fcr Kinder mit einem Gewicht oberhalb von 2000 g und einem Gestationsalter zwischen 32 und 35 Wochen eine bedrohliche Erkrankung mit h\u00e4ufig t\u00f6dlichem Ausgang. Nach Einf\u00fchrung der mechanischen Beatmung beschrieben Northway et al. [23] 1967 die bronchopulmonale Dysplasie (BPD) erstmals als Folge von Barotrauma und Sauerstofftherapie.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 320,
                    "end": 324,
                    "text": "[23]",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Geschichte und Definitionen"
        },
        {
            "text": "Eine milde BPD kann nach heutiger Definition [17] angenommen werden, wenn ein Fr\u00fchgeborenes in den ersten 28 Tagen Sauerstoff ben\u00f6tigt und der Sauerstoffbedarf in einem Alter von 36 Wochen postmenstruell nicht mehr besteht. Die Einteilung in eine mittelschwere bzw. schwere BPD erfolgt im Alter von 36 Wochen anhand des Sauerstoffbedarfs und der noch ben\u00f6tigten techni-schen Atemunterst\u00fctzung [CPAP (\"continuous positive airway pressure\")] oder mechanischen Beatmung (. Tab. 1).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 45,
                    "end": 49,
                    "text": "[17]",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Geschichte und Definitionen"
        },
        {
            "text": "Um den Sauerstoffbedarf exakter zu definieren, f\u00fchrten Walsh et al. [30] 2004 die physiologische Definition der BPD ein. Mittels Raumlufttest wird im Alter von 36 Wochen postmenstruell \u00fcberpr\u00fcft, ob sich die S\u00e4ttigung eines ehemaligen Fr\u00fchgeborenen \u00fcber 30 min unter 21% O 2 bei Werten \u00fcber 90% h\u00e4lt. Anderenfalls wird ein Sauerstoffbedarf angenommen und die Diagnose einer moderaten bzw. schweren BPD gestellt.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 68,
                    "end": 72,
                    "text": "[30]",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Geschichte und Definitionen"
        },
        {
            "text": "Da die BPD eine stark unreifeassoziierte Erkrankung ist, findet sich die Mehrzahl der BPD-F\u00e4lle bei Kindern mit Geburtsgewichten unter 1000 g [und unter 28 Schwangerschaftswochen (SSW)]. In der Literatur werden f\u00fcr diese Gruppe von Kindern BPD-Raten zwischen 15 und 30% angegeben [16] [17] [18] [19] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 280,
                    "end": 284,
                    "text": "[16]",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 285,
                    "end": 289,
                    "text": "[17]",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 290,
                    "end": 294,
                    "text": "[18]",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 295,
                    "end": 299,
                    "text": "[19]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "H\u00e4ufigkeit der BPD"
        },
        {
            "text": "Hauptkomplikationen von Fr\u00fchgeborenen an der Grenze der Lebensf\u00e4higkeit . Abb. 1 zeigt die aktuelle BPD-Rate von bis zur Entlassung \u00fcberlebenden Fr\u00fchgeborenen in Deutschland. Sie basiert auf Daten von 5562 VLBW-Fr\u00fchgeborenen (VLBW: \"very low birth weight\": d. h. Geburtsgewicht <1500 g) im deutschen Fr\u00fchgeborenennetzwerk (GNN: \"German Neonatal Network\"; . Infobox 1, [8] ). W\u00e4hrend eine BPD bei Kindern mit einem Schwangerschaftsalter \u00fcber 29 Wochen und Geburtsgewichten \u00fcber 1000 g mittlerweile selten ist, ist sie eine der Hauptkomplikationen von Fr\u00fchgeborenen an der Grenze der Lebensf\u00e4higkeit. Aufgrund der hohen Mortalit\u00e4t in dieser Altersgruppe sollte die kombinierte Inzidenz von BPD und \u00dcberleben beachtet werden.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 368,
                    "end": 371,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00bb BPD ist eine der"
        },
        {
            "text": "F\u00fcr die Eltern ist wesentlich, ob ihr Kind eine Heimsauerstoffbehandlung ben\u00f6tigt, was bei Fr\u00fchgeborenen mit einem Gestationsalter \u226426 SSW in 10-20% der F\u00e4lle erforderlich ist (. Abb. 1).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infobox 1 Internetlinks"
        },
        {
            "text": "Die BPD-Inzidenz schwankt stark zwischen verschiedenen L\u00e4ndern, zeigt aber auch in verschiedenen Zentren einer Region deutliche Unterschiede, die nicht allein durch den variierenden Anteil von unreifen Kindern zu erkl\u00e4ren sind. So fiel bereits Avery et al. [2] im Jahr 1987 eine besonders niedrige BPD-Inzidenz an einem Zentrum auf, das hohe CO 2 -Wer-Redaktion G. Hansen, Hannover te zulie\u00df (permissive Hyperkapnie) und h\u00e4ufiger CPAP als konventionelle Beatmung einsetzte. Die sich schon damals aus dieser Arbeit ergebende Hypothese, dass sich durch Vermeidung von Beatmung relativ einfach auch die BPD vermeiden lie\u00dfe, konnte allerdings durch randomisierte kontrollierte Studien zun\u00e4chst nicht best\u00e4tigt werden (s. unten).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 257,
                    "end": 260,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infobox 1 Internetlinks"
        },
        {
            "text": "Die urspr\u00fcnglich 1967 beschriebene Form der BPD, die sog. alte BPD [23] , unterschedet sich grundlegend von dem Krankheitsbild, das heute beobachtet wird (sog. neue BPD).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 67,
                    "end": 71,
                    "text": "[23]",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pathophysiologie"
        },
        {
            "text": "Die sog. alte BPD wurde \u00fcberwiegend durch ein Beatmungstrauma und/oder Sauerstofftoxizit\u00e4t ausgel\u00f6st und betraf Kinder -Fr\u00fchgeborene \u00fcber 30 SSWin einer relativ sp\u00e4ten Phase der Lungenentwicklung, dem \u00dcbergang von der sakkul\u00e4ren in die alveol\u00e4re Phase (. Abb. 2). Bei dieser BPD-Form standen entz\u00fcndliche und regenerative Vorg\u00e4nge (Fibroproliferation) im Vordergrund. Sie f\u00fchrte im Verlauf zu einer erheblichen Entz\u00fcndungsreaktion und anschlie\u00dfend zu einem fibrotischen Umbau der Lunge.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Alte Form"
        },
        {
            "text": "Die sog. neue BPD betrifft sehr unreife Fr\u00fchgeborene, bei denen speziell nach Einsatz von Surfactant in den ersten Lebenstagen nur noch ein geringer Sauerstoffbedarf besteht [12] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 174,
                    "end": 178,
                    "text": "[12]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neue Form"
        },
        {
            "text": "Genetische (z. B. m\u00e4nnliches Geschlecht) und m\u00fctterliche Risikofaktoren (z. B. Chorioamnionitis) wirken bereits pr\u00e4natal [17] auf die fetale Lunge ein (sog. \"first hit\"), die sich dann bei der Geburt an die extrauterine Umgebung [17] anpassen muss (\"second hit\" der Alveolarisierung als auch der Kapillarisierung [1] . Pathophysiologisch gesehen ist daher die neue Form der BPD grunds\u00e4tzlich anders zu betrachten als die klassische, alte Form (. Tab. 2; typische radiologische Befunde der alten und neuen BPD, s. auch [12, 18, 19] ).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 121,
                    "end": 125,
                    "text": "[17]",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 229,
                    "end": 233,
                    "text": "[17]",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 313,
                    "end": 316,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 518,
                    "end": 522,
                    "text": "[12,",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 523,
                    "end": 526,
                    "text": "18,",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 527,
                    "end": 530,
                    "text": "19]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neue Form"
        },
        {
            "text": "Unter Ber\u00fccksichtigung der Pathophysiologie und des Verlaufs der BPD erscheint eine fr\u00fche Pr\u00e4vention wesentlich sinnvoller als eine Therapie bei bereits manifester BPD. \u00dcber Trachealsekretanalysen, R\u00f6ntgenbilder und eine Analyse der Erkrankungsschwere in der ersten Lebenswoche wurde in verschiedensten Arbeiten versucht, pr\u00e4diktive Marker f\u00fcr die Entwicklung einer BPD zu charakterisieren. Ziel dieser Untersuchungen war es, nur Kinder mit hohem Erkrankungsrisiko zu therapieren.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Therapie und Pr\u00e4vention der BPD"
        },
        {
            "text": "Laughon et al. [20] untersuchten, ob der Sauerstoffbedarf in den ersten 14 Tagen pr\u00e4diktiv f\u00fcr die Entwicklung einer BPD ist. Selbst die Kinder, bei welchen in den ersten 14 Lebenstagen nie ein Sauerstoffbedarf \u00fcber 25% bestand, zeigten in 17% der F\u00e4lle eine BPD im Alter von 36 Wochen. Andererseits entwickelte eine Gruppe von Kindern mit hohem Sauerstoffbedarf [F i O 2 >0,4 (Fraktion des Sauerstoffs im Einatmungsgasgemisch) im Alter von 14 Tagen] in 33% der F\u00e4lle keine BPD mit 36 Wochen postmenstruell. Der wesentliche Risikofaktor bleibt somit das fr\u00fche Gestationsalter, h\u00e4ufig in Verbindung mit niedrigen Geburtsgewichten bei intrauteriner Wachstumsrestriktion (. Abb. 1).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 15,
                    "end": 19,
                    "text": "[20]",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Therapie und Pr\u00e4vention der BPD"
        },
        {
            "text": "Bei den Ma\u00dfnahmen, die pr\u00e4natal ergriffen werden k\u00f6nnen, handelt es sich um Ma\u00dfnahmen zur Verhinderung/Verz\u00f6gerung einer zu fr\u00fchen Geburt und um die pr\u00e4natale Antibiotikatherapie der Schwangeren mit oder ohne Blasensprung. Der pr\u00e4natale Einsatz von Kortikosteroiden zur Lungenreifung bei drohender Fr\u00fchgeburt ist in Bezug auf RDS-Inzidenz, Hirnblutungsrate und Mortalit\u00e4t unumstritten. Bez\u00fcglich der BPD liegen widerspr\u00fcchliche Daten vor [18] . Speziell bei der fr\u00fcher \u00fcblichen mehrfachen ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 438,
                    "end": 442,
                    "text": "[18]",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Antenatale Pr\u00e4vention der BPD"
        },
        {
            "text": "Fr\u00fchgeborene \u00b7 Lunge \u00b7 Lungenerkrankung \u00b7 Lungenfunktion \u00b7 Langzeitergebnisse Bronchopulmonary dysplasia (BPD) Abstract Old vs. new BPD. Bronchopulmonary dysplasia (BPD) was described about 50 years ago as a fibroproliferative chronic lung disease in consequence of mechanical ventilation/ oxygen exposure in premature infants with respiratory distress syndrome (old BPD). Surfactant therapy with increased survival of extremely premature infants identified a new type of an immaturity-related multisystem disorder that is characterized by a stop/simplification of alveolarisation and lung capillary development (new BPD).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Schl\u00fcsselw\u00f6rter"
        },
        {
            "text": "Therapy. To date, mainly symptomatic treatment exists. However, growth factors and stem cell therapy have recently been tested with some success in animal experiments. Outcome. Survivors of new BPD may have problems in adult life concerning lung and cardiovascular function, growth and neurosensory and/or motor development.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Schl\u00fcsselw\u00f6rter"
        },
        {
            "text": "Premature infants \u00b7 Lung \u00b7 Lung diseases \u00b7 Respiratory function \u00b7 Long-term outcome Durchf\u00fchrung der Lungenreifungsbehandlung wurde die Sorge ge\u00e4u\u00dfert, dass pr\u00e4natale Steroide auch die Differenzierung und das Wachstum der Lunge bereits intrauterin verz\u00f6gern k\u00f6nnten [5] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 266,
                    "end": 269,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Keywords"
        },
        {
            "text": "Sein Einsatz in der Therapie der BPD hat Vor-und Nachteile. Sowohl f\u00fcr die Behandlung einer pulmonalen Hypertension als auch f\u00fcr das Gedeihen der Kinder ist die Gabe von zus\u00e4tzlichem Sauerstoff hilfreich.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sauerstoff"
        },
        {
            "text": "D Im Krei\u00dfsaal und in den ersten Lebensstunden jedoch wird der Sauerstoffeinsatz zunehmend kritisch gesehen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sauerstoff"
        },
        {
            "text": "Denn bei einem unreifen Fr\u00fchgeborenen liegt noch eine fetale Lunge vor, die an arterielle Sauerstoffpartialdr\u00fccke unter 30 mmHg und nicht an extrauterine Werte von \u00fcber 70 mmHg adaptiert ist. Welche Sauerstoffs\u00e4ttigungsgrenzen (S a O 2 ) in den ersten Lebenswochen f\u00fcr Fr\u00fchgeborene ideal sind, ist nach wie vor Gegenstand der Diskussion [26] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 337,
                    "end": 341,
                    "text": "[26]",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sauerstoff"
        },
        {
            "text": "Die antioxidativen Abwehrmechanismen der unreifen Lunge sind noch defizient. Der Einsatz von Superoxiddismutase (rhSOD) zur Verhinderung einer BPD blieb jedoch ohne \u00fcberzeugenden Erfolg (. Tab. 3).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sauerstoff"
        },
        {
            "text": "Entz\u00fcndungsvorg\u00e4nge wurden \u00fcber viele Jahre als bedeutsamster Faktor der Pathogenese der BPD angesehen [31] . Kortiko-steroide wurden v. a. ab Mitte der 1990er Jahre in relativ hohen Dosierungen \u00fcber l\u00e4ngere Zeitr\u00e4ume ab der 3. Lebenswoche eingesetzt. Die damit einhergehende M\u00f6glichkeit, die Kinder rascher extubieren zu k\u00f6nnen, schien die Kliniker zu \u00fcberzeugen. Das Nebenwirkungsspektrum dieser Form der Therapie, insbesondere das vermehrte Auftreten von Zerebralparesen, f\u00fchrte nach Warnhinweisen, u. a. der American Academy of Pediatrics (. Infobox 1), dazu, dass Kortikosteroide vor etwa 10 Jahren fast schlagartig aus der BPD-Therapie verbannt wurden und erst langsam wieder ihren Stellenwert finden.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 103,
                    "end": 107,
                    "text": "[31]",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Kortikosteroide"
        },
        {
            "text": "Kortikosteroide sollten nur nach Einzelfallentscheidung und Aufkl\u00e4rung der Eltern eingesetzt werden. Nach derzeitiger Datenlage scheint neben dem sp\u00e4ten Einsatz -im Hinblick auf das Nebenwirkungsspektrum -auch die fr\u00fche Anwendung in der 1. Lebenswoche problematisch. Inwieweit die beschriebenen Nebenwirkungen mit dem damals zumeist in sehr hoher Dosis eingesetzten Dexamethason zusammenh\u00e4ngen, ist noch unklar. Aber auch nach Hydrokortisongabe wurden akute Nebenwirkungen wie Darmperforationen beobachtet. Derzeit laufen erneut randomisierte Studien zum Einsatz von Hydrokortison zur BPD-Pr\u00e4vention.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Kortikosteroide"
        },
        {
            "text": "In der Mehrzahl der deutschen Neonatologiestationen werden Kortikosteroide heute nur noch kurzzeitig eingesetzt, um z. B. eine Extubation in der 2. oder 3. Lebenswoche zu erm\u00f6glichen [13, 18] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 183,
                    "end": 187,
                    "text": "[13,",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 188,
                    "end": 191,
                    "text": "18]",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Kortikosteroide"
        },
        {
            "text": "Die inhalative Verabreichung von Steroiden in den ersten Lebenswochen hat nach bisheriger Datenlage keinen Einfluss auf die Inzidenz der BPD. Es konnte jedoch gezeigt werden, dass sie zu einem verminderten Einsatz systemischer Steroide im sp\u00e4teren Verlauf f\u00fchrt. Laufende Studien sollen kl\u00e4ren, ob mit verbesserter Inhalationstechnik bzw. h\u00f6heren Dosierungen eine bessere Effektivit\u00e4t erreicht werden kann. In der Sp\u00e4tphase der Erkrankung werden inhalative Steroide h\u00e4ufig in Kombination mit Bronchodilatatoren eingesetzt [18] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 522,
                    "end": 526,
                    "text": "[18]",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Kortikosteroide"
        },
        {
            "text": "Ein rascher Aufbau der oralen Ern\u00e4hrung scheint f\u00fcr Fr\u00fchgeborene generell g\u00fcnstig und ist z. B. mit einer reduzierten Infektionsh\u00e4ufigkeit assoziiert. Kinder mit manifester BPD haben im Verlauf einen erh\u00f6hten Kalorienbedarf. Speziell bei pulmonaler Hypertonie besteht jedoch z. T. die Notwendigkeit einer Fl\u00fcssigkeitsrestriktion, sodass h\u00e4ufig mit Nahrungssupplementen gearbeitet wird.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Ern\u00e4hrung und Fl\u00fcssigkeitsversorgung"
        },
        {
            "text": "Die Durchf\u00fchrung einer Fl\u00fcssigkeitsrestriktion zur Pr\u00e4vention der BPD in den ersten Lebenswochen ist umstritten. Im Hinblick auf eine pulmonale \u00dcberflutung scheint jedoch der fr\u00fchzeitige (medikament\u00f6se) Duktusverschluss bedeutsam [18] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 230,
                    "end": 234,
                    "text": "[18]",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Ern\u00e4hrung und Fl\u00fcssigkeitsversorgung"
        },
        {
            "text": "Auf die ausreichende Zufuhr von Kalzium, Phosphat und Vitamin D ist zu achten, da viele Kinder im Verlauf eine Fr\u00fchgeborenenosteopenie entwickeln.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Ern\u00e4hrung und Fl\u00fcssigkeitsversorgung"
        },
        {
            "text": "\u00bb Ein rascher Aufbau einer ad\u00e4quaten oralen Ern\u00e4hrung ist anzustreben St\u00f6rungen der Nahrungsaufnahme und des Gedeihens stellen leider ein h\u00e4ufiges Problem bei Kindern mit BPD dar.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Ern\u00e4hrung und Fl\u00fcssigkeitsversorgung"
        },
        {
            "text": "Ihr Einsatz f\u00fchrt lediglich zu einer vor\u00fcbergehenden Reduktion des Lungenwassers. L\u00e4ngerfristige Effekte im Hinblick auf eine Reduktion der BPD-Inzidenz scheinen nicht vorhanden zu sein [16] [17] [18] . Relativ h\u00e4ufig wird eine Kombination von Thiaziden und Spironolacton angewandt, ohne dass es Hinweise f\u00fcr einen l\u00e4ngerfristigen Nutzen dieser Ma\u00dfnahme gibt. Die Nebenwirkungen dieser Therapie (z. B. Kalziurie, Nephrokalzinose, Elektrolyt-, pH-Verschiebungen) sind zu beachten. Auslassversuche sollten erfolgen, um nicht eine unn\u00f6tig lange Dauerbehandlung durchzuf\u00fchren.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 186,
                    "end": 190,
                    "text": "[16]",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 191,
                    "end": 195,
                    "text": "[17]",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 196,
                    "end": 200,
                    "text": "[18]",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diuretika"
        },
        {
            "text": "Vitamin A (Retinol) ist sowohl in die Regulation der Lungenentwicklung als auch in reparative Vorg\u00e4nge involviert. Die prophylaktische Gabe von Vitamin A f\u00fchrte zu einer signifikanten Erh\u00f6hung der \u00dcberlebensrate ohne BPD [29] . Wohl v. a. aufgrund der in dem Studiendesign vorgesehenen wiederholten intramuskul\u00e4ren Injektionen setzte sich diese Therapieoption jedoch bisher nicht durch. traumas durch den Einsatz einer besonderen Beatmungstechnologie (\"volume guarantee\") scheint laut Kombination der Einzelstudien in einer Metaanalyse Vorteile zu bringen [18] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 221,
                    "end": 225,
                    "text": "[29]",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                },
                {
                    "start": 556,
                    "end": 560,
                    "text": "[18]",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Vitamine"
        },
        {
            "text": "Der Einsatz der Hochfrequenzoszillation (HFOV) zeigte im Vergleich zur konventionellen Beatmung in mehreren Studien keine BPD-pr\u00e4ventiven Effekte.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Vitamine"
        },
        {
            "text": "Bereits sehr fr\u00fche, nicht kontrollierte Studien sprachen daf\u00fcr, dass die Anwendung von CPAP mit einer geringeren BPD-Inzidenz assoziiert sein k\u00f6nnte als die kontrollierte Beatmung [2] . In einzelnen randomisierten Studien zeigte sich dann allerdings nur, dass der Einsatz von CPAP im Krei\u00dfsaal einer Beatmung nicht unterlegen ist, wenn die BPD prim\u00e4re Outcomevariable war [22, 26] . Nach Zusammenf\u00fchren der Ergebnisse dieser Studien in einer Metaanalyse ( [31] , . Tab. 3) und Inklusion der Resultate der AMV-Studie (AMV: \"avoid mechanical ventilation\") [9] lie\u00df sich ein protektiver Effekt von CPAP auch im Hinblick auf die Entwicklung einer BPD postulieren.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 180,
                    "end": 183,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 372,
                    "end": 376,
                    "text": "[22,",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                },
                {
                    "start": 377,
                    "end": 380,
                    "text": "26]",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                },
                {
                    "start": 456,
                    "end": 460,
                    "text": "[31]",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                },
                {
                    "start": 554,
                    "end": 557,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "CPAP"
        },
        {
            "text": "Nach Einsatz von CPAP bereits im Krei\u00dfsaal kommt es bei knapp der H\u00e4lfte der unreifen Fr\u00fchgeborenen <28 SSW [22] dennoch zu einem Anstieg des Sauerstoffbedarfs und der Notwendigkeit einer Surfactantbehandlung (sog. CPAP-Versagen). Die Beatmung und Surfactantgabe \u00fcber einen Tubus scheinen mit einer deutlich h\u00f6heren BPD-Inzidenz assoziiert zu sein als die Surfactantgabe \u00fcber eine d\u00fcnne Sonde unter Spontanatmung mit der Weitere Methoden der nichtinvasiven Beatmung [nasale Beatmung, NIPPV: \"nasal (non-invasive) positive pressure ventilation\"] befinden sich in der Erprobung.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 108,
                    "end": 112,
                    "text": "[22]",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "CPAP"
        },
        {
            "text": "Wahrscheinlich kann bereits die Erstversorgung im Krei\u00dfsaal Weichen bez\u00fcglich der m\u00f6glichen Entwicklung einer sp\u00e4ten BPD stellen. Zurzeit laufen Studien, in welchen versucht wird, ein initiales Bl\u00e4hen der Lunge und eine Etablierung der funktionellen Residualkapazit\u00e4t (FRC) \u00fcber h\u00f6here PEEP-Niveaus (PEEP: \"positive endexpiratory pressure\"), die \u00fcber Zeitr\u00e4ume von 10-20 s angewandt werden, zu erreichen [24] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 404,
                    "end": 408,
                    "text": "[24]",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "CPAP"
        },
        {
            "text": "Aufgrund der vaskul\u00e4ren Komponente in der Pathophysiologie der BPD [1] wurde dem Einsatz von NO zur BPD-Prophylaxe ein Potenzial zugesprochen. Nach dem derzeitigen Stand mehrerer US-amerikanischer und einer europ\u00e4ischen Studie kann sein Einsatz aber nicht empfohlen werden [14] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 273,
                    "end": 277,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Stickstoffmonoxid (NO)"
        },
        {
            "text": "Azithromycin und andere Makrolide werden sowohl aufgrund ihrer antibakteriel-len als auch ihrer antiinflammatorischen Eigenschaften zur BPD-Prophylaxe eingesetzt. Dies gilt speziell im Hinblick auf Infektionen durch Ureaplasma. Die Ergebnisse sind widerspr\u00fcchlich; es laufen aktuelle Untersuchungen (. Tab. 3).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Azithromycin"
        },
        {
            "text": "Die laut STIKO (St\u00e4ndige Impfkommission am Robert Koch-Institut) empfohlenen Impfungen sollten zeitgerecht durchgef\u00fchrt werden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Impfungen"
        },
        {
            "text": "F\u00fcr Kinder mit BPD ist eine Influenzaimpfung ab dem 6. Monat (geteilte Dosis) zugelassen und sinnvoll. Bei den erwachsenen Kontaktpersonen (Eltern, Gro\u00dfeltern) ist v. a. an die Influenza-und Pertussisimpfung zu denken.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Impfungen"
        },
        {
            "text": "F\u00fcr Hochrisikopatienten wird eine RSV-Prophylaxe (RSV: \"respiratory syncytial virus\") mit dem monoklonalen Antik\u00f6rper Palivizumab empfohlen [7] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 140,
                    "end": 143,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "sollten bereits w\u00e4hrend des station\u00e4ren Aufenthalts unter Monitor\u00fcberwachung erfolgen."
        },
        {
            "text": "Die Pathophysiologie der sog. neuen BPD mit einem Stopp der Lungenentwicklung auch bez\u00fcglich der Vaskularisation f\u00fchrte zum Einsatz verschiedenster Wachstumsfaktoren, v.a. in Tiermodellen der BPD [27] . Die Substanz, die hier am h\u00e4ufigsten Verwendung fand, ist der VEGF (\"vascular endothelial growth factor\"). Die Lungenentwicklung ist jedoch \u00fcber so viele unter schied liche Einzelfaktoren reguliert, dass es derzeit unwahrscheinlich erscheint, mit ei ner Einzelsubstanz (\"magic bullet\") das Pro blem grundlegend beherrschen zu k\u00f6nnen.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 196,
                    "end": 200,
                    "text": "[27]",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Regenerative Therapien"
        },
        {
            "text": "Neben dem Einsatz von Wachstumsfaktoren scheint auch der Einsatz von Stammzellen mit ihrem regenerativen Potenzial eine m\u00f6gliche Therapieoption bei BPD zu sein. Hier ist erneut der Zeitpunkt des Einsatzes zu bedenken. Die Wirksamkeit d\u00fcrf te bei bereits manifester BPD deutlich schlechter sein als bei fr\u00fcher Anwendung [11] . Abb. 3 Bei der neuen Form der BPD ist bekannt, dass Fr\u00fchgeborene mit BPD im ersten Jahr nach der Geburt 2-bis 3-mal h\u00e4ufiger erneut station\u00e4r aufgenommen werden m\u00fcssen als Fr\u00fchgeborene ohne BPD [3, 18] . Besonders hervorzuheben ist die Infektanf\u00e4lligkeit gegen\u00fcber diversen viral bedingten Atemwegsinfektionen. Die BPD scheint auch f\u00fcr eine Hyperreagibilit\u00e4t der Luftwege zu pr\u00e4disponieren. Bei vielen dieser Kinder wird daher auch das breite Spektrum von Bronchodilatatoren, inhalativen Steroiden (Cromoglicins\u00e4ure) und/oder auch Montelukast eingesetzt; mit dem gleichen Gedankenansatz wie bei der Asthmatherapie [15] , aber ohne wirkliche Evidenz [28] f\u00fcr Fr\u00fchgeborene mit schwerer Form der neuen BPD zu erwarten. Neben pr\u00e4natalen Risikofaktoren (\"first hit\") spielen die zu fr\u00fche Geburt mit der Exposition einer noch fetalen Lunge an die extrauterine Umgebung (\"second hit\") sowie weitere Risikofaktoren (z. B. virale Infektionen), v. a. in der fr\u00fchen Kindheit (\"third hit\"), eine wesentliche Rolle f\u00fcr den Krankheitsverlauf (. Abb. 4). Hier gibt es gewisse Parallelen zum Krankheitsbild der COPD im Erwachsenenalter [3] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 319,
                    "end": 323,
                    "text": "[11]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 331,
                    "end": 332,
                    "text": "3",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 520,
                    "end": 523,
                    "text": "[3,",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 524,
                    "end": 527,
                    "text": "18]",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 940,
                    "end": 944,
                    "text": "[15]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 975,
                    "end": 979,
                    "text": "[28]",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                },
                {
                    "start": 1446,
                    "end": 1449,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Regenerative Therapien"
        },
        {
            "text": "Besonders unreife Fr\u00fchgeborene mit einer intrauterinen Wachstumsverz\u00f6gerung (IUGR) zeigen ein verz\u00f6gertes somatisches Aufholwachstum. Gerade bei ihnen sind (selbst ohne BPD) eine verk\u00fcrzte Lebenserwartung, ein Trend zu h\u00f6heren Blutdruckwerten und eine erh\u00f6hte Inzidenz des metabolischen Syndroms im Erwachsenenalter zu erwarten.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Regenerative Therapien"
        },
        {
            "text": "In einem durchschnittlichen Level-I-Perinatalzentrum in Deutschland, das etwa 5000 Neugeborene betreut, sind j\u00e4hrlich etwa 2 Kinder mit der Neudiagnose einer Mukoviszidose und 3 bis 5 Kinder mit schwerer BPD zu erwarten. Durch das vermehrte \u00dcberleben kleiner Fr\u00fchgeborener werden sich daher in Zukunft nicht nur Neonatologen, P\u00e4diater in Klinik und Praxis, sondern auch p\u00e4diatrische und Erwachsenenpneumologen mit dem Krankheitsbild der bronchopulmonalen Dysplasie besch\u00e4ftigen m\u00fcssen. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diskussion"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Bronchopulmonary dysplasia: \"a vascular hypothesis",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Abman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "164",
            "issn": "",
            "pages": "1755--1756",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Is chronic lung disease in low birth weight infants preventable? A survey of eight centers",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Avery",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Tooley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Keller",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1987,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "79",
            "issn": "",
            "pages": "26--30",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Chronic lung disease after premature birth",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Baraldi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Filippone",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "357",
            "issn": "",
            "pages": "1946--1955",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Chronic lung disease in early infancy",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Bland",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Coalson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "237--256",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Lung development and pulmonary angiogenesis",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Burri",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Gaultier C, Bourbon JR, Post M (Hrsg) Lung development",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "122--151",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Long term sequelae of bronchopulmonary dysplasia (chronic lung disease of infancy)",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Eber",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Zach",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "56",
            "issn": "",
            "pages": "317--323",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Pr\u00e4vention und Therapie der bronchopulmonalen Dysplasie Fr\u00fchgeborener",
            "authors": [],
            "year": 2010,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Was macht das Deutsche Fr\u00fchgeborenen-Netzwerk?",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "G\u00f6pel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Herting",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Geburtshilfe Frauenheilkd",
            "volume": "70",
            "issn": "",
            "pages": "328--329",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Avoidance of mechanical ventilation by surfactant treatment of spontaneously breathing preterm infants (AMV): an open-label, randomised, controlled trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "G\u00f6pel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Kribs",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Ziegler",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "378",
            "issn": "",
            "pages": "1627--1634",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Handlungsempfehlung nach der Leitlinie Pr\u00e4vention und Therapie der bronchopulmonalen Dysplasie Fr\u00fchgeborener",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Gortner",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Monatsschr Kinderheilkd",
            "volume": "160",
            "issn": "",
            "pages": "898--899",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Rationale for regenerative treatment in neonatology",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Haase",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "K\u00f6rholz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Herting",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Klin Padiatr",
            "volume": "224",
            "issn": "",
            "pages": "230--232",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Nachsorge von Fr\u00fchgeborenen",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "H\u00e4rtel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Herting",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Padiatr Prax",
            "volume": "75",
            "issn": "",
            "pages": "3--20",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Early (<8 days) postnatal corticosteroids for preventing chronic lung disease in preterm infants",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Halliday",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Ehrenkranz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Doyle",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Cochrane Database Syst Rev",
            "volume": "1",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "NO bei Fr\u00fchgeborenen -Zu fr\u00fch f\u00fcr eine klare Empfehlung",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Herting",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Pneumonologe",
            "volume": "4",
            "issn": "",
            "pages": "39--41",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Bronchopulmonary dysplasia -Pathogenesis, risk factors and early prevention strategies",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Herting",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Chin Med J",
            "volume": "123",
            "issn": "",
            "pages": "2955--2957",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Bronchopulmonary dysplasia",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Jobe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Bancalari",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "163",
            "issn": "",
            "pages": "1723--1729",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Bronchopulmonary dysplasia",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Kair",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Leonard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Anderson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Pediatr Rev",
            "volume": "33",
            "issn": "",
            "pages": "255--263",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Patterns of respiratory disease during the first 2 postnatal weeks in extremely premature infants",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Laughon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Allred",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Bose",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "123",
            "issn": "",
            "pages": "1124--1131",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Leitlinie P\u00e4diatrische Kardiologie: Pulmonalarterielle Hypertonie (PAH) im Kindes-und Jugendalter. Deutsche Gesellschaft f\u00fcr P\u00e4diatrische Kardiologie (DGPK)",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Mebus",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Apitz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Diller",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Nasal CPAP or intubation at birth for very preterm infants",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Morley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Davis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Doyle",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "358",
            "issn": "",
            "pages": "700--708",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Pulmonary disease following respirator therapy of hyaline-membrane disease. Bronchopulmonary dysplasia",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Northway",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Rosan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Porter",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1967,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "276",
            "issn": "",
            "pages": "357--368",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "A randomized, controlled trial of delivery-room respiratory management in very preterm infants",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Pas Te",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Walther",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "120",
            "issn": "",
            "pages": "322--329",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Longterm effects of caffeine therapy for apnea of prematurity",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Schmidt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Roberts",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Davis",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "357",
            "issn": "",
            "pages": "1893--1902",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Early CPAP versus surfactant in extremely preterm infants",
            "authors": [],
            "year": 2010,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "362",
            "issn": "",
            "pages": "1970--1979",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "Bronchopulmonary dysplasia: where have all the vessels gone? Roles of angiogenic growth factors in chronic lung disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Th\u00e9baud",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Abman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "175",
            "issn": "",
            "pages": "978--985",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "Management of infants with bronchopulmonary dysplasia in Germany",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Thomas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Speer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Early Hum Dev",
            "volume": "81",
            "issn": "",
            "pages": "155--163",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "Vitamin A supplementation for extremely-low-birth-weight infants. National Institute of Child Health and Human Development Neonatal Research Network",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Tyson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Wright",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Oh",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "340",
            "issn": "",
            "pages": "1962--1968",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "Impact of a physiologic definition on bronchopulmonary dysplasia rates",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Walsh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Q",
                    "middle": [],
                    "last": "Yao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Gettner",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "114",
            "issn": "",
            "pages": "1305--1311",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF30": {
            "ref_id": "b30",
            "title": "Targeting inflammation to prevent bronchopulmonary dysplasia: can new insights be translated into therapies?",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Wright",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Kirpalani",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "128",
            "issn": "",
            "pages": "111--126",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "American Academy of Pediatrics (AAP): http://www.aap.org",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF1": {
            "text": "Online-Embryologiekurs f\u00fcr Studierende der Medizin, entwickelt von den Universit\u00e4ten Freiburg, Lausanne und Bern mit Unterst\u00fctzung des Swiss Virtual Campus: http://www.embryology.ch",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF2": {
            "text": "AMV-Methode ([9], . Abb.3). Bei Kindern oberhalb von 24 SSW wird mit dieser Methode fast die BPD-Rate von Kindern erreicht, bei denen aufgrund eines geringen Sauerstoff-/Beatmungsbedarfs kein Surfactant verabreicht wurde (. Abb. 3). Die Ergebnisse derzeit laufender randomisierten Studien [z. B. NINSAPP (\"non invasive surfactant application\")] hierzu sind abzuwarten.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "). So steigt z. B. das Sauerstoffangebot sowohl von vaskul\u00e4rer als auch von alveol\u00e4rer Seite mit dem Geburtszeitpunkt sprunghaft an. Die Lunge von Fr\u00fchgeborenen mit sp\u00e4terer BPD, die h\u00e4ufig in einem Gestationsalter <26 SSW geboren werden, befindet sich in einer kritischen Phase der Entwicklung, da erst zu diesem Zeitpunkt aus den sog. Alveolars\u00e4cken durch weitergehende Septierung funktionelle Einheiten gebildet werden, die letztlich einen effizienten Gasaustausch erm\u00f6glichen (. Abb. 2). Tab. 3 Effektivit\u00e4t (Metaanalyse) therapeutischer/pr\u00e4ventiver Ma\u00dfnahmen bei BPD. (Nach [31])",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "Therapie. Bis heute kommt bei BPD eine \u00fcberwiegend symptomatische Therapie zum Einsatz. Wachstumsfaktoren und auch Stammzellen wurden in Tierversuchen erfolgreich eingesetzt. Outcome. Langzeitauswirkungen der BPD sind in Bezug auf die Lungenfunktion, das Wachstum, das Herz-Kreislauf-System sowie die statomotorische und kognitive Entwicklung bis in das Erwachsenenalter hinein zu erwarten.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF2": {
            "text": "Theoretisch betrachtet haben allerdings Faktoren wie das Vitamin A, die eher in die Regulation der Lungenentwicklung als in entz\u00fcndliche Prozesse eingreifen, sicher ein gewisses therapeutisches Potenzial bei der sog. neu-Selen f\u00fchrte nicht zu einer Reduktion des BPD-Risikos.Es wird in der Neonatologie zur Therapie/Prophylaxe von Apnoen eingesetzt. In einer gro\u00dfen Multicenterstudie[25] konnte gezeigt werden, dass durch Koffein sowohl das motorische/neurokognitive Outcome verbessert als auch die BPD-Inzidenz deutlich gesenkt werden (. Tab. 3). Die genauen Wirkmechanismen sind unklar. Koffein scheint auf jeden Fall einen gewissen diuretischen Ef-fekt mit einer etwas ausgepr\u00e4gteren postnatalen Gewichtsabnahme zu haben.Sein Einsatz stellte den bedeutendsten Fortschritt in der Neonatologie Anfang der 1990er Jahre dar. Er f\u00fchrte zu einer deutlichen Reduktion der Mortalit\u00e4t und zu einem Absinken der Pneumothoraxrate. Ein deutlicher Effekt auf die BPD-Rate fand sich allerdings nicht, zumal durch die Surfactanttherapie vermehrt kleine Fr\u00fchgeborene \u00fcberlebten -mit erh\u00f6htem Risiko, sp\u00e4ter eine BPD zu entwickeln.Bis vor kurzer Zeit war die Surfactantgabe mit der Notwendigkeit einer endotrachealen Intubation verkn\u00fcpft. Neue-Abb.2 8 Schematische Darstellung der Phasen der Lungenentwicklung, Alveolarisierung und Gef\u00e4\u00dfreifung (\"microvascular maturation\") setzen sich bis ins Kleinkindesalter fort, BPD bronchopulmonale Dysplasie, weitere Erl\u00e4uterungen s. Text. [Mod. nach[5] und Online-Embryologiekurs (Infobox 1)]",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF4": {
            "text": "bei der BPD. Neurologisches Outcome. Ehemalige Fr\u00fchgeborene mit schwerer BPD zeigen eine vermehrte Inzidenz von schweren neurologischen Defiziten (z. B. Zerebralparesen), eine verz\u00f6gerte statomotorische Entwicklung und vermehrt kognitive Ein-schr\u00e4nkungen. Diese negativen Auswirkungen der BPD scheinen nicht nur \u00fcber die reine Fr\u00fchgeburtlichkeit als gemeinsamen Risikofaktor bedingt [18, 25, 31]. Zum Langzeitverlauf der neuen Form der BPD bis in das Erwachsenenalter kann zum bisherigen Zeitpunkt mangels Daten wenig gesagt werden. Eine Alveolarisierung und auch eine weitere Ausbildung des Lungengef\u00e4\u00dfbetts erfolgt noch bis in das Kleinkindesalter hinein. Die Gasaustauschfl\u00e4che von Kindern mit schwerer Form der sog. neuen BPD ist aber bereits prim\u00e4r deutlich reduziert. Es ist zu vermuten, dass betroffene Kinder, gerade wenn zus\u00e4tzliche Risiken hinzutreten, auch bereits fr\u00fch im Erwachsenenalter Symptome einer respiratorischen Insuffizienz entwickeln k\u00f6nnten. Zwar kommt es auch bei gesunden Erwachsenen im Lauf des Lebens zu einer Abnahme der Lungenfunktion [z. B. FEV 1 % (forcierte 1-s-Kapazit\u00e4t)], die Reserven sind jedoch ausreichend, sodass auch im Alter weder signifikante Symptome noch Einschr\u00e4nkungen im Alltag (oder Sauerstoffbedarf) auftreten. Kommen zus\u00e4tzliche Faktoren wie Rauchen/die Entwicklung einer COPD (\"chronic ob structive pulmonary disease\") hinzu, k\u00f6nnen Erwachsene auch im fr\u00fcheren Alter symptomatisch werden. Aufgrund theoretischer \u00dcberlegungen ist eine \u00e4hnliche Entwicklung besondersR i s i k e n z . B . R a u c h e n Gesund BPD Abb. 4 8 Schematische Entwicklung der Lungenfunktion [FEV 1 % (forcierte 1-s-Kapazit\u00e4t)] bei gesunden Erwachsenen und ehemaligen Fr\u00fchgeborenen mit schwerer bronchopulmonaler Dysplasie, BPD bronchopulmonale Dysplasie, PDA persistierender Ductus arteriosus, RSV \"respiratory syncitial virus\", weitere Erl\u00e4uterungen s. Text. (Mod. nach [3])",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF5": {
            "text": "F Die M\u00f6glichkeiten zur Prophylaxe und Therapie der BPD sind derzeit begrenzt[7,10]. F Die Generation der jetzt \u00fcberlebenden kleinen Fr\u00fchgeborenen sollte engmaschig auch im Erwachsenenalter hinsichtlich des weiteren Verlaufes betreut werden. Es ist zu erwarten, dass der Abfall der Lungenfunktion bei Kindern mit BPD rascher erfolgt als es dem physiologischen Alterungsprozess in der Normalbev\u00f6lkerung entspricht[3].FFamilien mit betroffenen Kindern ben\u00f6tigen v. a. auch nach der Entlas-sung noch eine professionelle Betreuung (z. B. \"case management\"; u. a. durch Bunte Kreise) und eine kompetente Langzeitbehandlung durch ein multiprofessionelles Team (u. a. spezialisierte \u00e4rztliche, psychologische, therapeutische und pflegerische Betreuung), welches auch die zus\u00e4tzlich zur Lungenpathologie vorhandenen Belange ber\u00fccksichtigt. Interessenkonflikt. Der korrespondierende Autor weist auf folgende Beziehungen hin: Der korrespondierende Autor war als Berater/Vortragender f\u00fcr den Medizinproduktehersteller Dr\u00e4ger Medical sowie die Surfactanthersteller Chiesi/Nycomed/Takeda t\u00e4tig.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}