{
    "paper_id": "3b4020e025421d93dbb1aaf0d6844a351238d952",
    "metadata": {
        "title": "Faut-il contr\u00f4ler la fi\u00e8vre dans les infections s\u00e9v\u00e8res ? Is Control Fever Mandatory in Severe Infections?",
        "authors": [
            {
                "first": "P",
                "middle": [],
                "last": "Seguin",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "\u00b7",
                "middle": [
                    "Y"
                ],
                "last": "Launey",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "\u00b7",
                "middle": [
                    "N"
                ],
                "last": "Nesseler",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "\u00b7",
                "middle": [
                    "Y"
                ],
                "last": "Malledant",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "Re\u00e7u le 12 novembre 2015 ; accept\u00e9 le 22 d\u00e9cembre 2015 \u00a9 SRLF et Lavoisier SAS 2015",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "R\u00e9sum\u00e9 Le contr\u00f4le de la fi\u00e8vre lors des sepsis graves est couramment utilis\u00e9 en r\u00e9animation, respectivement dans 66 et 70 % des \u00e9tats septiques graves et des chocs septiques. Pourtant, les preuves formelles quant au b\u00e9n\u00e9fice d'une telle strat\u00e9gie manquent. On peut s'interroger \u00e0 la lumi\u00e8re de travaux exp\u00e9rimentaux parfois anciens et d'\u00e9tudes observationnelles plus r\u00e9centes des risques d'un contr\u00f4le sur le cours \u00e9volutif de l'infection, le devenir du patient, ainsi que sur l'innocuit\u00e9 des traitements appliqu\u00e9s pour obtenir le contr\u00f4le. N\u00e9anmoins, dans certaines situations, la fi\u00e8vre peut \u00eatre d\u00e9l\u00e9t\u00e8re, en lien avec une consommation en oxyg\u00e8ne (O 2 ) accrue et le risque d'isch\u00e9mie tissulaire et/ou une r\u00e9action inflammatoire focale exacerb\u00e9e. Chez des patients septiques, le contr\u00f4le de la fi\u00e8vre fait appel \u00e0 des moyens physiques (refroidissement externe et/ou interne) et/ou pharmacologiques (essentiellement le parac\u00e9tamol et/ou des anti-inflammatoires non st\u00e9ro\u00efdiens). Malgr\u00e9 les incertitudes quant au b\u00e9n\u00e9fice ou non \u00e0 contr\u00f4ler la temp\u00e9rature, il faut certainement s'affranchir des temp\u00e9ratures extr\u00eames (hypoou hyperthermie) et \u00e9valuer individuellement le rapport b\u00e9n\u00e9fice/risque.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Abstract Temperature control during severe sepsis is currently used in intensive care and involves 66% and 70% of severe sepsis and septic shock, respectively. Nevertheless, the conclusive evidence of the benefit of such a strategy is still lacking. We might wonder, with regards to experimental works and recent noninterventional studies, about the risk of a control strategy on an ongoing infectious process, the patient's outcome, and the safety of the means implemented to obtain temperature control. On the other hand, it is also demonstrated that fever increases oxygen consumption, which may lead in some clinical situations to tissular ischemia and that fever may be associated with a deleterious focal inflammatory process. Methods to control the temperature include external and/or internal cooling and/or antipyretic medications such as paracetamol and nonsteroidal antiinflammatory drugs. In septic patients, external cooling and paracetamol are the mains means used to control temperature. Despite the uncertainties about the benefit to control or not the temperature, it could be stated that extreme temperature (hypo-or hyperthermia) should be avoided and that the benefit/risk of temperature control must be individually weighted.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "La fi\u00e8vre est une r\u00e9ponse physiologique, non sp\u00e9cifique, \u00e0 une agression infectieuse ou non. Ce sympt\u00f4me fr\u00e9quent en r\u00e9animation n'a cependant fait l'objet que de rares \u00e9tudes \u00e9pid\u00e9miologiques [1] [2] [3] [4] [5] . Son incidence, de 26 \u00e0 70 % selon les s\u00e9ries, d\u00e9pend du seuil de d\u00e9finition retenu, de la typologie des patients \u00e9tudi\u00e9s (m\u00e9dicaux, chirurgicaux, traumatologiques), ainsi que de sa dur\u00e9e de prise en compte, parfois limit\u00e9e aux premi\u00e8res 48 heures d'hospitalisation. Lors des infections les plus graves, la r\u00e9ponse f\u00e9brile est observ\u00e9e dans 82 \u00e0 88 % des cas [1, 3] . Si son r\u00f4le d\u00e9l\u00e9t\u00e8re est bien d\u00e9montr\u00e9 chez les patients c\u00e9r\u00e9brol\u00e9s\u00e9s, conduisant alors \u00e0 des strat\u00e9gies de contr\u00f4le agressives [6, 7] , l'extrapolation aux patients septiques est probablement discutable. Contr\u00f4ler la temp\u00e9rature dans ce contexte suppose avoir d\u00e9montr\u00e9 que le cours \u00e9volutif de l'infection ne sera pas exacerb\u00e9 et/ou le devenir am\u00e9lior\u00e9 ou que les th\u00e9rapeutiques utilis\u00e9es pour contr\u00f4ler la temp\u00e9rature n'induiront pas d'effets d\u00e9l\u00e9t\u00e8res. \u00c0 l'heure actuelle, ces pr\u00e9requis ne sont pas formellement \u00e9tablis, et il existe des arguments qui laissent \u00e0 penser qu'un contr\u00f4le de la temp\u00e9rature sans discernement pourrait \u00eatre nocif. Malgr\u00e9 ces r\u00e9serves, dans un travail r\u00e9cent r\u00e9alis\u00e9 aupr\u00e8s de 139 services de r\u00e9animation, il appara\u00eet qu'en pratique courante des strat\u00e9gies de contr\u00f4le de la fi\u00e8vre lors des \u00e9tats septiques graves et des chocs septiques sont utilis\u00e9es dans respectivement 66 et 70 % des cas, [8] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 193,
                    "end": 196,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 197,
                    "end": 200,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 201,
                    "end": 204,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 205,
                    "end": 208,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 209,
                    "end": 212,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 573,
                    "end": 576,
                    "text": "[1,",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 577,
                    "end": 579,
                    "text": "3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 710,
                    "end": 713,
                    "text": "[6,",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 714,
                    "end": 716,
                    "text": "7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 1504,
                    "end": 1507,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "D\u00e9finition et physiopathologie de la fi\u00e8vre Physiologiquement, la temp\u00e9rature corporelle normale varie peu, avec une moyenne de 36,8\u00b0C (\u00e9tendue : 35,6 \u00e0 38,2\u00b0C) et des variations diurnes inf\u00e9rieures \u00e0 1\u00b0C, la temp\u00e9rature \u00e9tant plus basse le matin que le soir [9] . La fi\u00e8vre doit \u00eatre diff\u00e9renci\u00e9e de l'hyperthermie qui refl\u00e8te un d\u00e9r\u00e8glement des m\u00e9canismes p\u00e9riph\u00e9riques de perte ou de production de chaleur. Le seuil \u00e0 partir duquel le diagnostic de fi\u00e8vre en r\u00e9animation est pos\u00e9 diff\u00e8re selon les \u00e9tudes (de 38 \u00e0 38,5\u00b0C), mais les recommandations des soci\u00e9t\u00e9s nordam\u00e9ricaines de r\u00e9animation et de pathologie infectieuse ont retenu celui d'une temp\u00e9rature sup\u00e9rieure ou \u00e9gale \u00e0 38,3\u00b0C, hors immunod\u00e9pression et/ou proc\u00e9dures (suppl\u00e9ances r\u00e9nale et/ou cardiopulmonaire par exemple) diminuant artificiellement la temp\u00e9rature [10] . Cette d\u00e9finition pose probl\u00e8me, car elle d\u00e9pend de la m\u00e9thode de recueil, la r\u00e9f\u00e9rence \u00e9tant obtenue par la thermistance du cath\u00e9ter de Swan-Ganz. Or, si la plupart des patients ne disposent pas d'un tel monitorage, la concordance avec les m\u00e9thodes de mesures substitutives est loin d'\u00eatre parfaite [11, 12] , les m\u00e9thodes invasives (intravasculaire, oesophagienne ou v\u00e9sicale) \u00e9tant les plus fiables [10] . A contrario, les m\u00e9thodes non invasives, quelles qu'elles soient, retrouvent dans environ 20 % des cas des valeurs de temp\u00e9ratures sup\u00e9rieures \u00e0 \u00b1 0,5\u00b0C par rapport \u00e0 celles fournies par un cath\u00e9ter de Swan-Ganz [13] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 259,
                    "end": 262,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 826,
                    "end": 830,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 1132,
                    "end": 1136,
                    "text": "[11,",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 1137,
                    "end": 1140,
                    "text": "12]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 1234,
                    "end": 1238,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 1453,
                    "end": 1457,
                    "text": "[13]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "Par le biais de diff\u00e9rentes voies d'activation, la fi\u00e8vre est secondaire \u00e0 un d\u00e9r\u00e8glement du centre de r\u00e9gulation thermique situ\u00e9 sur la face ant\u00e9rieure de l'hypothalamus [14] . On distingue plusieurs voies d'activation du \u00ab thermostat \u00bb thalamique (Fig. 1) . La plus classique, la voie humorale, est m\u00e9di\u00e9e par des pyrog\u00e8nes endog\u00e8nes et surtout exog\u00e8nes. Ces derniers sont des substances \u00e9trang\u00e8res \u00e0 l'organisme (bact\u00e9ries, virus, parasites, toxines\u2026), qui vont stimuler les cellules de l'h\u00f4te (essentiellement polynucl\u00e9aires neutrophiles, macrophages, monocytes) et conduire \u00e0 la production des pyrog\u00e8nes endog\u00e8nes. Il s'agit de cytokines (interleukine-1\u03b2 [IL-1\u03b2], tumor necrosis factor [TNF-\u03b1], interleukine-6 [IL-6] et interf\u00e9rons), relais indispensables pour p\u00e9n\u00e9trer les centres nerveux et d\u00e9clencher les m\u00e9canismes conduisant \u00e0 la fi\u00e8vre. La barri\u00e8re h\u00e9matoenc\u00e9phalique, classiquement \u00e9tanche, est n\u00e9anmoins constitu\u00e9e d'organes circumventriculaires, v\u00e9ritables \u00ab fen\u00eatres \u00bb ouvertes sur la circulation sanguine. L'organe vasculaire de la lame terminale est l'une d'entre elles, situ\u00e9e en regard de l'aire pr\u00e9optique de l'hypothalamus. C'est \u00e0 ce niveau que les pyrog\u00e8nes endog\u00e8nes vont stimuler la production de prostaglandines (PG), notamment la PGE 2 , \u00e0 l'origine d'une activation de l'aire pr\u00e9optique. \u00c0 partir de l'hypothalamus, la fi\u00e8vre appara\u00eet, sous l'action combin\u00e9e des syst\u00e8mes nerveux sympathiques par inhibition des processus de perte de chaleur (vasoconstriction cutan\u00e9e) et stimulation de la production de chaleur (tissu adipeux brun) et somatique, \u00e0 l'origine de contractions musculaires responsables des frissons (Fig. 1) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 171,
                    "end": 175,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 249,
                    "end": 257,
                    "text": "(Fig. 1)",
                    "ref_id": "FIGREF0"
                },
                {
                    "start": 1641,
                    "end": 1649,
                    "text": "(Fig. 1)",
                    "ref_id": "FIGREF0"
                }
            ],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "D'autres voies, impliqu\u00e9es dans le pic pr\u00e9coce de fi\u00e8vre, sont reconnues. Elles sont humorales, d\u00e9pendantes respectivement des productions p\u00e9riph\u00e9rique de PGE 2 et centrale de c\u00e9ramide \u00e0 partir de l'IL1-\u03b2. Enfin, une voie neuronale est d\u00e9crite, ind\u00e9pendante de la production de cytokines, li\u00e9e \u00e0 la stimulation des cellules de K\u00fcpffer par le lipopolysaccharide (LPS) et \u00e0 la transmission au centre hypothalamique par le nerf vague (Fig. 1 ).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 431,
                    "end": 438,
                    "text": "(Fig. 1",
                    "ref_id": "FIGREF0"
                }
            ],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "Si beaucoup d'\u00e9tudes exp\u00e9rimentales sugg\u00e8rent que la fi\u00e8vre est b\u00e9n\u00e9fique pour l'h\u00f4te, il faut souligner l'absence de donn\u00e9es cliniques solides, notamment lors des \u00e9tats septiques graves. N\u00e9anmoins, certains faits acquis m\u00e9ritent d'\u00eatre rappel\u00e9s.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Contr\u00f4ler la fi\u00e8vre est d\u00e9l\u00e9t\u00e8re"
        },
        {
            "text": "La croissance de la plupart des agents pathog\u00e8nes chez l'homme est optimale pour des temp\u00e9ratures entre 35 et 37\u00b0C. Ainsi, dans un mod\u00e8le de m\u00e9ningite exp\u00e9rimentale \u00e0 pneumocoque, la vitesse de croissance bact\u00e9rienne \u00e9tait plus rapide lorsque la r\u00e9ponse f\u00e9brile \u00e9tait artificiellement bloqu\u00e9e [15] . In vitro, la croissance intra\u00e9rythrocytaire de Plasmodium falciparum \u00e9tait inhib\u00e9e en cas d'exposition \u00e0 une temp\u00e9rature de 41\u00b0C, alors qu'elle augmentait \u00e0 la temp\u00e9rature de 37\u00b0C [16] . L'\u00e9tude de 342 souches bact\u00e9riennes r\u00e9v\u00e9lait qu'\u00e0 41,5\u00b0C, les concentrations minimales inhibitrices \u00e9taient dans 17,1 % des cas au moins quatre fois plus basses qu'\u00e0 une temp\u00e9rature de 35\u00b0C [17] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 293,
                    "end": 297,
                    "text": "[15]",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 480,
                    "end": 484,
                    "text": "[16]",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 677,
                    "end": 681,
                    "text": "[17]",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Donn\u00e9es exp\u00e9rimentales"
        },
        {
            "text": "La lutte contre un processus infectieux conduit \u00e0 une r\u00e9ponse immunitaire hautement coordonn\u00e9e, et les m\u00eames cytokines sont impliqu\u00e9es \u00e0 la fois dans les r\u00e9ponses f\u00e9briles et immunitaires. Dans ce contexte, la fi\u00e8vre (\u2248 39,5\u00b0C) stimule les immunit\u00e9s inn\u00e9e et adaptative (Tableau 1) [18] . Par ailleurs, la fi\u00e8vre influence par elle-m\u00eame l'amplitude et la cin\u00e9tique de la r\u00e9ponse inflammatoire [19, 20] . Dans un mod\u00e8le de sepsis exp\u00e9rimental chez la souris, la fi\u00e8vre (39,5-40,0\u00b0C) amplifiait pr\u00e9cocement la r\u00e9ponse inflammatoire avec des taux plasmatiques de TNF-\u03b1 et d'IL-6 respectivement multipli\u00e9s par 4,1 et par 2,7, compar\u00e9 aux animaux maintenus \u00e0 une temp\u00e9rature de 37\u00b0C [19] . Parall\u00e8lement, l'expression de prot\u00e9ine de choc thermique (HSP : heat shock protein) HSP-72 au niveau r\u00e9nal et h\u00e9patique augmentait pour des temp\u00e9ratures sup\u00e9rieures \u00e0 39,5\u00b0C [19] . Or, ces prot\u00e9ines de choc thermique jouent un r\u00f4le cl\u00e9 dans la protection de l'endoth\u00e9lium et l'att\u00e9nuation des d\u00e9faillances d'organes [21] . Dans un mod\u00e8le de p\u00e9ritonite stercorale, les animaux f\u00e9briles (temp\u00e9rature > 39\u00b0C) avaient un taux d'HSP-70 significativement plus \u00e9lev\u00e9 et une survie plus prolong\u00e9e que ceux spontan\u00e9ment hypothermes ou dont la temp\u00e9rature \u00e9tait maintenue artificiellement entre 36 et 37\u00b0C par du parac\u00e9tamol et un refroidissement externe [22] . Indirectement, la m\u00eame \u00e9quipe montrait que le r\u00e9chauffement interne pr\u00e9coce par h\u00e9mofiltration continue d'animaux septiques permettant de maintenir une temp\u00e9rature aux valeurs de base (\u2248 38,8\u00b0C) am\u00e9liorait l'h\u00e9modynamique syst\u00e9mique et la survie comparativement aux animaux h\u00e9mofiltr\u00e9s mais non r\u00e9chauff\u00e9s (valeur minimale de temp\u00e9rature = 36,1\u00b0C) [23] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 282,
                    "end": 286,
                    "text": "[18]",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 393,
                    "end": 397,
                    "text": "[19,",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 398,
                    "end": 401,
                    "text": "20]",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 678,
                    "end": 682,
                    "text": "[19]",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 860,
                    "end": 864,
                    "text": "[19]",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 1002,
                    "end": 1006,
                    "text": "[21]",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 1331,
                    "end": 1335,
                    "text": "[22]",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                },
                {
                    "start": 1686,
                    "end": 1690,
                    "text": "[23]",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Donn\u00e9es exp\u00e9rimentales"
        },
        {
            "text": "Les \u00e9tudes cliniques sont souvent anciennes et m\u00e9thodologiquement discutables. La survie des patients bact\u00e9ri\u00e9miques \u00e0 bacilles Gram n\u00e9gatifs \u00e9tait significativement meilleure lorsqu'une fi\u00e8vre \u00e9tait pr\u00e9sente le jour de la bact\u00e9ri\u00e9mie [24] . Lors de p\u00e9ritonites bact\u00e9riennes spontan\u00e9es, la survie \u00e9tait plus faible lorsque la temp\u00e9rature \u00e9tait inf\u00e9rieure \u00e0 38\u00b0C [25] , et une corr\u00e9lation positive \u00e9tait retrouv\u00e9e entre le niveau de temp\u00e9rature et la survie [26] . Les sujets \u00e2g\u00e9s incapables de d\u00e9velopper une fi\u00e8vre et une hyperleucocytose lors d'une pneumonie communautaire avaient un risque de d\u00e9c\u00e8s sept fois plus important que les patients f\u00e9briles et hyperleucocytaires [27] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 235,
                    "end": 239,
                    "text": "[24]",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                },
                {
                    "start": 362,
                    "end": 366,
                    "text": "[25]",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 457,
                    "end": 461,
                    "text": "[26]",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                },
                {
                    "start": 675,
                    "end": 679,
                    "text": "[27]",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9tudes cliniques"
        },
        {
            "text": "Plus r\u00e9cemment, l'impact de la fi\u00e8vre sur la mortalit\u00e9 de patients septiques a \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9 [28] [29] [30] [31] [32] . L'\u00e9tude observationnelle multicentrique fran\u00e7aise sur les candid\u00e9mies montrait qu'une temp\u00e9rature sup\u00e9rieure \u00e0 38,2\u00b0C \u00e9tait un facteur ind\u00e9pendant de survie [28] . \u00c0 partir des donn\u00e9es r\u00e9trospectives recueillies dans 129 services de r\u00e9animation australiens et n\u00e9o-z\u00e9landais, les auteurs ont observ\u00e9 l'impact sur la mortalit\u00e9 du niveau de temp\u00e9rature des premi\u00e8res 24 heures d'hospitalisation [29] . Apr\u00e8s ajustement sur la gravit\u00e9 de la maladie, la mortalit\u00e9 \u00e9tait r\u00e9duite d\u00e8s que le niveau de temp\u00e9rature \u00e9tait sup\u00e9rieur ou \u00e9gal \u00e0 37\u00b0C, notamment pour des temp\u00e9ratures entre 39 et 39,4\u00b0C [29] . De m\u00eame, chez 624 patients en sepsis s\u00e9v\u00e8re pulmonaire et intra-abdominal, la relation entre mortalit\u00e9 \u00e0 j+28 et hospitali\u00e8re et les valeurs de temp\u00e9ratures les plus pathologiques des premi\u00e8res 24 heures, selon la stratification impos\u00e9e par le score APACHE II, \u00e9tait rapport\u00e9e [30] . Seule l'hypothermie (temp\u00e9rature \u2264 36,5\u00b0C) \u00e9tait significativement associ\u00e9e \u00e0 une surmortalit\u00e9 [30] , relation classique retrouv\u00e9e dans d'autres \u00e9tudes de grande ampleur [31, 32] . Par ailleurs, bien qu'il ne s'agisse pas stricto sensu d'un contr\u00f4le de la fi\u00e8vre, il a \u00e9t\u00e9 montr\u00e9 chez des patients atteints de m\u00e9ningites graves qu'une hypothermie provoqu\u00e9e entre 32 et 34\u00b0C n'am\u00e9liorait pas le pronostic neurologique \u00e0 trois mois et s'accompagnait d'une surmortalit\u00e9 [33] . A contrario, dans une \u00e9tude prospective multicentrique, la mortalit\u00e9 \u00e0 j+28 des patients septiques n'\u00e9tait pas influenc\u00e9e par la valeur maximale de la temp\u00e9rature relev\u00e9e en r\u00e9animation, et ce m\u00eame pour les temp\u00e9ratures les plus \u00e9lev\u00e9es (\u2265 39,5\u00b0C) [31] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 92,
                    "end": 96,
                    "text": "[28]",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                },
                {
                    "start": 97,
                    "end": 101,
                    "text": "[29]",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                },
                {
                    "start": 102,
                    "end": 106,
                    "text": "[30]",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                },
                {
                    "start": 107,
                    "end": 111,
                    "text": "[31]",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                },
                {
                    "start": 112,
                    "end": 116,
                    "text": "[32]",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                },
                {
                    "start": 276,
                    "end": 280,
                    "text": "[28]",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                },
                {
                    "start": 511,
                    "end": 515,
                    "text": "[29]",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                },
                {
                    "start": 708,
                    "end": 712,
                    "text": "[29]",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                },
                {
                    "start": 992,
                    "end": 996,
                    "text": "[30]",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                },
                {
                    "start": 1094,
                    "end": 1098,
                    "text": "[30]",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                },
                {
                    "start": 1169,
                    "end": 1173,
                    "text": "[31,",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                },
                {
                    "start": 1174,
                    "end": 1177,
                    "text": "32]",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                },
                {
                    "start": 1466,
                    "end": 1470,
                    "text": "[33]",
                    "ref_id": "BIBREF32"
                },
                {
                    "start": 1721,
                    "end": 1725,
                    "text": "[31]",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9tudes cliniques"
        },
        {
            "text": "Des arguments cliniques plaident donc en faveur de la fi\u00e8vre qui ralentit la croissance des micro-organismes pathog\u00e8nes commun\u00e9ment isol\u00e9s chez l'homme et stimule l'immunit\u00e9. Cependant, il faut souligner qu'il est difficile, \u00e0 partir de ces \u00e9tudes, de conclure formellement que le meilleur pronostic est uniquement li\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9sence d'une fi\u00e8vre qui par sa pr\u00e9sence (vs normothermie) pourrait raccourcir les d\u00e9lais diagnostiques et th\u00e9rapeutiques.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9tudes cliniques"
        },
        {
            "text": "La fi\u00e8vre peut \u00eatre d\u00e9l\u00e9t\u00e8re par deux m\u00e9canismes distincts. Tout d'abord, elle augmente le m\u00e9tabolisme de base et de ce fait la consommation en oxyg\u00e8ne (O 2 ) de nombreux organes, notamment le coeur, le syst\u00e8me respiratoire et le cerveau [34] . La p\u00e9riode d'installation d'une fi\u00e8vre avec frissons multiplie par 6 la demande m\u00e9tabolique, et le maintien de la temp\u00e9rature \u00e0 un niveau \u00e9lev\u00e9 n\u00e9cessite d'augmenter de 12 % par degr\u00e9 Celsius le m\u00e9tabolisme [35] . Les cons\u00e9quences peuvent d\u00e8s lors \u00eatre n\u00e9fastes lorsque les capacit\u00e9s \u00e0 faire face \u00e0 une demande accrue en O 2 sont alt\u00e9r\u00e9es et conduire \u00e0 une isch\u00e9mie tissulaire. Ainsi, dans un mod\u00e8le animal d'infarctus du myocarde, l'\u00e9l\u00e9vation de la temp\u00e9rature \u00e0 39\u00b0C augmentait la taille de l'infarctus [36] . A contrario, la diminution de la temp\u00e9rature r\u00e9duit la d\u00e9pense \u00e9nerg\u00e9tique et la consommation d'O 2 [37, 38] . Chez 12 patients f\u00e9briles avec fi\u00e8vre r\u00e9sistante au parac\u00e9tamol, la r\u00e9duction de la temp\u00e9rature de 39,4 \u00e0 37\u00b0C par curarisation et refroidissement externe diminuait respectivement de 18 et 23 % la consommation d'O 2 et le d\u00e9bit cardiaque, avec parall\u00e8lement une diminution de 20 % de la production de dioxyde de carbone [37] . Des r\u00e9sultats similaires \u00e9taient rapport\u00e9s avec l'administration d'ibuprof\u00e8ne, anti-inflammatoire non st\u00e9ro\u00efdien (AINS) chez des patients septiques [39] . Cependant, les frissons, induits notamment par un refroidissement externe, g\u00e9n\u00e8rent par eux-m\u00eames une augmentation de la consommation en O 2 . Une s\u00e9dation profonde, voire une curarisation sont alors n\u00e9cessaires [40] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 238,
                    "end": 242,
                    "text": "[34]",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                },
                {
                    "start": 452,
                    "end": 456,
                    "text": "[35]",
                    "ref_id": "BIBREF34"
                },
                {
                    "start": 750,
                    "end": 754,
                    "text": "[36]",
                    "ref_id": "BIBREF35"
                },
                {
                    "start": 857,
                    "end": 861,
                    "text": "[37,",
                    "ref_id": "BIBREF36"
                },
                {
                    "start": 862,
                    "end": 865,
                    "text": "38]",
                    "ref_id": "BIBREF37"
                },
                {
                    "start": 1188,
                    "end": 1192,
                    "text": "[37]",
                    "ref_id": "BIBREF36"
                },
                {
                    "start": 1343,
                    "end": 1347,
                    "text": "[39]",
                    "ref_id": "BIBREF38"
                },
                {
                    "start": 1562,
                    "end": 1566,
                    "text": "[40]",
                    "ref_id": "BIBREF39"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Contr\u00f4ler la fi\u00e8vre est b\u00e9n\u00e9fique"
        },
        {
            "text": "Par ailleurs, la r\u00e9ponse inflammatoire induite par la fi\u00e8vre pourrait \u00eatre nocive. Chez le lapin, l'hyperthermie (41\u00b0C) provoqu\u00e9e associ\u00e9e \u00e0 des modalit\u00e9s de ventilation m\u00e9canique agressives induisait \u00e0 h+2 une diminution de la PaO 2 , une alt\u00e9ration de la courbe pression-volume et un oed\u00e8me pulmonaire accru en comparaison avec les groupes d'animaux ventil\u00e9s \u00e0 des temp\u00e9ratures de 33 et 37\u00b0C [41] . L'\u00e9ventuelle exacerbation de la r\u00e9action inflammatoire induite par l'hyperthermie \u00e9mise dans le travail de Rice et al. semble corroborer cette hypoth\u00e8se [42] . Dans ce mod\u00e8le de pneumonie, les rats plac\u00e9s dans des enceintes \u00e0 24 et 34\u00b0C, afin d'obtenir une temp\u00e9rature corporelle respectivement \u00e0 37 et 39,5\u00b0C, \u00e9taient trait\u00e9s par antibioth\u00e9rapie [42] . La mortalit\u00e9 des animaux f\u00e9briles \u00e9tait deux fois plus \u00e9lev\u00e9e, et leurs poumons significativement plus oed\u00e9mateux et h\u00e9morragiques [42] . En compl\u00e9ment, l'injection intratrach\u00e9ale de LPS majorait significativement la r\u00e9action inflammatoire alv\u00e9olaire et parenchymateuse pulmonaire en situation d'hyperthermie [42] . Des r\u00e9sultats proches \u00e9taient retrouv\u00e9s dans un mod\u00e8le de sepsis grave par injection intraveineuse de LPS ou d'Escherichia coli ; les rats Tableau 1 Effet de la fi\u00e8vre sur l'immunit\u00e9 inn\u00e9e et adaptative -Lib\u00e9ration m\u00e9dullaire de polynucl\u00e9aires neutrophiles (facteur de croissance granulocytaire d\u00e9pendant) -Recrutement de polynucl\u00e9aires neutrophiles sur le site infect\u00e9 (effet chimioattractant de l'interleukine 8) -Augmentation de l'activit\u00e9 bact\u00e9riolytique des polynucl\u00e9aires neutrophiles au niveau du site infect\u00e9 -Activit\u00e9 cytotoxique accrue des cellules natural killer -Pouvoir phagocytaire des macrophages et des cellules dendritiques augment\u00e9 -Lib\u00e9ration de cytokines, monoxyde d'azote et prot\u00e9ines de choc thermique -Expression augment\u00e9e des mol\u00e9cules du complexe majeur d'histocompatibilit\u00e9 de classes I et II des cellules dendritiques et expression favoris\u00e9e du r\u00e9cepteur de chimiokine 7 impliqu\u00e9 dans la migration des cellules dendritiques des lymphatiques aff\u00e9rents vers les ganglions lymphatiques de la zone d'int\u00e9r\u00eat -Am\u00e9lioration des capacit\u00e9s des cellules dendritiques \u00e0 pr\u00e9senter l'antig\u00e8ne aux lymphocytes T spontan\u00e9ment hypothermes avaient une diminution de l'infiltration pulmonaire par les polynucl\u00e9aires neutrophiles compar\u00e9s aux animaux f\u00e9briles [43] . Enfin, la fi\u00e8vre aboutit \u00e0 des contraintes h\u00e9modynamiques et ventilatoires. Ainsi, une diminution de la fi\u00e8vre par h\u00e9mofiltration continue induisait une baisse de la fr\u00e9quence cardiaque et du d\u00e9bit cardiaque associ\u00e9e \u00e0 une augmentation des r\u00e9sistances vasculaires syst\u00e9miques et de la pression art\u00e9rielle moyenne, sans alt\u00e9rer la circulation h\u00e9patosplanchnique [44, 45] . Par ailleurs, au cours d'un SDRA infectieux sous assistance respiratoire veinoveineuse avec oxyg\u00e9nation extracorporelle, la diminution volontaire de la temp\u00e9rature am\u00e9liorait le rapport d\u00e9bit d'assistance circulatoire/d\u00e9bit cardiaque, diminuait le shunt intrapulmonaire et am\u00e9liorait l'oxyg\u00e9nation [46] . N\u00e9anmoins, dans cette observation, la temp\u00e9rature n'\u00e9tait pas contr\u00f4l\u00e9e puisque abaiss\u00e9e jusqu'\u00e0 34\u00b0C [46] . Le contr\u00f4le de la fi\u00e8vre, en diminuant la demande m\u00e9tabolique, pourrait r\u00e9duire l'isch\u00e9mie tissulaire lorsque les capacit\u00e9s \u00e0 faire face \u00e0 une demande accrue en O 2 sont alt\u00e9r\u00e9es. Par ailleurs, en att\u00e9nuant la r\u00e9ponse inflammatoire, il pourrait limiter les dommages tissulaires dans certaines localisations infectieuses (poumon/autres sites).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 394,
                    "end": 398,
                    "text": "[41]",
                    "ref_id": "BIBREF40"
                },
                {
                    "start": 554,
                    "end": 558,
                    "text": "[42]",
                    "ref_id": "BIBREF41"
                },
                {
                    "start": 748,
                    "end": 752,
                    "text": "[42]",
                    "ref_id": "BIBREF41"
                },
                {
                    "start": 886,
                    "end": 890,
                    "text": "[42]",
                    "ref_id": "BIBREF41"
                },
                {
                    "start": 1064,
                    "end": 1068,
                    "text": "[42]",
                    "ref_id": "BIBREF41"
                },
                {
                    "start": 2340,
                    "end": 2344,
                    "text": "[43]",
                    "ref_id": "BIBREF42"
                },
                {
                    "start": 2708,
                    "end": 2712,
                    "text": "[44,",
                    "ref_id": "BIBREF43"
                },
                {
                    "start": 2713,
                    "end": 2716,
                    "text": "45]",
                    "ref_id": "BIBREF44"
                },
                {
                    "start": 3017,
                    "end": 3021,
                    "text": "[46]",
                    "ref_id": "BIBREF45"
                },
                {
                    "start": 3126,
                    "end": 3130,
                    "text": "[46]",
                    "ref_id": "BIBREF45"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Contr\u00f4ler la fi\u00e8vre est b\u00e9n\u00e9fique"
        },
        {
            "text": "Les moyens de contr\u00f4le de la fi\u00e8vre sont-ils anodins ?",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Contr\u00f4ler la fi\u00e8vre est b\u00e9n\u00e9fique"
        },
        {
            "text": "Le contr\u00f4le de la fi\u00e8vre fait appel \u00e0 des moyens physiques (refroidissement externe et/ou interne) qui diminuent la temp\u00e9rature corporelle sans agir sur la production de chaleur et/ou pharmacologiques (essentiellement le parac\u00e9tamol et/ou des AINS) qui bloquent les processus \u00e0 l'origine du d\u00e9r\u00e8glement du thermostat hypothalamique et donc la production de chaleur [47] . Le recours au contr\u00f4le de la fi\u00e8vre est fr\u00e9quent en r\u00e9animation chez des patients septiques ou non pour traiter, mais parfois aussi pour pr\u00e9venir sa survenue [8, 31] . Chez des patients septiques, il a \u00e9t\u00e9 montr\u00e9 que les moyens les plus utilis\u00e9s \u00e9taient le refroidissement physique et le parac\u00e9tamol, l'administration seule d'AINS associ\u00e9e ou non au parac\u00e9tamol \u00e9tant dans ce contexte beaucoup moins fr\u00e9quente [31, 48] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 365,
                    "end": 369,
                    "text": "[47]",
                    "ref_id": "BIBREF46"
                },
                {
                    "start": 530,
                    "end": 533,
                    "text": "[8,",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 534,
                    "end": 537,
                    "text": "31]",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                },
                {
                    "start": 782,
                    "end": 786,
                    "text": "[31,",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                },
                {
                    "start": 787,
                    "end": 790,
                    "text": "48]",
                    "ref_id": "BIBREF47"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Contr\u00f4ler la fi\u00e8vre est b\u00e9n\u00e9fique"
        },
        {
            "text": "Si la toxicit\u00e9 h\u00e9patique du parac\u00e9tamol \u00e0 fortes doses est bien connue [49] , elle peut n\u00e9anmoins s'observer pour des posologies plus faibles, chez les patients \u00e9thyliques chroniques et/ou d\u00e9nutris du fait d'un stock plus faible en glutathion [50] . Mais m\u00eame chez le volontaire sain, l'administration de 4 g de parac\u00e9tamol par jour s'accompagne dans 38 % des cas d'une augmentation par 3 du taux d'alanineaminotransf\u00e9rase par rapport aux valeurs normales [51] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 71,
                    "end": 75,
                    "text": "[49]",
                    "ref_id": "BIBREF48"
                },
                {
                    "start": 243,
                    "end": 247,
                    "text": "[50]",
                    "ref_id": "BIBREF49"
                },
                {
                    "start": 456,
                    "end": 460,
                    "text": "[51]",
                    "ref_id": "BIBREF50"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Contr\u00f4le pharmacologique"
        },
        {
            "text": "Jusqu'\u00e0 r\u00e9cemment, peu d'\u00e9tudes ont \u00e9valu\u00e9 l'effet du parac\u00e9tamol chez des patients septiques. Suzuki et al., dans une \u00e9tude r\u00e9trospective sur quatre services de r\u00e9animation, ont \u00e9tudi\u00e9 la mortalit\u00e9 hospitali\u00e8re des patients trait\u00e9s par au moins 1 g de parac\u00e9tamol [52] . De fa\u00e7on globale, l'administration de parac\u00e9tamol \u00e9tait associ\u00e9e \u00e0 une meilleure survie, et l'analyse en sous-groupe des patients infect\u00e9s \u00e0 l'admission retrouvait le m\u00eame b\u00e9n\u00e9fice [52] . Des r\u00e9sultats contradictoires ont \u00e9t\u00e9 mis en \u00e9vidence dans l'\u00e9tude prospective FACE sur 1 425 patients, o\u00f9 les auteurs retrouvaient chez les patients septiques une surmortalit\u00e9 chez les patients ayant re\u00e7u du parac\u00e9tamol [31] . L'\u00e9tude HEAT, multicentrique randomis\u00e9e en double insu, est la plus solide m\u00e9thodologiquement [48] . Elle \u00e9valuait chez 700 patients suspects d'infection l'impact de l'administration de parac\u00e9tamol \u00e0 la posologie de 4 g par jour sur le nombre de jours vivant en r\u00e9animation depuis la randomisation jusqu'\u00e0 j+28 [48] . Il n'y avait pas de diff\u00e9rence significative entre parac\u00e9tamol et placebo sur le crit\u00e8re de jugement principal, les dur\u00e9es de s\u00e9jour en r\u00e9animation et hospitaliers ou encore la mortalit\u00e9 \u00e0 j+28 et j+90. Par ailleurs, la survenue d'une dysfonction h\u00e9patique conduisant \u00e0 un arr\u00eat de traitement n'\u00e9tait pas diff\u00e9rente d'un groupe \u00e0 l'autre (parac\u00e9tamol = 8,1 % vs placebo = 9,9 % ; p = 0,40). Mais il faut souligner que le seuil retenu de temp\u00e9rature \u00e0 l'inclusion \u00e9tait faible (\u2265 38\u00b0C), que la dose m\u00e9diane cumul\u00e9e de parac\u00e9tamol re\u00e7ue par les patients \u00e9tait seulement de 8 g, soit deux jours de traitement, que l'effet sur la fi\u00e8vre \u00e9tait certes significatif, mais modeste sous traitement (diminution de 0,29\u00b0C de la temp\u00e9rature moyenne) et que pr\u00e8s de 30 % des patients sous placebo avaient re\u00e7u du parac\u00e9tamol une fois le traitement de l'\u00e9tude d\u00e9livr\u00e9 [48] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 265,
                    "end": 269,
                    "text": "[52]",
                    "ref_id": "BIBREF51"
                },
                {
                    "start": 453,
                    "end": 457,
                    "text": "[52]",
                    "ref_id": "BIBREF51"
                },
                {
                    "start": 681,
                    "end": 685,
                    "text": "[31]",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                },
                {
                    "start": 782,
                    "end": 786,
                    "text": "[48]",
                    "ref_id": "BIBREF47"
                },
                {
                    "start": 999,
                    "end": 1003,
                    "text": "[48]",
                    "ref_id": "BIBREF47"
                },
                {
                    "start": 1860,
                    "end": 1864,
                    "text": "[48]",
                    "ref_id": "BIBREF47"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Contr\u00f4le pharmacologique"
        },
        {
            "text": "Les effets secondaires parfois graves des AINS sont essentiellement digestifs et r\u00e9naux. La toxicit\u00e9 digestive n'est pas totalement pr\u00e9venue par l'utilisation d'inhibiteur s\u00e9lectif de la cyclo-oxyg\u00e9nase de type 2, et le risque d'insuffisance r\u00e9nale aigu\u00eb est d'autant plus \u00e9lev\u00e9 qu'il existe une maladie r\u00e9nale, une hypovol\u00e9mie et/ou d'autres n\u00e9phrotoxiques [53, 54] . L'administration d'ibuprof\u00e8ne pendant 48 heures \u00e0 des patients septiques, dont une majorit\u00e9 \u00e9tait en \u00e9tat de choc, r\u00e9duisait significativement, en comparaison avec le groupe placebo, la temp\u00e9rature, la consommation en O 2 et le taux de lactate sans effet iatrog\u00e8ne li\u00e9 au traitement [39] . Malgr\u00e9 ces effets m\u00e9taboliques, les dur\u00e9es des d\u00e9faillances d'organes n'\u00e9taient pas diff\u00e9rentes d'un groupe \u00e0 l'autre, de m\u00eame que la survie \u00e0 j+30. Chez des patients atteints d'un paludisme \u00e0 Plasmodium falciparum non compliqu\u00e9, l'ibuprof\u00e8ne administr\u00e9 pendant 72 heures diminuait de fa\u00e7on significative la p\u00e9riode f\u00e9brile, mais la clairance du parasite \u00e9tait retard\u00e9e dans le groupe trait\u00e9 vs placebo [55] . Dans ces deux \u00e9tudes, les complications, notamment digestives et/ou r\u00e9nales, n'\u00e9taient pas diff\u00e9rentes entre traitement et placebo. Dans l'\u00e9tude FACE, une surmortalit\u00e9 ind\u00e9pendamment li\u00e9e \u00e0 la prise d'AINS \u00e9tait rapport\u00e9e chez les patients septiques [31] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 358,
                    "end": 362,
                    "text": "[53,",
                    "ref_id": "BIBREF52"
                },
                {
                    "start": 363,
                    "end": 366,
                    "text": "54]",
                    "ref_id": "BIBREF53"
                },
                {
                    "start": 652,
                    "end": 656,
                    "text": "[39]",
                    "ref_id": "BIBREF38"
                },
                {
                    "start": 1062,
                    "end": 1066,
                    "text": "[55]",
                    "ref_id": "BIBREF54"
                },
                {
                    "start": 1319,
                    "end": 1323,
                    "text": "[31]",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Contr\u00f4le pharmacologique"
        },
        {
            "text": "Les m\u00e9thodes de refroidissement ne sont pas d\u00e9nu\u00e9es d'effets secondaires. N\u00e9anmoins, appliqu\u00e9es chez les patients les plus graves, il est ais\u00e9 de s'affranchir des frissons et de l'inconfort que peuvent g\u00e9n\u00e9rer ces m\u00e9thodes (s\u00e9dation, curarisation). L'effet rebond \u00e0 l'arr\u00eat du refroidissement est une complication fr\u00e9quemment rapport\u00e9e, notamment apr\u00e8s hypothermie th\u00e9rapeutique [56] . Les m\u00e9thodes les plus utilis\u00e9es consistent en la perfusion de solut\u00e9s glac\u00e9s \u00e0 4\u00b0C (30 \u00e0 40 ml/kg permettant de diminuer la temp\u00e9rature de 2 \u00e0 4\u00b0C) et/ou l'utilisation de packs glac\u00e9s plac\u00e9s aupr\u00e8s du patient au sein d'un \u00ab tunnel \u00bb, ventil\u00e9 ou non, constitu\u00e9 d'un drap. L'application directe de glace sur le patient, susceptible d'entra\u00eener des l\u00e9sions cutan\u00e9es, est \u00e0 \u00e9viter. Des dispositifs de refroidissement intravasculaire, ainsi que des matelas et couvertures r\u00e9frig\u00e9rants sont disponibles. Ces derniers permettent un ajustement pr\u00e9cis de la temp\u00e9rature cible et la ma\u00eetrise du r\u00e9chauffement. Quelle que soit la technique utilis\u00e9e, un monitorage continu de la temp\u00e9rature est indispensable. Tr\u00e8s peu d'\u00e9tudes cliniques ont \u00e9valu\u00e9 l'impact de ces techniques de refroidissement chez les patients septiques. Dans l'\u00e9tude FACE, l'utilisation d'une m\u00e9thode de refroidissement externe et interne dans le but de pr\u00e9venir ou de traiter la fi\u00e8vre chez des patients septiques n'avait pas d'effet sur la mortalit\u00e9 \u00e0 j+28 en analyse multivari\u00e9e [31] . L'\u00e9tude randomis\u00e9e de Schortgen et al. \u00e9tudiait chez 200 patients en \u00e9tat de choc septique, \u00e0 majorit\u00e9 d'origine respiratoire et dont la temp\u00e9rature \u00e9tait sup\u00e9rieure \u00e0 38,3\u00b0C, l'effet d'un refroidissement externe appliqu\u00e9 pendant 48 heures avec un objectif cible de temp\u00e9rature entre 36,5 et 37\u00b0C vs absence de traitement sur le besoin en cat\u00e9cholamines (adr\u00e9naline et/ou noradr\u00e9naline) [57] . Les auteurs montraient que les patients b\u00e9n\u00e9ficiant d'un refroidissement externe avaient des posologies de cat\u00e9cholamines (adr\u00e9naline et/ou noradr\u00e9naline) r\u00e9duites de plus de 50 % d\u00e8s la 12 e heure de traitement et une mortalit\u00e9 r\u00e9duite \u00e0 j+14 [57] . Par ailleurs, dans un travail compl\u00e9mentaire, les auteurs montraient que le temps pass\u00e9 en dessous d'une temp\u00e9rature inf\u00e9rieure \u00e0 38,4\u00b0C \u00e9tait ind\u00e9pendamment associ\u00e9 \u00e0 une meilleure survie \u00e0 j+14 [58] . Cependant, les effets sur la r\u00e9duction des posologies de vasopresseurs n'\u00e9taient pas retrouv\u00e9s \u00e0 la 48 e heure de traitement, et la mortalit\u00e9 \u00e0 plus long terme n'\u00e9tait pas diff\u00e9rente d'un groupe \u00e0 l'autre. L'absence d'effet sur la mortalit\u00e9 \u00e0 distance pourrait \u00eatre li\u00e9e \u00e0 des complications tardives du refroidissement, notamment infectieuses. Il a \u00e9t\u00e9 ainsi montr\u00e9 que le contr\u00f4le de la fi\u00e8vre avec un objectif de normothermie augmentait le risque de pneumonies acquises sous ventilation m\u00e9canique [59] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 379,
                    "end": 383,
                    "text": "[56]",
                    "ref_id": "BIBREF55"
                },
                {
                    "start": 1426,
                    "end": 1430,
                    "text": "[31]",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                },
                {
                    "start": 1820,
                    "end": 1824,
                    "text": "[57]",
                    "ref_id": "BIBREF56"
                },
                {
                    "start": 2071,
                    "end": 2075,
                    "text": "[57]",
                    "ref_id": "BIBREF56"
                },
                {
                    "start": 2274,
                    "end": 2278,
                    "text": "[58]",
                    "ref_id": "BIBREF57"
                },
                {
                    "start": 2780,
                    "end": 2784,
                    "text": "[59]",
                    "ref_id": "BIBREF58"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "M\u00e9thodes physiques"
        },
        {
            "text": "Il existe encore beaucoup d'incertitudes quant au b\u00e9n\u00e9fice d'un contr\u00f4le syst\u00e9matique de la fi\u00e8vre chez des patients en sepsis graves. N\u00e9anmoins, certaines r\u00e8gles peuvent \u00eatre propos\u00e9es :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusion"
        },
        {
            "text": "\u2022 une temp\u00e9rature sup\u00e9rieure \u00e0 40-40,5\u00b0C doit probablement \u00eatre contr\u00f4l\u00e9e, particuli\u00e8rement lorsque la situation clinique est marqu\u00e9e par un d\u00e9s\u00e9quilibre entre les apports et la consommation d'O 2 (coronaropathie, phase de sevrage de la ventilation m\u00e9canique\u2026) ;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusion"
        },
        {
            "text": "\u2022 le refroidissement physique est probablement la m\u00e9thode la plus s\u00fbre pour contr\u00f4ler la temp\u00e9rature en l'absence de frissons ;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusion"
        },
        {
            "text": "\u2022 il ne faut pas induire d'hypothermie, qui est d\u00e9l\u00e9t\u00e8re et g\u00e9n\u00e8re ses propres complications (hypovol\u00e9mie, troubles hydro\u00e9lectrolytiques, hyperglyc\u00e9mie, troubles de la coagulation sanguine, infections, ralentissement du m\u00e9tabolisme de nombreux m\u00e9dicaments, dont les antibiotiques).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusion"
        },
        {
            "text": "Les auteurs d\u00e9clarent ne pas avoir de lien d'int\u00e9r\u00eat.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Liens d'int\u00e9r\u00eats :"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "A prospective study of fever in the intensive care unit",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Circiumaru",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Baldock",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Cohen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Intensive Care Med",
            "volume": "25",
            "issn": "",
            "pages": "668--73",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Occurrence and outcome of fever in critically ill adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Laupland",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Shahpori",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Kirkpatrick",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "36",
            "issn": "",
            "pages": "1531--1536",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Body temperature alterations in the critically ill",
            "authors": [
                {
                    "first": "Peres",
                    "middle": [],
                    "last": "Bota",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Lopes",
                    "middle": [],
                    "last": "Ferreira",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Melot",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Vincent",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Intensive Care Med",
            "volume": "30",
            "issn": "",
            "pages": "811--817",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Hyperthermia in the forty-eight hours after cardiopulmonary bypass",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Thong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Strickler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Anesth Analg",
            "volume": "95",
            "issn": "",
            "pages": "1489--95",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Risk factors and outcomes for prolonged versus brief fever: a prospective cohort study",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Seguin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Roquilly",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Mimoz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Crit Care",
            "volume": "16",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Induced hypothermia and fever control for prevention and treatment of neurological injuries",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Polderman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "371",
            "issn": "",
            "pages": "1955--69",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Fever and therapeutic normothermia in severe brain injury: an update",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Bohman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Levine",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Curr Opin Crit Care",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "182--190",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Diagnosis and management of temperature abnormality in ICUs: a EUROBACT investigators' survey",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Niven",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Laupland",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Tabah",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Crit Care",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "A critical appraisal of 98.6 degrees F, the upper limit of the normal body temperature, and other legacies of Carl Reinhold August Wunderlich",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Mackowiak",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Wasserman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Levine",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "268",
            "issn": "",
            "pages": "1578--80",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Guidelines for evaluation of new fever in critically ill adult patients: 2008 update from the American College of Critical Care Medicine and the Infectious Diseases Society of America",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "O&apos;grady",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Barie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Bartlett",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "36",
            "issn": "",
            "pages": "1330--1379",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Tympanic temperature measurements: are they reliable in the critically ill? A clinical study of measures of agreement",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Moran",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Peter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Solomon",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "35",
            "issn": "",
            "pages": "155--64",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Temperature measurement in intensive care patients: comparison of urinary bladder, oesophageal, rectal, axillary, and inguinal methods versus pulmonary artery core method",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Lefrant",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Muller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "De La Coussaye",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Intensive Care Med",
            "volume": "29",
            "issn": "",
            "pages": "414--422",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Noninvasive measurement of body temperature in critically ill patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Bridges",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Thomas",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Crit Care Nurse",
            "volume": "29",
            "issn": "",
            "pages": "94--101",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Nuanced roles of cytokines in three major human brain disorders",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Steinman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "J Clin Invest",
            "volume": "118",
            "issn": "",
            "pages": "3557--63",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Influence of body temperature on bacterial growth rates in experimental pneumococcal meningitis in rabbits",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Small",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Tauber",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Hackbarth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Sande",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1986,
            "venue": "Infect Immun",
            "volume": "52",
            "issn": "",
            "pages": "484--491",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Febrile temperatures can synchronize the growth of Plasmodium falciparum in vitro",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Kwiatkowski",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1989,
            "venue": "J Exp Med",
            "volume": "169",
            "issn": "",
            "pages": "357--61",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Effects of temperature on antimicrobial susceptibility of bacteria",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Mackowiak",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Marling-Cason",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Cohen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1982,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "145",
            "issn": "",
            "pages": "550--553",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Fever and the thermal regulation of immunity: the immune system feels the heat",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Evans",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Repasky",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Fisher",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Nat Rev Immunol",
            "volume": "15",
            "issn": "",
            "pages": "335--384",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Exposure to febrile temperature upregulates expression of pyrogenic cytokines in endotoxin-challenged mice",
            "authors": [
                {
                    "first": "Q",
                    "middle": [],
                    "last": "Jiang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Detolla",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Singh",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Am J Physiol",
            "volume": "276",
            "issn": "",
            "pages": "1653--60",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Febrile-range temperature modifies early systemic tumor necrosis factor alpha expression in mice challenged with bacterial endotoxin",
            "authors": [
                {
                    "first": "Q",
                    "middle": [],
                    "last": "Jiang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Detolla",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Rooijen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Infect Immun",
            "volume": "67",
            "issn": "",
            "pages": "1539--1585",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Protective functions of intracellular heat-shock protein (HSP) 70-expression in patients with severe sepsis",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Bruemmer-Smith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "St\u00fcber",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Schroeder",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Intensive Care Med",
            "volume": "27",
            "issn": "",
            "pages": "1835--1876",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Fever control in septic shock: beneficial or harmful?",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Su",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Nguyen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Shock",
            "volume": "23",
            "issn": "",
            "pages": "516--536",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Blood warming during hemofiltration can improve hemodynamics and outcome in ovine septic shock",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Rogiers",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Q",
                    "middle": [],
                    "last": "Sun",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Dimopoulos",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Anesthesiology",
            "volume": "104",
            "issn": "",
            "pages": "1216--1238",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Factors affecting mortality of Gram-negative rod bacteremia",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Bryant",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Hood",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Hood",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Koenig",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1971,
            "venue": "Arch Intern Med",
            "volume": "127",
            "issn": "",
            "pages": "120--128",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Spontaneous bacterial peritonitis. A review of 28 cases with emphasis on improved survival and factors influencing prognosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Weinstein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Iannini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Stratton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Eickhoff",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1978,
            "venue": "Am J Med",
            "volume": "64",
            "issn": "",
            "pages": "592--600",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Spontaneous bacterial peritonitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Hoefs",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Canawati",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Sapico",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1982,
            "venue": "",
            "volume": "2",
            "issn": "",
            "pages": "399--407",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "Community-acquired pneumonia in the elderly: association of mortality with lack of fever and leukocytosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ahkee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Srinath",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Ramirez",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "South Med J",
            "volume": "90",
            "issn": "",
            "pages": "296--304",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "Epidemiology, management, and risk factors for death of invasive Candida infections in critical care: a multicenter, prospective, observational study in France",
            "authors": [
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Leroy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Gangneux",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Montravers",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "37",
            "issn": "",
            "pages": "1612--1620",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "Early peak temperature and mortality in critically ill patients with or without infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Young",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Saxena",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Beasley",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Intensive Care Med",
            "volume": "38",
            "issn": "",
            "pages": "437--481",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "The impact of body temperature abnormalities on the disease severity and outcome in patients with severe sepsis: an analysis from a multicenter, prospective survey of severe sepsis",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Kushimoto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Gando",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Saitoh",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Crit Care",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF30": {
            "ref_id": "b30",
            "title": "Association of body temperature and antipyretic treatments with mortality of critically ill patients with and without sepsis: multi-centered prospective observational study",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Inui",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Suh",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Crit Care",
            "volume": "16",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF31": {
            "ref_id": "b31",
            "title": "Early temperature and mortality in critically ill patients with acute neurological diseases: trauma and stroke differ from infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Saxena",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Young",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Pilcher",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Intensive Care Med",
            "volume": "41",
            "issn": "",
            "pages": "823--855",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF32": {
            "ref_id": "b32",
            "title": "Induced hypothermia in severe bacterial meningitis: a randomized clinical trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Mourvillier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Tubach",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Van De Beek",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "310",
            "issn": "",
            "pages": "2174--83",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF33": {
            "ref_id": "b33",
            "title": "Fever effects and treatment in critical care: literature review",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Kiekkas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Aretha",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Bakalis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Aust Crit Care",
            "volume": "26",
            "issn": "",
            "pages": "130--135",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF34": {
            "ref_id": "b34",
            "title": "Fever, hyperthermia and the heat shock response",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Singh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Hasday",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Int J Hyperthermia",
            "volume": "29",
            "issn": "",
            "pages": "423--458",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF35": {
            "ref_id": "b35",
            "title": "Effect of temperature on myocardial infarction in swine",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Duncker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Klassen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Ishibashi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Am J Physiol",
            "volume": "270",
            "issn": "",
            "pages": "1189--99",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF36": {
            "ref_id": "b36",
            "title": "Effect of cooling on oxygen consumption in febrile critically ill patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Manthous",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Hall",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Olson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "151",
            "issn": "",
            "pages": "10--14",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF37": {
            "ref_id": "b37",
            "title": "Metabolic effects of i.v. propacetamol, metamizol or external cooling in critically ill febrile sedated patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Poblete",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Romand",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Pichard",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Br J Anaesth",
            "volume": "78",
            "issn": "",
            "pages": "123--130",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF38": {
            "ref_id": "b38",
            "title": "The effects of ibuprofen on the physiology and survival of patients with sepsis. The Ibuprofen in Sepsis Study Group",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Bernard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Wheeler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Russell",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "336",
            "issn": "",
            "pages": "912--920",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF39": {
            "ref_id": "b39",
            "title": "External cooling in the management of fever",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Axelrod",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "31",
            "issn": "",
            "pages": "224--233",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF40": {
            "ref_id": "b40",
            "title": "Effect of core body temperature on ventilator-induced lung injury",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Suzuki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Hotchkiss",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Takahashi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "32",
            "issn": "",
            "pages": "144--153",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF41": {
            "ref_id": "b41",
            "title": "Febrile-range hyperthermia augments neutrophil accumulation and enhances lung injury in experimental Gram-negative bacterial pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Rice",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Martin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "He",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Frank",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "J Immunol",
            "volume": "174",
            "issn": "",
            "pages": "3676--85",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF42": {
            "ref_id": "b42",
            "title": "Naturally occurring hypothermia is more advantageous than fever in severe forms of lipopolysaccharide-and Escherichia coli-induced systemic inflammation",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Liu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Lewis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Al-Saffar",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Am J Physiol Regul Integr Comp Physiol",
            "volume": "302",
            "issn": "",
            "pages": "1372--83",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF43": {
            "ref_id": "b43",
            "title": "Effects of continuous venovenous haemofiltration-induced cooling on global haemodynamics, splanchnic oxygen and energy balance in critically ill patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Rokyta R Jr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Matejovic",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Krouzecky",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Nephrol Dial Transplant",
            "volume": "19",
            "issn": "",
            "pages": "623--653",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF44": {
            "ref_id": "b44",
            "title": "Effects of continuous haemofiltration vs intermittent haemodialysis on systemic haemodynamics and splanchnic regional perfusion in septic shock patients: a prospective, randomized clinical trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "John",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Griesbach",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Baumg\u00e4rtel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Nephrol Dial Transplant",
            "volume": "16",
            "issn": "",
            "pages": "320--327",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF45": {
            "ref_id": "b45",
            "title": "Improving blood oxygenation during venovenous ECMO for ARDS",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Kimmoun",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Vanhuyse",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Levy",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Intensive Care Med",
            "volume": "39",
            "issn": "",
            "pages": "1161--1163",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF46": {
            "ref_id": "b46",
            "title": "Clinical review: fever in septic ICU patients -friend or foe?",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Launey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Nesseler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Mall\u00e9dant",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Seguin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Crit Care",
            "volume": "15",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF47": {
            "ref_id": "b47",
            "title": "Acetaminophen for Fever in Critically Ill Patients with Suspected Infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Young",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Saxena",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Bellomo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF48": {
            "ref_id": "b48",
            "title": "Acetaminophen poisoning: an update for the intensivist",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Dargan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Jones",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Crit Care",
            "volume": "6",
            "issn": "",
            "pages": "108--118",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF49": {
            "ref_id": "b49",
            "title": "Severe hepatotoxicity after therapeutic doses of acetaminophen",
            "authors": [
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Moling",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Cairon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Rimenti",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Clin Ther",
            "volume": "28",
            "issn": "",
            "pages": "755--60",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF50": {
            "ref_id": "b50",
            "title": "Aminotransferase elevations in healthy adults receiving 4 grams of acetaminophen daily: a randomized controlled trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Watkins",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Kaplowitz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Slattery",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "296",
            "issn": "",
            "pages": "87--93",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF51": {
            "ref_id": "b51",
            "title": "Paracetamol therapy and outcome of critically ill patients: a multicenter retrospective observational study",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Suzuki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Eastwood",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Bailey",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Crit",
            "volume": "19",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF52": {
            "ref_id": "b52",
            "title": "Adverse effects of nonsteroidal antiinflammatory drugs: an update of gastrointestinal, cardiovascular and renal complications",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Harirforoosh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Asghar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Jamali",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "J Pharm Pharm Sci",
            "volume": "16",
            "issn": "",
            "pages": "821--868",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF53": {
            "ref_id": "b53",
            "title": "Nonsteroidal antiinflammatory drug-related injury to the gastrointestinal tract: clinical picture, pathogenesis, and prevention",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Scarpignato",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Hunt",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Gastroenterol Clin North Am",
            "volume": "39",
            "issn": "",
            "pages": "433--64",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF54": {
            "ref_id": "b54",
            "title": "Intravenous ibuprofen (IV-ibuprofen) controls fever effectively in adults with acute uncomplicated Plasmodium falciparum malaria but prolongs parasitemia",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Krudsood",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Tangpukdee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Wilairatana",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Am J Trop Med Hyg",
            "volume": "83",
            "issn": "",
            "pages": "51--56",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF55": {
            "ref_id": "b55",
            "title": "Efficacy of and tolerance to mild induced hypothermia after out-of-hospital cardiac arrest using an endovascular cooling system",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Pichon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Amiel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Francois",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Crit Care",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF56": {
            "ref_id": "b56",
            "title": "Fever control using external cooling in septic shock: a randomized controlled trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Schortgen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Clabault",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Katsahian",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "185",
            "issn": "",
            "pages": "1088--95",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF57": {
            "ref_id": "b57",
            "title": "Respective impact of lowering body temperature and heart rate on mortality in septic shock: mediation analysis of a randomized trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Schortgen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Charles-Nelson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Bouadma",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Intensive Care Med",
            "volume": "41",
            "issn": "",
            "pages": "1800--1808",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF58": {
            "ref_id": "b58",
            "title": "Effect of a fever control protocol-based strategy on ventilator-associated pneumonia in severely brain-injured patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Launey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Nesseler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Le",
                    "middle": [],
                    "last": "Cousin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Crit Care",
            "volume": "18",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "M\u00e9canismes d'induction de la fi\u00e8vre. PGE2 : prostaglandine E2 ; PAMP : pathogen associated molecular pattern ; TLR : toll like receptor ; NF \u03baB : nucleor factor \u03baB ; TNF\u03b1 : tumor necrosis factor \u03b1 ; IL : interleukine ; INF : interf\u00e9ron ; PLA2 : phospholipase A2 ; TAB : tissu adipeux brun",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        }
    },
    "back_matter": []
}