{
    "paper_id": "3e6399b1bf9f98fb7e2bd63eff823e3684239160",
    "metadata": {
        "title": "",
        "authors": []
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "Malgr\u00e9 les progr\u00e8s dans le domaine de la sant\u00e9 publique, les \u00e9pid\u00e9mies de maladies infectieuses repr\u00e9sentent toujours une menace pour la population, que ces \u00e9pid\u00e9mies soient li\u00e9es \u00e0 un germe historiquement responsable de pand\u00e9mies meurtri\u00e8res (peste, grippe, chol\u00e9ra, rougeole, oreillons, varicelle\u2026), \u00e0 des agents pathog\u00e8nes \u00e9mergents (severe acute respiratory syndrome [SARS], grippe aviaire, E. coli O104\u2026) ou \u00e0 des micro-organismes porteurs de multir\u00e9sistance vis-\u00e0-vis des anti-infectieux (staphylocoques dor\u00e9s m\u00e9ticilline-r\u00e9sistants [SAMR] , ent\u00e9rocoques r\u00e9sistants \u00e0 la vancomycine [ERV] , ent\u00e9robact\u00e9ries ou pseudomonas \u00ab toto-r\u00e9sistants \u00bb\u2026).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 539,
                    "end": 545,
                    "text": "[SAMR]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 589,
                    "end": 594,
                    "text": "[ERV]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "Les \u00e9pid\u00e9mies ont fait payer un lourd tribut humain, social et \u00e9conomique \u00e0 l'humanit\u00e9 au cours de son histoire. Elles sont per\u00e7ues et repr\u00e9sent\u00e9es comme une source de chaos et de collapsus des civilisations. Leur pr\u00e9vention, leur d\u00e9tection et leur contr\u00f4le sont un souci constant pour les autorit\u00e9s politiques et m\u00e9dicales, nationales et internationales.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "Le but de ce chapitre est de d\u00e9crire la d\u00e9marche d'une enqu\u00eate \u00e9pid\u00e9mique li\u00e9e \u00e0 une maladie infectieuse au sein d'un \u00e9tablissement de soins et de pr\u00e9senter succinctement les outils \u00e9pid\u00e9miologiques de base le plus souvent n\u00e9cessaires pour ce type d'enqu\u00eate.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "Cas n o 1 : en mars 2003, un service de r\u00e9animation p\u00e9diatrique est confront\u00e9 \u00e0 quatre \u00e9pisodes de septic\u00e9mie \u00e0 Staphylococcus warneri au d\u00e9cours de l'administration d'une alimentation parent\u00e9rale. Les \u00e9quipes de r\u00e9animation p\u00e9diatrique s'interrogent sur la fr\u00e9quence inhabituelle de ce type d'infection. Une longue enqu\u00eate d\u00e9bute.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Mise en situation"
        },
        {
            "text": "Cas n o 2 : en mars 2004, un patient est admis en r\u00e9animation m\u00e9dicale, en provenance d'un service de post-urgence pour une d\u00e9tresse respiratoire aigu\u00eb. Ce patient, op\u00e9r\u00e9 au mois de janvier d'un an\u00e9vrysme fissur\u00e9 de l'aorte abdominale a \u00e9t\u00e9 longtemps hospitalis\u00e9 en r\u00e9animation, en chirurgie puis en convalescence. L'analyse de son dossier r\u00e9v\u00e8le l'existence d'un Enterococcus faecium r\u00e9sistant la vancomycine (ERV) sur un examen cytobact\u00e9riologique des urines r\u00e9alis\u00e9 dans le service de post-urgence. Un des r\u00e9animateurs s'interroge sur le risque \u00e9pid\u00e9mique li\u00e9 \u00e0 ce germe \u00e9mergeant au sein de l'\u00e9tablissement ( Fig. 1 ) [1] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 622,
                    "end": 625,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 613,
                    "end": 619,
                    "text": "Fig. 1",
                    "ref_id": "FIGREF0"
                }
            ],
            "section": "Mise en situation"
        },
        {
            "text": "Cas n o 3 : en mai 2009, le laboratoire identifie en moins d'une semaine une Klebsiella pneumoniae productrice d'une b\u00eatalactamase \u00e0 spectre \u00e9largie de m\u00eame antibiotype dans les pr\u00e9l\u00e8vements de trois patients hospitalis\u00e9s dans deux services diff\u00e9rents (gastroent\u00e9rologie et dermatologie). Les microbiologistes s'interrogent sur cette soudaine augmentation d'incidence ( Fig. 2) [2] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 378,
                    "end": 381,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 370,
                    "end": 377,
                    "text": "Fig. 2)",
                    "ref_id": "FIGREF1"
                }
            ],
            "section": "Mise en situation"
        },
        {
            "text": "Ces exemples ont en commun un certain nombre d'\u00e9l\u00e9ments : ils sont inattendus (cas group\u00e9s, agent \u00e9tiologique, circonstances de survenue), imposent une r\u00e9action (l'alerte) et justifient une enqu\u00eate \u00e9pid\u00e9mique.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Mise en situation"
        },
        {
            "text": "Une \u00e9pid\u00e9mie est d\u00e9finie par la survenue de cas en exc\u00e8s par rapport \u00e0 une fr\u00e9quence attendue sur une p\u00e9riode donn\u00e9e. Dans certaines situations, l'\u00e9pid\u00e9mie est d\u00e9finie par un nombre absolu de cas. L'\u00e9pid\u00e9mie d'une maladie infectieuse d'origine alimentaire ou hydrique est d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e lorsque deux personnes ou plus pr\u00e9sentent une symptomatologie identique apr\u00e8s absorption d'un m\u00eame aliment ou d'eau de m\u00eame source. Pour certaines infections : anthrax, botulisme, dipht\u00e9rie, poliovirus, grippe variant, rage humaine, typho\u00efde, chol\u00e9ra, variole, variole simienne, fi\u00e8vre h\u00e9morragique virale ; il est g\u00e9n\u00e9ralement admis qu'un seul cas diagnostiqu\u00e9 constitue une situation \u00e9pid\u00e9mique.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "D\u00e9finition d'une \u00e9pid\u00e9mie"
        },
        {
            "text": "Le plus souvent, le diagnostic d'\u00e9pid\u00e9mie est port\u00e9 en comparant la fr\u00e9quence des cas observ\u00e9s \u00e0 la situation end\u00e9mique, c'est-\u00e0-dire au taux de base corrig\u00e9 des variations Les bo\u00eetes au-dessus de l'axe du temps correspondent aux patients infect\u00e9s ou colonis\u00e9s (pr\u00e9l\u00e8vement clinique dont la culture est positive \u00e0 ERV). Les bo\u00eetes au-dessous de l'axe du temps correspondent aux patients porteurs (pr\u00e9l\u00e8vement de d\u00e9pistage rectal dont la culture est positive \u00e0 ERV). Les nombres en bas correspondent au nombre de pr\u00e9l\u00e8vements de d\u00e9pistages mensuels r\u00e9alis\u00e9s. saisonni\u00e8res, g\u00e9ographiques et d\u00e9mographiques. Cela suppose l'existence d'un syst\u00e8me de surveillance ou au moins d'un outil permettant d'analyser le pr\u00e9sent et de le comparer \u00e0 la situation pass\u00e9e. Il existe des outils statistiques permettant d'estimer le seuil \u00e9pid\u00e9mique. En cas d'\u00e9pid\u00e9mie limit\u00e9e, on utilise volontiers le terme \u00ab cas group\u00e9s \u00bb qui correspond au terme anglo-saxon outbreak. Lorsque l'\u00e9pid\u00e9mie est de diffusion plan\u00e9taire, on parle alors de pand\u00e9mie.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "D\u00e9finition d'une \u00e9pid\u00e9mie"
        },
        {
            "text": "Les \u00e9tablissements de soins repr\u00e9sentent un lieu privil\u00e9gi\u00e9 pour l'\u00e9mergence, le d\u00e9veloppement et l'amplification des \u00e9pid\u00e9mies infectieuses, compte tenu notamment des flux importants de personnes, de la susceptibilit\u00e9 des patients, des circuits et des circulations de patients et de ceux qui les prennent en charge, de l'environnement difficile \u00e0 ma\u00eetriser, des proc\u00e9dures et \u00e9quipements invasifs diagnostiques et th\u00e9rapeutiques, de l'utilisation massive des anti-infectieux\u2026 Dans les ann\u00e9es 1980, on estimait que 5 % des infections nosocomiales survenaient dans un contexte \u00e9pid\u00e9mique [3] . Ce chiffre est probablement tr\u00e8s en de\u00e7\u00e0 de la r\u00e9alit\u00e9.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 587,
                    "end": 590,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9pid\u00e9mies nosocomiales"
        },
        {
            "text": "Les caract\u00e9ristiques des \u00e9pid\u00e9mies nosocomiales peuvent \u00eatre d\u00e9crites \u00e0 partir d'une base de donn\u00e9es r\u00e9unissant les publications de plus de 2 300 \u00e9pid\u00e9mies nosocomiales dont plus de 1 000 survenues en r\u00e9animation [4] . Les infections le plus souvent rapport\u00e9es sont les bact\u00e9ri\u00e9mies, les pneumopathies et les infections de l'appareil digestif, totalisant 80 % des sites d'infections. Les agents \u00e9tiologiques sont dans les trois quarts des cas ceux responsables d'infections nosocomiales : staphylocoques dor\u00e9s et ent\u00e9rocoques pour les cocci \u00e0 gram positif, ent\u00e9robact\u00e9ries et agents infectieux non fermentants pour les bacilles \u00e0 gram n\u00e9gatif. Il faut cependant noter la place croissante des virus (grippe, rougeole) et des agents fungiques (levures et moisissures). Les principales sources \u00e0 l'origine de l'\u00e9pid\u00e9mie hospitali\u00e8re sont les patients (25 %), l'environnement (12 %), le personnel (10 %), les dispositifs invasifs (10 %), les traitements (5 %) et l'alimentation (3 %) . Dans 40 % des cas, la source n'est pas identifi\u00e9e. Il existe un lien entre le r\u00e9servoir classique du germe, son mode de transmission et la source rapport\u00e9e dans la litt\u00e9rature. Ainsi, les patients sont la principale source en cas d'\u00e9pid\u00e9mies nosocomiales \u00e0 staphylocoques ou \u00e0 ent\u00e9rocoques. L'environnement et les \u00e9quipements m\u00e9dicaux sont plus souvent retrouv\u00e9s comme source d'\u00e9pid\u00e9mie nosocomiale lorsque celle-ci est li\u00e9e \u00e0 un bacille \u00e0 gram n\u00e9gatif [3] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 213,
                    "end": 216,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 974,
                    "end": 979,
                    "text": "(3 %)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1435,
                    "end": 1438,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9pid\u00e9mies nosocomiales"
        },
        {
            "text": "La ma\u00eetrise d'une \u00e9pid\u00e9mie import\u00e9e ou \u00e9mergente en \u00e9tablissement hospitalier est une pr\u00e9occupation majeure pour maintenir l'offre et les moyens de soins et pr\u00e9venir la d\u00e9structuration et le collapsus du syst\u00e8me de sant\u00e9. Pour contr\u00f4ler l'\u00e9pid\u00e9mie, l'analyse bibliographique et la conduite d'une enqu\u00eate s'imposent sans d\u00e9lai pour identifier les groupes \u00e0 risque, \u00e9radiquer le r\u00e9servoir et instaurer des mesures de pr\u00e9vention appropri\u00e9es.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9pid\u00e9mies nosocomiales"
        },
        {
            "text": "Si le premier objectif de l'enqu\u00eate \u00e9pid\u00e9mique demeure la pr\u00e9vention des nouveaux cas, elle est aussi un outil extraordinaire pour am\u00e9liorer les connaissances sur l'histoire naturelle des maladies infectieuses et des \u00e9pid\u00e9mies, mettre en place et \u00e9valuer les syst\u00e8mes de ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 268,
                    "end": 270,
                    "text": "de",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9pid\u00e9mies nosocomiales"
        },
        {
            "text": "La fiche de recueil d'informations \u00e9labor\u00e9e par les investigateurs est sp\u00e9cifique de chaque \u00e9pid\u00e9mie. Elle recense des donn\u00e9es d\u00e9mographiques, topographiques (localisation g\u00e9ographique, circulation, transports, examens, transferts entre les services) et interventionnelles (interventions pratiqu\u00e9es, \u00e9quipements invasifs, traitements particuliers\u2026). Le choix des items collect\u00e9s est orient\u00e9 en fonction de l'agent \u00e9tiologique et des modes de transmission plausibles. Elle permet la construction du tableau synoptique, de la courbe \u00e9pid\u00e9mique et de la r\u00e9partition topographique.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fiche de recueil des informations"
        },
        {
            "text": "Le tableau synoptique est un chronogramme de l'ensemble des cas. Il permet de d\u00e9crire la date d'admission, la date des premiers sympt\u00f4mes, celle du diagnostic, la chronologie des diff\u00e9rents d\u00e9placements ou des transferts interservices. Il contient \u00e9galement les dates de r\u00e9alisation des actes invasifs, d'exposition aux dispositifs invasifs et de mise en place des mesures d'hygi\u00e8ne. Il offre une vision synth\u00e9tique des p\u00e9riodes d'exposition et de contagiosit\u00e9 des diff\u00e9rents cas, de leur recoupement dans l'espace et dans le temps et de l'efficacit\u00e9 des mesures de contr\u00f4le de l'\u00e9pid\u00e9mie ( Fig. 2) .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 591,
                    "end": 598,
                    "text": "Fig. 2)",
                    "ref_id": "FIGREF1"
                }
            ],
            "section": "Tableau synoptique"
        },
        {
            "text": "La courbe \u00e9pid\u00e9mique ordonne les cas en fonction de la date de survenue. Sur le diagramme, le temps \u00ab en continu \u00bb figure sur l'axe horizontal et l'exhaustivit\u00e9 du nombre de cas sur l'axe vertical. Certaines caract\u00e9ristiques des cas (g\u00e9ographie, type de pr\u00e9l\u00e8vement, facteur d'exposition\u2026) peuvent \u00eatre signal\u00e9es par une repr\u00e9sentation sp\u00e9cifique (couleur, forme, position par rapport \u00e0 l'axe horizontal\u2026). Les \u00e9v\u00e9nements qui semblent pertinents sur le plan \u00e9pid\u00e9miologique peuvent \u00eatre mentionn\u00e9s sur l'\u00e9chelle temporelle (Fig. 1 ). La courbe \u00e9pid\u00e9mique montre l'ampleur du ph\u00e9nom\u00e8ne au cours du temps et l'efficacit\u00e9 \u00e9ventuelle des interventions. La forme de l'enveloppe de la courbe oriente parfois vers un mode de transmission. Ainsi, une courbe en cloche \u00e9voque une \u00e9pid\u00e9mie de source commune ponctuelle (repas contaminant par exemple) ; une courbe en plateau, une \u00e9pid\u00e9mie de source commune prolong\u00e9e continue (point d'eau contamin\u00e9e par exemple) ; une courbe avec plusieurs s\u00e9ries de pics rapproch\u00e9s, une \u00e9pid\u00e9mie avec transmission de personne \u00e0 personne avec cas secondaires et tertiaires (rougeole ou transmission manuport\u00e9e par exemple) (Fig. 3 ). Comme le montre la Figure 4 , lorsque la dur\u00e9e d'incubation de l'infection est connue, la courbe \u00e9pid\u00e9mique identifie la fen\u00eatre de temps correspondant \u00e0 l'exposition et facilite donc la localisation de la source. R\u00e9ciproquement, lorsque l'exposition est connue, la courbe \u00e9pid\u00e9mique permet de d\u00e9finir la p\u00e9riode d'incubation.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 523,
                    "end": 530,
                    "text": "(Fig. 1",
                    "ref_id": "FIGREF0"
                },
                {
                    "start": 1147,
                    "end": 1154,
                    "text": "(Fig. 3",
                    "ref_id": "FIGREF2"
                },
                {
                    "start": 1177,
                    "end": 1185,
                    "text": "Figure 4",
                    "ref_id": "FIGREF3"
                }
            ],
            "section": "Courbe \u00e9pid\u00e9mique"
        },
        {
            "text": "Le diagramme topographique consiste \u00e0 disposer les donn\u00e9es dans l'espace et \u00e0 cibler des zones et des populations \u00e0 risque, voire \u00e0 identifier la source. Il s'agit le plus souvent d'une simple carte de g\u00e9ographie sur laquelle figurent la localisation des cas et certaines caract\u00e9ristiques ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagramme topographique"
        },
        {
            "text": "Elle a pour but d'\u00e9valuer un lien de causalit\u00e9 entre une exposition \u00e0 un facteur et l'infection. Pour r\u00e9pondre \u00e0 cette question, les \u00e9pid\u00e9miologistes utilisent principalement l'\u00e9tude de cohorte ou l'\u00e9tude cas-t\u00e9moin. L'\u00e9tude de cohorte consiste \u00e0 suivre une population de patients au cours du temps et \u00e0 recenser la survenue de la maladie selon que les patients soient ou non expos\u00e9s \u00e0 un facteur d'exposition donn\u00e9. Les crit\u00e8res de s\u00e9lection de la population prennent en compte les facteurs d'exposition. L'\u00e9tude de cohorte permet de d\u00e9terminer les taux d'attaque de la maladie chez les expos\u00e9s et chez les non-expos\u00e9s. Le rapport des taux d'attaque d\u00e9finit le risque relatif de survenue de la maladie selon la pr\u00e9sence ou non de l'exposition (Tableau 1). Ce type d'\u00e9tude est plus lourd \u00e0 organiser qu'une \u00e9tude cas-t\u00e9moin, mais est particuli\u00e8rement int\u00e9ressant lorsque l'exposition au facteur recherch\u00e9 est rare.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Principaux outils en \u00e9pid\u00e9miologie analytique"
        },
        {
            "text": "L'\u00e9tude cas-t\u00e9moin consiste \u00e0 comparer un taux d'exposition chez les malades au taux d'exposition chez les t\u00e9moins. Il s'exprime par un rapport des cotes ou odds ratio (OR) (Tableau 2). L'\u00e9pid\u00e9miologiste s\u00e9lectionne un \u00e9chantillon de patients au sein des cas (malades) et \u00e9chantillonne une population t\u00e9moin. Les crit\u00e8res de s\u00e9lection de la population t\u00e9moin repr\u00e9sentent la principale limite de ce type d'\u00e9tude. La force du lien qui existe entre la maladie et le facteur d'exposition est g\u00e9n\u00e9ralement tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9e au cours des \u00e9pid\u00e9mies (OR > 4) et permet des \u00e9chantillons de malades et de t\u00e9moins de petite taille. Les \u00e9tudes cas-t\u00e9moin ne permettent pas d'\u00e9valuer l'incidence de la maladie, puisque la population de malades est s\u00e9lectionn\u00e9e a priori. Elles sont particuli\u00e8rement int\u00e9ressantes lorsque la maladie est un \u00e9v\u00e9nement rare.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Principaux outils en \u00e9pid\u00e9miologie analytique"
        },
        {
            "text": "La force du lien entre le facteur d'exposition et la maladie est d\u00e9finie par le \u00ab p \u00bb statistique qui mesure la force du hasard dans le lien observ\u00e9. Classiquement, on consid\u00e8re l'intervalle de confiance \u00e0 95 %. Le facteur d'exposition \u00e9tudi\u00e9 pr\u00e9dispose \u00e0 l'infection lorsque la borne inf\u00e9rieure de l'intervalle de confiance \u00e0 95 % est sup\u00e9rieure \u00e0 1, et est consid\u00e9r\u00e9 comme protecteur vis-\u00e0-vis de la maladie lorsque la borne sup\u00e9rieure est inf\u00e9rieure \u00e0 1. La pr\u00e9sence d'un lien statistiquement significatif ne suffit pas pour \u00e9tablir une relation de causalit\u00e9 : il faut que la relation observ\u00e9e soit r\u00e9p\u00e9- Ainsi, les diff\u00e9rentes cibles \u00e0 prendre en compte pour contr\u00f4ler une \u00e9pid\u00e9mie sont l'agent infectieux, l'h\u00f4te, l'environnement et les \u00e9l\u00e9ments de la cha\u00eene de transmission. En pratique, deux situations sont \u00e0 consid\u00e9rer selon que l'agent infectieux soit identifi\u00e9 ou non.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Principaux outils en \u00e9pid\u00e9miologie analytique"
        },
        {
            "text": "Lorsqu'il s'agit de germes capables de rester en suspension dans l'air ou v\u00e9hicul\u00e9s par de fines particules (< 5 \u00b5) en suspension dans l'environnement du patient infect\u00e9, la trans-mission interhumaine peut s'effectuer par voie a\u00e9rienne. En fonction des flux d'air ou de l'a\u00e9raulique, la distance parcourue par ces germes peut \u00eatre tr\u00e8s importante. Le contr\u00f4le des flux d'air permet de limiter la diss\u00e9mination. Il est n\u00e9cessaire de mettre en place des pr\u00e9cautions compl\u00e9mentaires de type \u00ab Air \u00bb. Au minimum, les patients sont hospitalis\u00e9s dans des chambres individuelles dont les portes restent ferm\u00e9es. Avant d'entrer dans la chambre du patient, le personnel hospitalier et les visiteurs doivent porter un masque de type FFP1 (protection faciale). Pour certains agents infectieux (Mycobacterium tuberculosis multir\u00e9sistant, SRAS\u2026), les patients sont hospitalis\u00e9s dans des environnements en pression n\u00e9gative, avec traitement et renouvellement d'air important. Dans ces situations, le personnel et les visiteurs doivent porter un masque de type FFP2 avant de p\u00e9n\u00e9trer dans l'environnement.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Agent infectieux identifi\u00e9"
        },
        {
            "text": "Lorsqu'il s'agit de germes pr\u00e9sents dans les s\u00e9cr\u00e9tions orotrach\u00e9obronchiques et transmis par des gouttelettes (> 5 \u00b5), la transmission interhumaine s'effectue par ces gouttelettes projet\u00e9es par le patient en parlant, en toussant ou lors de manoeuvres sur les voies respiratoires. La distance parcourue par les gouttelettes contamin\u00e9es est inf\u00e9rieure \u00e0 deux m\u00e8tres. Ces germes ne sont pas en suspension dans l'air, ils sont infectants par contact direct avec les muqueuses a\u00e9riennes. La mesure barri\u00e8re efficace est l'isolement du patient en chambre individuelle et le port de masque de soin ou chirurgical \u00e0 proximit\u00e9 du patient (moins de deux m\u00e8tres).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Agent infectieux identifi\u00e9"
        },
        {
            "text": "Lorsqu'il s'agit de germes ou d'infections qui se transmettent par contact direct de peau \u00e0 peau, le strict respect des pratiques d'hygi\u00e8ne des mainsfriction alcoolique apr\u00e8s et avant tout contact avec un patientrepr\u00e9sente la mesure de barri\u00e8re essentielle face \u00e0 l'\u00e9pid\u00e9mie. Il est important de r\u00e9aliser que les selles ou les urines infect\u00e9es sont des r\u00e9servoirs de germes. Toute manipulation des excreta et tout contact avec les dispositifs d'\u00e9limination, bassins, pistolet, lave-bassin, toilettes ou autres surfaces souill\u00e9es peuvent \u00eatre \u00e0 l'origine d'une cha\u00eene de transmission. La plupart de ces germes sont susceptibles de survivre dans l'environnement (sols, surfaces, mobiliers, \u00e9quipements m\u00e9dicaux, dispositifs invasifs\u2026). Le bionettoyage est un outil pour le contr\u00f4le de la diss\u00e9mination. Le mat\u00e9riel d\u00e9di\u00e9 ou \u00e0 usage unique est recommand\u00e9 pour limiter la transmission crois\u00e9e [6] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 889,
                    "end": 892,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Agent infectieux identifi\u00e9"
        },
        {
            "text": "Pour certains agents infectieux (Clostridium difficile, gale\u2026), il est n\u00e9cessaire de r\u00e9aliser en sus de la friction alcoolique, un lavage des mains avec un savon apr\u00e8s le dernier contact avec le patient ou son environnement avant la sortie de la chambre et d'effectuer un bionettoyage adapt\u00e9 [7] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 292,
                    "end": 295,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Agent infectieux identifi\u00e9"
        },
        {
            "text": "Pour un agent infectieux non connu ou en cours d'identification, il est important de prendre en compte l'examen du patient et les renseignements obtenus par l'interrogatoire du Le contr\u00f4le de la diss\u00e9mination d'une infection \u00e0 haut potentiel de gravit\u00e9 dont le germe n'est pas encore identifi\u00e9 requiert la mise en place de mesures barri\u00e8res \u00ab universelles \u00bb prenant en compte tous les modes de transmission (contact, a\u00e9rien et gouttelette). La pertinence de ces mesures contraignantes pour les soignants comme pour les patients doit \u00eatre r\u00e9\u00e9valu\u00e9e d\u00e8s l'identification de l'agent infectieux.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Agent infectieux non connu"
        },
        {
            "text": "Tous les acteurs du soin dans un h\u00f4pital doivent prendre conscience de leur r\u00f4le de sentinelle dans la d\u00e9tection pr\u00e9coce de l'\u00e9pid\u00e9mie et la transmission sans retard de l'alerte aupr\u00e8s de l'\u00e9quipe op\u00e9rationnelle d'hygi\u00e8ne et dans certains cas aupr\u00e8s des services comp\u00e9tents de l'\u00c9tat. Compte tenu des enjeux de sant\u00e9 publique, toute suspicion d'\u00e9pid\u00e9mie hospitali\u00e8re doit toujours conduire \u00e0 d\u00e9clencher en urgence une enqu\u00eate \u00e9pid\u00e9mique, si n\u00e9cessaire de grande ampleur, m\u00eame si le nombre de patients para\u00eet limit\u00e9 et l'infection sans gravit\u00e9. Une analyse bibliographique aussi large que possible s'impose pour acqu\u00e9rir ou actualiser la connaissance scientifique sur le ph\u00e9nom\u00e8ne observ\u00e9. Elle permet de proposer des mesures de pr\u00e9vention initiales et d'orienter la conduite de l'enqu\u00eate \u00e9pid\u00e9mique selon une d\u00e9marche conceptuelle qui est pr\u00e9sent\u00e9e dans le Tableau 3, mais dont l'ordre n'est pas fig\u00e9.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conduite d'une enqu\u00eate \u00e9pid\u00e9mique"
        },
        {
            "text": "L'enqu\u00eate \u00e9pid\u00e9mique est un processus dynamique qui s'adapte au cours du temps en fonction des donn\u00e9es observ\u00e9es et des r\u00e9sultats obtenus. Les mesures de pr\u00e9vention de la diffusion du processus \u00e9pid\u00e9mique sont la pr\u00e9occupation centrale des enqu\u00eateurs. Elles sont mises en place sans retard parall\u00e8lement au d\u00e9roulement de l'enqu\u00eate.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conduite d'une enqu\u00eate \u00e9pid\u00e9mique"
        },
        {
            "text": "Les dossiers des patients sont revus et les crit\u00e8res de la maladie valid\u00e9s en faisant appel \u00e0 des experts cliniciens. Les \u00e9l\u00e9ments microbiologiques sont analys\u00e9s pour confirmer le diagnostic microbiologique. La confirmation diagnostique requiert parfois des \u00e9tudes compl\u00e9mentaires sp\u00e9cifiques (techniques de culture, outils mol\u00e9culaires\u2026), voire le transfert des \u00e9chantillons vers un laboratoire de r\u00e9f\u00e9rence. Les enqu\u00eateurs interrogent les patients, les m\u00e9decins et les soignants pour formuler des hypoth\u00e8ses sur les causes, les sources et le mode de diffusion de l'\u00e9pid\u00e9mie. Les cas li\u00e9s \u00e0 des affections similaires mais diff\u00e9rentes de la maladie et les cas de la m\u00eame maladie mais manifestement non reli\u00e9s entre eux sont exclus du recensement.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Confirmation du diagnostic de l'infection et de la maladie"
        },
        {
            "text": "Cette \u00e9tape consiste \u00e0 d\u00e9terminer si le nombre de cas observ\u00e9s est en exc\u00e8s par rapport au nombre de cas attendus sur la p\u00e9riode de temps, dans la zone g\u00e9ographique et au sein de la population concern\u00e9e. L'existence pr\u00e9alable d'un syst\u00e8me de surveillance facilite cette analyse. En son absence, une analyse r\u00e9trospective des bases de donn\u00e9es cliniques et microbiologiques s'impose pour mesurer l'incidence habituelle du ph\u00e9nom\u00e8ne infectieux en tenant compte des variations saisonni\u00e8res.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Confirmation de l'existence de l'\u00e9pid\u00e9mie"
        },
        {
            "text": "Les enqu\u00eateurs v\u00e9rifient que l'augmentation du nombre de cas ne refl\u00e8te pas une modification des crit\u00e8res diagnostiques cliniques ou biologiques, un changement de la strat\u00e9gie de pr\u00e9l\u00e8vement, voire une variation d\u00e9mographique, li\u00e9e par exemple \u00e0 une \u00e9volution de l'offre de soins ou \u00e0 la mise en place d'une nouvelle activit\u00e9. Ils peuvent s'aider d'outils statistiques pour estimer si un seuil \u00e9pid\u00e9mique a \u00e9t\u00e9 franchi.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Confirmation de l'existence de l'\u00e9pid\u00e9mie"
        },
        {
            "text": "Mise en place une cellule de crise \u00c9mettre des hypoth\u00e8ses sur la cause originelle de l'\u00e9pid\u00e9mie et sur ses m\u00e9canismes de diffusion 7",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Confirmation de l'existence de l'\u00e9pid\u00e9mie"
        },
        {
            "text": "Confirmer la force statistique de ces hypoth\u00e8ses 8",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Confirmation de l'existence de l'\u00e9pid\u00e9mie"
        },
        {
            "text": "R\u00e9aliser des \u00e9tudes microbiologiques cibl\u00e9es pour identifier la source et le r\u00e9servoir 9",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Confirmation de l'existence de l'\u00e9pid\u00e9mie"
        },
        {
            "text": "Mettre en place des mesures de contr\u00f4le de l'\u00e9pid\u00e9mie 10",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Confirmation de l'existence de l'\u00e9pid\u00e9mie"
        },
        {
            "text": "Communiquer sur l'\u00e9pid\u00e9mie Les hypoth\u00e8ses formul\u00e9es doivent \u00eatre argument\u00e9es et appuy\u00e9es par la recherche bibliographique et par les donn\u00e9es descriptives. Elles d\u00e9bouchent sur la mise en place de mesures correctives. Un suivi rapproch\u00e9 de l'\u00e9volution de l'\u00e9pid\u00e9mie est organis\u00e9.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Confirmation de l'existence de l'\u00e9pid\u00e9mie"
        },
        {
            "text": "Les r\u00e9sultats des \u00e9tudes analytiques permettent de valider ou de rejeter les hypoth\u00e8ses et d'adapter les mesures correctives mises en place. L'efficacit\u00e9 de ces mesures est r\u00e9guli\u00e8rement \u00e9valu\u00e9e et doit se traduire par une extinction de l'\u00e9pid\u00e9mie. L'absence de contr\u00f4le de l'\u00e9pid\u00e9mie, alors que l'on s'est assur\u00e9 de la bonne mise en application des mesures, conduit \u00e0 reformuler les hypoth\u00e8ses. R\u00e9aliser des \u00e9tudes microbiologiques cibl\u00e9es pour identifier la source et le r\u00e9servoir La collecte et la conservation des \u00e9chantillons microbiologiques d\u00e8s la phase d'alerte sont indispensables pour qualifier les cas, identifier la source et le r\u00e9servoir. Les pr\u00e9l\u00e8vements pour l'identification de la source, du r\u00e9servoir, du v\u00e9hicule et des vecteurs sont orient\u00e9s en fonction des donn\u00e9es bibliographiques et des r\u00e9sultats de l'enqu\u00eate. Les outils mol\u00e9culaires sont d'utilisation courante pour authentifier la clonalit\u00e9 des souches incrimin\u00e9es. La cha\u00eene de transmission n'est correc-tement d\u00e9crite que lorsque l'agent \u00e9tiologique est identifi\u00e9 au niveau de chacun des maillons. Cette \u00e9tape peut permettre d'identifier la cause de l'\u00e9pid\u00e9mie et de proposer des mesures correctives pour la pr\u00e9vention d'\u00e9pid\u00e9mies ult\u00e9rieures.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Confirmer la force statistique de ces hypoth\u00e8ses"
        },
        {
            "text": "Mettre en place des mesures de contr\u00f4le de l'\u00e9pid\u00e9mie Les mesures de contr\u00f4le de l'\u00e9pid\u00e9mie sont instaur\u00e9es d\u00e8s la phase initiale selon un processus dynamique. Elles impliquent toujours au moins un renforcement des pr\u00e9cautions standard. L'ajustement des mesures de contr\u00f4le est r\u00e9alis\u00e9",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Confirmer la force statistique de ces hypoth\u00e8ses"
        },
        {
            "text": "D\u00e8s la prise en charge du patient suspect Pour tout personnel hospitalier en contact \u00e0 une distance < 1 m Jusqu'\u00e0 la mise en place d'un traitement antibiotique efficace sur le portage naso-pharyng\u00e9 La publication du d\u00e9roulement de l'enqu\u00eate et de ses r\u00e9sultats s'impose pour enrichir les connaissances scientifiques. En interne, elle supporte une d\u00e9marche d'am\u00e9lioration de la qualit\u00e9 des soins (formation, \u00e9ducation, proc\u00e9dure). En externe, elle peut contribuer \u00e0 l'\u00e9laboration de recommandations.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pr\u00e9cautions compl\u00e9mentaires de type GOUTELETTES"
        },
        {
            "text": "Strat\u00e9gie propos\u00e9e face \u00e0 un ou plusieurs cas suspects de rougeole ou d'infection invasive \u00e0 m\u00e9ningocoque (m\u00e9ningococc\u00e9mie, m\u00e9ningite) L'agent pathog\u00e8ne de la rougeole est un paramyxovirus hautement contagieux dont la transmission interhumaine se fait par voie a\u00e9rienne. L'identification d'un cas suspect impose une prise en charge sp\u00e9cifique avec prescription de pr\u00e9cautions compl\u00e9mentaires de type \u00ab Air \u00bb et affectation d'un personnel immunis\u00e9 d\u00e9di\u00e9 [8, 9] . La Figure 6 repr\u00e9sente l'histoire naturelle de la rougeole et la Figure 7 r\u00e9sume la strat\u00e9gie \u00e0 mettre en oeuvre face \u00e0 un cas suspect de rougeole en \u00e9tablissement de sant\u00e9.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 453,
                    "end": 456,
                    "text": "[8,",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 457,
                    "end": 459,
                    "text": "9]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 465,
                    "end": 473,
                    "text": "Figure 6",
                    "ref_id": "FIGREF6"
                },
                {
                    "start": 527,
                    "end": 535,
                    "text": "Figure 7",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Pr\u00e9cautions compl\u00e9mentaires de type GOUTELETTES"
        },
        {
            "text": "L'agent pathog\u00e8ne des infections invasives \u00e0 m\u00e9ningocoque est une bact\u00e9rie, Neisseria meningitidis, tr\u00e8s fragile dans le milieu ext\u00e9rieur. La transmission interhumaine, directe via les s\u00e9cr\u00e9tions rhinopharyng\u00e9es (gouttelettes), est possible lors d'une exposition \u00e0 courte distance (< 1 m) en face \u00e0 face et d'une dur\u00e9e sup\u00e9rieure \u00e0 une heure. La p\u00e9riode de contagiosit\u00e9 d\u00e9bute dix jours avant l'hospitalisation et se termine \u00e0 la premi\u00e8re administration d'un antibiotique efficace sur le portage rhinopharyng\u00e9 (ceftriaxone) [10] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 524,
                    "end": 528,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pr\u00e9cautions compl\u00e9mentaires de type GOUTELETTES"
        },
        {
            "text": "La Figure 8 r\u00e9sume la strat\u00e9gie \u00e0 mettre en oeuvre face \u00e0 un ou des cas suspect(s) d'infection invasive \u00e0 m\u00e9ningocoque.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 3,
                    "end": 11,
                    "text": "Figure 8",
                    "ref_id": "FIGREF7"
                }
            ],
            "section": "Pr\u00e9cautions compl\u00e9mentaires de type GOUTELETTES"
        },
        {
            "text": "L'\u00e9pid\u00e9mie au sein d'un \u00e9tablissement de soins concerne tous les acteurs hospitaliers qui ont tous individuellement une mission de d\u00e9tection et d'alerte. L'existence d'un syst\u00e8me d'information facilite le diagnostic d'\u00e9pid\u00e9mie. L'enqu\u00eate \u00e9pid\u00e9mique est multidisciplinaire. Elle permet le contr\u00f4le de l'\u00e9pid\u00e9mie. L'analyse des causes et l'instauration des mesures correctives d\u00e9bouchent sur une d\u00e9marche d'am\u00e9lioration de la qualit\u00e9 des soins et de pr\u00e9vention des \u00e9pid\u00e9mies \u00e0 venir. Tous les \u00e9tablissements de soins doivent disposer d'un plan de maitrise des \u00e9pid\u00e9mies.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusion"
        },
        {
            "text": "Conflit d'int\u00e9r\u00eat : les auteurs d\u00e9clarent ne pas avoir de conflit d'int\u00e9r\u00eat.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusion"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Successful control of a hospital-wide vancomycin-resistant Enterococcus faecium outbreak in France",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Aumeran",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Baud",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Lesens",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Eur J Clin Microbiol Infect Dis",
            "volume": "27",
            "issn": "",
            "pages": "1061--64",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Multidrugresistant Klebsiella pneumoniae outbreak after endoscopic retrograde cholangiopancreatography",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Aumeran",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Poincloux",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Souweine",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Endoscopy",
            "volume": "42",
            "issn": "",
            "pages": "895--99",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Where should one search when confronted with outbreaks of nosocomial infection?",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Gastmeier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Stamm-Balderjahn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Hansen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Am J Infect Control",
            "volume": "34",
            "issn": "",
            "pages": "603--608",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Investigation de cas group\u00e9s d'infections en \u00e9tablissement de sant\u00e9 : pr\u00e9sentation de cas clinique interactif",
            "authors": [
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Baud",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Med Mal Infect",
            "volume": "40",
            "issn": "",
            "pages": "5--6",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Pr\u00e9vention de la transmission crois\u00e9e : pr\u00e9cautions compl\u00e9mentaires contact",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Sfhh",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Hygi\u00e8nes",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "33--37",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Avis relatif \u00e0 la ma\u00eetrise de la diffusion des infections \u00e0 Clostridium difficile dans les \u00e9tablissements de sant\u00e9 fran\u00e7ais",
            "authors": [],
            "year": 2008,
            "venue": "HCSP",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "relative \u00e0 la transmission obligatoire de donn\u00e9es individuelles \u00e0 l'autorit\u00e9 sanitaire en cas de rougeole et la mise en oeuvre de mesures pr\u00e9ventives autour d",
            "authors": [],
            "year": 2009,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Haut Conseil de la sant\u00e9 publique : avis relatif \u00e0 l'actualisation des recommandations vaccinales contre la rougeole pour les adultes",
            "authors": [],
            "year": 2011,
            "venue": "",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "DGS/RI1/2011/33 du 27 janvier 2011 relative \u00e0 la prophylaxie des infections invasives \u00e0 m\u00e9ningocoque",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "Illustration d'une courbe \u00e9pid\u00e9mique ordonnant les cas au cours du temps et mentionnant des \u00e9v\u00e9nements significatifs. Exemple de l'\u00e9pid\u00e9mie hospitali\u00e8re \u00e0 Enterococcus faecium r\u00e9sistant \u00e0 la vancomycine (ERV), de janvier 2004 \u00e0 ao\u00fbt 2007 au CHU de Clermont-Ferrand. Chaque bo\u00eete correspond \u00e0 un patient acqu\u00e9rant l'ERV. Les couleurs blanches, grises et noires correspondent aux trois sites hospitaliers du CHU de Clermont-Ferrand.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF1": {
            "text": "Tableau synoptique d'une \u00e9pid\u00e9mie de Klebsiella pneumoniae CTXM15 li\u00e9e \u00e0 une contamination de duod\u00e9noscope. K p BLSE : Klebsiella pneumoniae productrice d'une b\u00eatalactamase \u00e0 spectre \u00e9largi Agence r\u00e9gionale de sant\u00e9 [ARS]\u2026). Il est n\u00e9cessaire que tous les acteurs dans un \u00e9tablissement d\u00e9tectent et signalent les cas suspects et fournissent selon leur comp\u00e9tence une assistance sp\u00e9cifique pour l'enqu\u00eate \u00e9pid\u00e9mique. Principaux outils de l'enqu\u00eate \u00e9pid\u00e9mique L'enqu\u00eate \u00e9pid\u00e9mique s'appuie notamment sur l'\u00e9pid\u00e9miologie observationnelle et interventionnelle. L'\u00e9pid\u00e9miologie observationnelle comporte deux phases : la description des caract\u00e9ristiques temporelles, spatiales et d\u00e9mographiques des cas rapport\u00e9s \u00e0 l'\u00e9pid\u00e9mie (enqu\u00eate descriptive : qui, quand, quoi et o\u00f9 ?) et l'analyse des \u00e9v\u00e9nements associ\u00e9s \u00e0 la survenue des cas pour identifier les facteurs de risques et si possible en d\u00e9terminer les causes (enqu\u00eate analytique : pourquoi et comment ?). L'\u00e9pid\u00e9miologie interventionnelle mesure l'efficacit\u00e9 des strat\u00e9gies de pr\u00e9vention et de contr\u00f4le issues de l'enqu\u00eate analytique et des connaissances bibliographiques.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF2": {
            "text": "Diff\u00e9rentes formes de courbe \u00e9pid\u00e9mique sugg\u00e9rant des modes de transmission distincts. a : source commune ponctuelle ; b : source prolong\u00e9e continue ; c : source propag\u00e9e avec cas secondaires et tertiaires ; d : source prolong\u00e9e intermittente possiblement reli\u00e9es aux cas (circulation, transports, \u00e9l\u00e9ments architecturaux, emplacement d'un lave-bassin\u2026). Un exemple de diagramme topographique est pr\u00e9sent\u00e9 dans laFigure 5[5].",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF3": {
            "text": "D\u00e9termination de la p\u00e9riode d'incubation \u00e0 partir de la connaissance de la p\u00e9riode d'exposition et r\u00e9ciproquement. a : illustration de la d\u00e9termination d'une dur\u00e9e d'incubation d'une maladie infectieuse \u00e9mergente \u00e0 partir de la courbe \u00e9pid\u00e9mique lorsque la date d'exposition est connue ; b : illustration de l'identification de la p\u00e9riode d'exposition lorsque la p\u00e9riode d'incubation est connue (14 \u00e0 21 jours dans cet exemple)Fig. 5 Exemple d'un diagramme topographique pour une \u00e9pid\u00e9mie d'infection \u00e0 Clostridium difficile Tableau 1 Calcul du \u00ab risque relatif \u00bb dans une \u00e9tude de 'attaque chez les expos\u00e9s = A/(A + B). Taux d'attaque chez les non-expos\u00e9s = C/(C + D). Risque relatif : RR = [A/(A + B)]/[C/(C + D)] = [A \u00d7 (C + D)]/ [(A + B) \u00d7 C].",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF4": {
            "text": "'exposition chez les malades = A/C. Taux d'exposition chez les non malades = B/D. OR = (A/C)/(B/D) = AD \u00d7 BC. patient et de son entourage. L'organe infect\u00e9 oriente vers le mode de diss\u00e9mination. Les infections cutan\u00e9es, les diarrh\u00e9es, les infections urinaires et les conjonctivites diss\u00e9minent le plus souvent par contact. Les infections des voies a\u00e9riennes hautes ou basses diss\u00e9minent le plus souvent par gouttelettes.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF5": {
            "text": "La cellule de crise est multidisciplinaire. Elle associe des repr\u00e9sentants de l'administration, de la pharmacie, de l'\u00e9quipe op\u00e9rationnelle d'hygi\u00e8ne et des diff\u00e9rentes sp\u00e9cialit\u00e9s m\u00e9dicales et biologiques impliqu\u00e9es dans l'infection et dans la maladie. Elle s'appuie sur des \u00e9pid\u00e9miologistes et travaille en coordination \u00e9troite avec les autorit\u00e9s publiques charg\u00e9es de la pr\u00e9vention des \u00e9pid\u00e9mies (CCLIN, CIRE, InVS\u2026). La cellule de crise doit \u00eatre reconnue au sein de l'\u00e9tablissement pour son expertise dans ce domaine. Elle est en charge de l'enqu\u00eate \u00e9pid\u00e9mique, propose et \u00e9value au fur et \u00e0 mesure les mesures de contr\u00f4le. Elle dispose Tableau 3 Principales \u00e9tapes de l'enqu\u00eate \u00e9pid\u00e9mique 1 Confirmer le diagnostic de l'infection 2 Confirmer l'existence de l'\u00e9pid\u00e9mie 3 Mettre en place une cellule de crise 4 D\u00e9finir, identifier et compter les cas 5 D\u00e9crire les cas selon leur date et leur lieu de survenue et selon les caract\u00e9ristiques des patients 6",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF6": {
            "text": "Histoire naturelle de la rougeole ** Pour la salive : \u00e9couvillonnage sp\u00e9cifique de la gencive. Faux n\u00e9gatif possible entre j0 et j3 n\u00e9cessitant un deuxi\u00e8me pr\u00e9l\u00e8vement sanguin et salivaire \u00c9mettre des hypoth\u00e8ses sur la cause originelle de l'\u00e9pid\u00e9mie et sur ses m\u00e9canismes de diffusion",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF7": {
            "text": "Confirmation clinico-biologique du cas\u2212 Pr\u00e9sence d'un purpura fulminans extensif \u2212 Ponction lombaire : examen direct positif ; culture positive; PCR positive \u2212 H\u00e9moculture : culture positive ; PCR positive \u2212 Antig\u00e8nes solubles (LCR, sang, urine) \u2212 Identification du s\u00e9rogroupe (A, B, C, Y, W135 et X) Antibioprophylaxie Pour \u2212 Tous les personnels hospitaliers contacts \u2212 Le patient non trait\u00e9 par ceftriaxone Modalit\u00e9s \u2212 Rifampicine PO pendant 48h \u2212 Si contre-indication ou germe r\u00e9sistant : Ceftriaxone IV/IM ; Ciprofloxacine PO \u2212 Dans les 24 -48 h suivant le diagnostic \u2212 Pas d'int\u00e9r\u00eat apr\u00e8s 10 jours Vaccination (en plus de l'antibioprophylaxie) Indications \u2212 S\u00e9rogroupes A,C, Y, W135 \u2212 Contacts r\u00e9guliers et r\u00e9p\u00e9t\u00e9s avec le cas Modalit\u00e9s \u2212 D\u00e8s identification du s\u00e9rogroupe \u2212 \u2264 10 jours apr\u00e8s le dernier contact avec le cas \u2212 Selon les recommandations du Haut Conseil de Sant\u00e9 Publique D\u00e9claration obligatoire Identification des personnels hospitaliers contacts \u2212 Exposition aux s\u00e9cr\u00e9tions rhinopharyng\u00e9es d'un cas (< 1m) ET \u2212 Absence de port de masque de soin ET \u2212 Avant une antibioth\u00e9rapie efficace sur le portage rhino-Conduite \u00e0 tenir devant un cas suspect d'infection invasive \u00e0 m\u00e9ningocoque en \u00e9tablissement de soins PCR : polymerase chain reaction ; PO : per os tout au long de l'enqu\u00eate selon l'ampleur du ph\u00e9nom\u00e8ne, la gravit\u00e9 de la maladie infectieuse, les donn\u00e9es bibliographiques et les r\u00e9sultats de l'enqu\u00eate sur la cause, la source, le r\u00e9servoir et les m\u00e9canismes de transmission. L'adh\u00e9sion aux mesures correctives et l'efficacit\u00e9 de ces mesures sont \u00e9valu\u00e9es au cours du temps. Communiquer sur l'\u00e9pid\u00e9mie La communication sur l'\u00e9pid\u00e9mie, l'enqu\u00eate et ses r\u00e9sultats, doit \u00eatre transparente mais organis\u00e9e. Elle s'adresse en priorit\u00e9 aux patients et aux agents de l'\u00e9tablissement et dans un deuxi\u00e8me temps \u00e0 la communaut\u00e9 extrahospitali\u00e8re. Des r\u00e9unions d'information sont organis\u00e9es au sein des services concern\u00e9s. La communication en interne et en externe utilise les moyens modernes de communication.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "surveillance et d'alerte, \u00e9valuer le syst\u00e8me de soins et de sant\u00e9 publique et en pr\u00e9venir les failles. L'enqu\u00eate \u00e9pid\u00e9mique repr\u00e9sente une opportunit\u00e9 de formation d'enseignement et d'entra\u00eenement susceptible d'am\u00e9liorer les proc\u00e9dures et les pratiques. Elle r\u00e9pond \u00e0 des obligations l\u00e9gales et doit \u00eatre r\u00e9alis\u00e9e par des experts en \u00e9pid\u00e9miologie selon une approche multidisciplinaire en \u00e9troite liaison avec les services publics d\u00e9di\u00e9s. Cela souligne l'importance de la d\u00e9claration rapide des cas suspects d'\u00e9pid\u00e9mie aupr\u00e8s des autorit\u00e9s de tutelle (Centre de coordination de la lutte contre les infections nosocomiales [CCLIN],",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF2": {
            "text": "D\u00e9crire les cas selon leur date et leur lieu de survenue et selon les caract\u00e9ristiques des patientsLa r\u00e9alisation du tableau synoptique, de la courbe \u00e9pid\u00e9mique et du diagramme topographique, constitue une \u00e9tape essentielle pour conforter et rejeter des hypoth\u00e8ses, identifier la cause originelle, la cha\u00eene de transmission et les m\u00e9canismes de diffusion.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF3": {
            "text": "Identification des cas contacts\u2212Contact avec le cas : 5j avant \u00e0 5j apr\u00e8s l'\u00e9ruption \u2212Dans les 24h du diagnostic de rougeole \u00e9voqu\u00e9 Personnel soignant contact V\u00e9rification du statut immunitaire Sur le carnet de sant\u00e9 ou de vaccination Immunis\u00e9 = ant\u00e9c\u00e9dent de rougeole OU vaccination compl\u00e8te ( 2 doses) OU s\u00e9rologie IgG qualitative positive NON OUI et exposition \u00e0 un cas confirm\u00e9 \u2264 6 jours apr\u00e8s contage Fig. 7 Conduite \u00e0 tenir devant un cas suspect de rougeole en \u00e9tablissement de soins PCR : polymerase chain reaction",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}