{
    "paper_id": "3ec5660dcd9f24aa946271122a4fe8e318fe28d9",
    "metadata": {
        "title": "Mitteilungen | Monatsschrift Kinderheilkunde 7 \u00b7 2003 780 Gesch\u00e4ftsstelle der DGKJ",
        "authors": [
            {
                "first": "Manfred",
                "middle": [],
                "last": "G\u00f6tz",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Cholezystopathie und Steatosis hepatis -Sonographische Befunde W.Kratzer",
                    "institution": "Universit\u00e4tsklinikum Bonn Adenauerallee 119",
                    "location": {
                        "addrLine": "Universit\u00e4tsklinikum Bonn Adenauerallee 119",
                        "postCode": "53113, 53113",
                        "settlement": "Bonn, Bonn, Ulm"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Redaktion",
                "middle": [
                    "K"
                ],
                "last": "Prof",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "St\u00f6rungen des Glukosestoffwechsels -Diagnosekriterien T.Reinehr, Datteln und M.Wabitsch",
                    "institution": "",
                    "location": {
                        "settlement": "Ulm"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "St",
                "middle": [],
                "last": "Von Schnakenburg",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "St\u00f6rungen des Glukosestoffwechsels -Diagnosekriterien T.Reinehr, Datteln und M.Wabitsch",
                    "institution": "",
                    "location": {
                        "settlement": "Ulm"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Univ",
                "middle": [],
                "last": "Augustin",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "St\u00f6rungen des Glukosestoffwechsels -Diagnosekriterien T.Reinehr, Datteln und M.Wabitsch",
                    "institution": "",
                    "location": {
                        "settlement": "Ulm"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "",
                "middle": [
                    "A"
                ],
                "last": "Doz",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "St\u00f6rungen des Glukosestoffwechsels -Diagnosekriterien T.Reinehr, Datteln und M.Wabitsch",
                    "institution": "",
                    "location": {
                        "settlement": "Ulm"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "",
                "middle": [],
                "last": "Zoubek",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "St\u00f6rungen des Glukosestoffwechsels -Diagnosekriterien T.Reinehr, Datteln und M.Wabitsch",
                    "institution": "",
                    "location": {
                        "settlement": "Ulm"
                    }
                },
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "Univ. Doz Die bleibenden Verdienste von Doz. Stur liegen vor allem in seiner erfolgreichen jahrzehntelangen T\u00e4tigkeit als Lehrer und Anreger f\u00fcr neue Generationen auf dem Gebiete der p\u00e4diatrischen Pneumologie und Gastroenterologie. Naturgem\u00e4\u00df war seine eigene wissenschaftliche T\u00e4tigkeit nach dem Ausscheiden aus der Univ. Kinderklinik reduziert, seine intellektuelle Wachsamkeit und sein orginelles Denken blieben jedoch taufrisch und haben Anregungen f\u00fcr viele gegeben.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 6,
                    "end": 9,
                    "text": "Doz",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Besondere Verdienste hat er sich in der Betreuung und wissenschaftlichen Forschung von Personen mit cystischer Fibrose erworben, denen er als erster in \u00d6sterreich eine spezialisierte Behandlung anbieten konnte und denen er aufgrund der unmittelbaren Umsetzung des internationalen therapeutischen Fortschrittes grundlegend geholfen hat.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Als innovativer Lehrer hat er gegen Ende seiner aktiven Berufslaufbahn die Mondseer Gespr\u00e4che zu den Themen Pneumologie, Cystische Fibrose und Gastroenterologie initiiert und dabei bewusst Kolleginnen und Kollegen in Ausbildung angesprochen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Pers\u00f6nlich war Doz. Stur eher einer von den \"stillen Gescheiten\" der wenig Aufhebens um die eigene Person erlaubte. Seine Hilfsbereitschaft, seine pers\u00f6nliche Integrit\u00e4t machten ihn zu einem gesuchten Gespr\u00e4chspartner und zu einem \u00fcberaus gesch\u00e4tzten Arzt. Neben der Medizin hatte er vielfache kulturelle Interessen, war tief im Glauben verankert und in einer liebevollen Familie wohl aufgehoben.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Die deutschsprachige Kinder-und Jugendheilkunde verliert mit Doz.Stur einen Ihrer profiliertesten Exponenten. Der Pl\u00f6tzliche S\u00e4uglingstod (Sudden Infant Death, SID) ist hierzulande mit einer Inzidenz von 0,63%o nach wie vor die h\u00e4ufigste Todesursache w\u00e4hrend des 1.Lebensjahres jenseits der Neugeborenenperiode. Trotz breit angelegter Pr\u00e4ventionskampagnen fielen auch im Jahr 2000 dem SID in Deutschland 482 Kinder zum Opfer -das sind fast 10 Kinder pro Woche! Somit versterben jedes Jahr mehr S\u00e4uglinge infolge SID,als Kinder und Jugendliche durch Verkehrsunf\u00e4lle oder maligne Erkrankungen. In anderen L\u00e4ndern sind die Aufkl\u00e4rungskampagnen zur SID-Pr\u00e4vention erfolgreicher, so konnte z.B. in Holland die Inzidenz auf 0,12%o gesenkt werden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Neben den bekannten SID-Pr\u00e4ventionsma\u00dfnahmen -insbesondere die \"rauchfreie Umgebung f\u00fcr Babies\" -haben zahlreiche Studien gezeigt, dass die R\u00fcckenlage die sicherste Schlafposition f\u00fcr S\u00e4uglinge ist. Bauch-und Seitenlage sind mit einem deutlich h\u00f6heren Risiko f\u00fcr SID verbunden [1] .Trotzdem empfehlen Kinder\u00e4rztinnen und -\u00e4rzte,Krankenschwestern, Geburtshelfer und Hebammen immer wieder die Seitenlage als Schlafposition, und nehmen dadurch ein deutlich erh\u00f6htes Risiko f\u00fcr den Pl\u00f6tzlichen S\u00e4uglingstod in Kauf [2]. Es besteht -auch neueren Studien zufolge -kein erh\u00f6htes Risiko f\u00fcr die gef\u00fcrchtete Aspiration in R\u00fcckenlage [3] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 277,
                    "end": 280,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 624,
                    "end": 627,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Wir bitten Sie auf diesem Wege, in Ihrem Verantwortungsbereich daf\u00fcr Sorge zu tragen, dass die allgemein akzeptierten Pr\u00e4ventionsempfehlungen umgesetzt und auch den Eltern nachdr\u00fccklich vermittelt werden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Folgende neuere Empfehlungen sind f\u00fcr S\u00e4uglinge besonders zu ber\u00fccksichtigen. Weitere Informationen finden sie im Internet unter www.gekips.de. F\u00fcr Fragen stehen wir unter info@gekips.de oder telefonisch unter 0 251/ 86 20 11 zur Verf\u00fcgung.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Vorsitzender der GEKIPS e.V. Bis zum 31.M\u00e4rz 2003 wurden 5 Todesf\u00e4lle (4 aus Deutschland, 1 aus \u00d6sterreich) gemeldet, die in engem zeitlichen Zusammenhang zur Gabe eines hexavalenten Impfstoffes auftraten.In Anbetracht der nach Herstellerangaben verteilten 8,7 Millionen Impfdosen entspricht dies einer H\u00e4ufigkeit von einer Meldung auf 1,7 Millionen Impfdosen.Pressemitteilungen sowie eine Stellungnahme der \u00f6sterreichischen Gesundheitsministerin, die sich kritisch \u00fcber die Sicherheit der hexavalenten Impfstoffe \u00e4u\u00dferten, f\u00fchrten zu zahlreichen Anfragen bei P\u00e4diatern, Beh\u00f6rden und Fachgesellschaften, so auch bei der Kommission f\u00fcr Infektionskrankheiten und Impffragen der Deutschen Akademie f\u00fcr Kinderheilkunde und Jugendmedizin.Im folgenden fassen wir auf der Grundlage der Informationen durch das PEI (1) bzw.die EMEA (2) den heutigen Kenntnisstand zu diesem Thema zusammen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Dr. Hans J\u00f6rg Niewerth"
        },
        {
            "text": "Nach Eingang der Meldung des vierten Todesfalles beim Paul-Ehrlich-Institut (PEI) in Deutschland am 28.Februar 2003 informierte das PEI die EMEA.Das daraufhin von der EMEA einberufene europ\u00e4ische Expertengremium \"Comittee for Proprietary Medicinal Products\" (CPMP),bestehend aus P\u00e4diatern,Gerichtsmedizinern,Pathologen und Epidemiologen nahm eine Analyse der vorhandenen Daten vor.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Datenlage und fachliche Bewertung"
        },
        {
            "text": "Bei den verstorbenen Kindern handelte es sich um vier M\u00e4dchen und einen Jungen im Alter von vier bis 23 Monaten; alle Kinder starben binnen 24 Stunden nach der Impfung und galten vor der Impfung als gesund.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Datenlage und fachliche Bewertung"
        },
        {
            "text": "Todesf\u00e4lle wurden nach beiden hexavalenten Impfstoffen beobachtet (pers\u00f6nliche Mitteilung Fr.Prof.Dr.Siegrist, Lehrstuhl f\u00fcr Vakzinologie der Univ.Genf).In drei der f\u00fcnf F\u00e4lle besteht anamnestisch ein \"Krampfleiden\" in der Familie bzw.waren vor dem Tod beim Kind selbst zerebrale Krampfanf\u00e4lle berichtet worden.Die klinischen Fallbeschreibungen erlauben jedoch keine sichere Aussage, inwieweit diese anamnestischen Angaben mit dem Tod der Kinder im Zusammenhang stehen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Datenlage und fachliche Bewertung"
        },
        {
            "text": "Alle vier deutsche F\u00e4lle zeigten bei der Obduktion ein Hirn\u00f6dem.Die Differentialdiagnose m\u00f6glicher plausibler Todesursachen bei den verstorbenen Kindern umfasst unter Ber\u00fccksichtigung aller vorhandenen Daten Infektionen, allergische Reaktionen Stoffwechselkrankheiten, Atemwegsobstruktionen und Pl\u00f6tzlichen Kindstod (SIDS).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Datenlage und fachliche Bewertung"
        },
        {
            "text": "Nach eingehender Analyse aller vorhandenen Daten kam das CPMP zur mehrheitlichen Entscheidung, dass eine \u00c4nderung des Nutzen/Risikoprofils der beiden hexavalenten Impfstoffe nicht ersichtlich sei und deshalb eine \u00c4nderung der Anwendung nicht empfohlen werde.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Datenlage und fachliche Bewertung"
        },
        {
            "text": "Die Vorteile des Impfens, auch bei Verwendung von hexavalenten Impfstoffen, \u00fcberwiegen nach Einsch\u00e4tzung des CPMP bei weitem jedes hypothetische Risiko.Impfungen sollen deshalb entsprechend der Produktinformationen der beiden hexavalenten Impfstoffe (3) sowie der jeweiligen nationalen Empfehlungen unver\u00e4ndert fortgef\u00fchrt werden.Auch wurde daran erinnert, dass mehrere publizierte Studien bislang keinen Zusammenhang zwischen Pl\u00f6tzlichem S\u00e4uglingstod und Impfungen zeigen konnten.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Datenlage und fachliche Bewertung"
        },
        {
            "text": "Das CPMP weist ferner darauf hin, dass auf eventuelle weitere neue Meldungen ein besonde-",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Datenlage und fachliche Bewertung"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Univ.-Kinderspital beider Basel (UKBB), Postfach, CH-4005 Basel, Schweiz (e-mail: Ulrich.Heininger@unibas.ch)",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Prof",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [
                        "U"
                    ],
                    "last": "Dr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Heininger",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF37": {
            "ref_id": "b37",
            "title": "Anneliese Klameth-Schade, Gelsenkirchen",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Dr",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF39": {
            "ref_id": "b39",
            "title": "\u2582 75 Jahre werden: Dr. Adalbert Ko\u00dfowski",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF42": {
            "ref_id": "b42",
            "title": "Andreas Fancni",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Prof",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Dr",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF46": {
            "ref_id": "b46",
            "title": "Geburtstage \u2582 70 Jahre werden: Dr. Georg Sch\u00fcler",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF51": {
            "ref_id": "b51",
            "title": "\u2582 65 Jahre werden: Dr",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF63": {
            "ref_id": "b63",
            "title": "\u2582 60 Jahre werden: Dr. Sabine Athanassopoulos",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF66": {
            "ref_id": "b66",
            "title": "Erik Harms",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Prof",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Dr",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF74": {
            "ref_id": "b74",
            "title": "Sollte ein Mitglied nicht w\u00fcnschen, dass sein Geburtstag in dieser Gratulationsliste erw\u00e4hnt wird, bitten wir um rechtzeitige Nachricht (4 Monate vor dem Geburtstag) an die Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Kinderheilkunde und Jugendmedizin e",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "13",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF75": {
            "ref_id": "b75",
            "title": "Die Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Kinderheilkunde und Jugendmedizin und die \u00d6sterreichische Gesellschaft f\u00fcr Kinder-und Jugendheilkunde gratulieren herzlich ihren Mitgliedern, die im n\u00e4chsten Monat einen \"besonderen\" Geburtstag feiern: Preisverleihungen Professor Dr",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF76": {
            "ref_id": "b76",
            "title": "gestiftet von der Deutschen \u00c4rzteversicherung AG,K\u00f6ln,zur F\u00f6rderung der Pr\u00e4ventivmedizin, f\u00fcr ihre Arbeit \"Die funktionelle Muskel-Knochen-Einheit im Kindes-und Jugendalter: Konsequenzen f\u00fcr Pr\u00e4vention und Klassifikation der Osteoporose\". David-Shmerling-Forschungspreisverliehen von der Gesellschaft f\u00fcr P\u00e4diatrische Gastroenterologie und Ern\u00e4hrung e.V., gestiftet von der Fa",
            "authors": [],
            "year": 2002,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF77": {
            "ref_id": "b77",
            "title": "Er erhielt den Preis mit einer Dotation von 2500 \u20ac in Anerkennung f\u00fcr seine wissenschaftliche Arbeit auf dem Gebiet der p\u00e4diatrischen Ern\u00e4hrungsmedizin",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF78": {
            "ref_id": "b78",
            "title": "zum 1.Vorsitzenden der Gesellschaft f\u00fcr P\u00e4diatrische Gastroenterologie und Ern\u00e4hrung e.V. (GPGE) gew\u00e4hlt. Er l\u00f6ste Herrn Priv. Doz. Dr. Burkhard Rodeck ab. Als 2. Vorsitzende wurde Frau Priv.Doz.Dr.Sybille Koletzko (Abt.Gastroenterologie und Hepatologie,Dr.von Haunersches Kinderspital) gew\u00e4hlt. Kongresskalender",
            "authors": [],
            "year": 2003,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF80": {
            "ref_id": "b80",
            "title": "Das akute Abdomen",
            "authors": [
                {
                    "first": "Jugendgyn\u00e4kologie",
                    "middle": [],
                    "last": "Das Ehemalige Fr\u00fchgeborene",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P\u00e4diatrische",
                    "middle": [],
                    "last": "Dermatologie",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "Jahrestagung der S\u00fcddeutschen Gesellschaft f\u00fcr Kinderheilkunde und Jugendmedizin Themen: Kinderheilkunde u. Jugendmedizin -Eine Herausforderung zur interdisziplin\u00e4ren Zusammenarbeit",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "TABREF0": {
            "text": ". Dr. Otto Stur wurde am 31.3.1926 in Wien geboren. Er erlebte die H\u00e4rte des Kriegs als Jugendlicher, da er nach vorgezogener Matura anfangs 1944 noch ein Semester Medizin studieren konnte, dann zum Kriegsdienst eingezogen und gefangen genommen wurde. Das Medizinstudium wurde in Rekordzeit Ende 1950 beendet, dann trat er als unbezahlter Gastarzt in das Allgemeine Krankenhaus -Universit\u00e4tskliniken Wien ein. Aufgrund eines Stipendiums 1952/53 am Long Island College Hospital/ New York konnte er seine Ausbildung vertiefen und danach endlich eine Assistentenstelle an der Univ. Kinderklinik in Wien antreten. In den folgenden Jahren entstanden zahlreiche wissenschaftliche Arbeiten aus dem gesamten Gebiet der Kinder-und Jugendmedizin, wobei seine Schwerpunkte die p\u00e4diatrische Pneumologie und Gastroenterologie wurden. Die Habilitation erfolgte im Jahre 1966. 1971 bis 1991 leitete er die Kinderinterne Abteilung des Wilhelminenspitals der Stadt Wien, auch dort waren seine Schwerpunkte neben der Allgemeinen P\u00e4diatrie im Bereiche der Pneumologie und Gastroenterologie angesiedelt. Nach dem \u00dcbertritt in den Ruhestand stellten sich ab 2001 wiederholte kardiale Probleme ein, denen er letztlich in den Morgenstunden des 1. Mai 2003 zum Opfer fiel.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "zur diesj\u00e4hrigen Mitgliederversammlung unserer Gesellschaft am 13. September 2003 lade ich Sie alle sehr herzlich ein.Ich bin Ihnen sehr dankbar, wenn Sie durch Ihre Teilnahme die Zukunft unserer Gesellschaft mitgestalten. Prof. Dr. med. Erik Harms Der Antrag auf \u00c4nderung der Satzung bezieht sich auf den Umzug des Vereinssitzes von Sankt Augustin nach Berlin, an den Sitz der Gesch\u00e4ftsstelle. Mit dem Beschluss der Satzungs\u00e4nderung sollen die notwendigen Schritte unternommen werden, um den Sitz des Vereins mit Wirkung vom 01.01.2005 nach Berlin zu \u00fcberf\u00fchren. Die Satzungs\u00e4nderung bezieht sich auf \u00a7 1(1), der nach dem entsprechenden Beschluss wie folgt lautet: \u00a7 1 (1) Jugendmedizin e.V.(DAKJ) hatte als Dachverband der p\u00e4diatrischen Gesellschaften und gemeinsam mit allen Subspezialit\u00e4ten bei der B\u00c4K einen einheitlichen Gesamtantrag f\u00fcr die Kinder-und Jugendmedizin vorgelegt, der sowohl die Facharztweiterbildung zum Kinder-und Jugendarzt,als auch die speziellen Weiterbildungsg\u00e4nge f\u00fcr die Subdisziplinen enthielt. Vorangegangen waren zahlreiche Kommissionstreffen sowie Hearings und Beratungen mit den Vertretern der allgemeinen P\u00e4diatrie und der einzelnen Subdisziplinen.Das oberste Ziel bei der Erarbeitung des Antrages war, den Versorgungsauftrag der deutschen Kinder-und Jugendmedizin in der fl\u00e4chendeckenden haus-und fach\u00e4rztlichen Versorgung wie auch das Vorhalten der notwendigen Spezialisierungen zu sichern. Nur so ist eine fachkompetente Versorgung spezieller Erkrankungen von Kindern und Jugendlichen unter dem Aspekt der Qualit\u00e4tssicherung zuk\u00fcnftig zu gew\u00e4hrleisten.Bei der Erarbeitung des Antrages wurden auch die europ\u00e4ischen Vorgaben ber\u00fccksichtigt,die nach jahrelanger Diskussion unter deutscher Beteiligung bei der CESP (Confederation of European Specialists of Pediatrics) und der UEMS (Union of European Medical Specialists) einstimmig verabschiedet wurden.Die DAKJ hatte neben der generellen 5j\u00e4hrigen Facharztweiterbildung zum Kinder-und Jugendarzt 7 Antr\u00e4ge f\u00fcr einen Schwerpunkt (Neonatologie,Kinder-Kardiologie,Kinder-H\u00e4matologie und Onkologie, Neurop\u00e4diatrie, Kinder-Nephrologie, Kinder-Endokrinologie und -Diabetes und Kinder-Pneumologie) und 4 Antr\u00e4ge f\u00fcr eine Zusatz-Weiterbildung (Kinder-Gastroenterologie, Kinder-Rheumatologie,spezielle Stoffwechselmedizin und Sozialp\u00e4diatrie) vorgelegt.Ferner wurden die speziellen Weiterbildungen in p\u00e4diatrischer Intensivmedizin,Allergologie und Infektionskrankheiten in Analogie zu den anderen Gebieten beantragt.Diese Antr\u00e4ge wurden in den Weiterbildungsgremien der B\u00c4K (Ausschuss f\u00fcr \u00c4rztliche Weiterbildung,St\u00e4ndige Konferenz f\u00fcr \u00c4rztliche Weiterbildung) und der L\u00c4K intensiv beraten und m\u00fcndeten in eine etwas reduzierte Beschlussvorlage des Vorstandes der B\u00c4K beim D\u00c4T 2003, in der die spezielle",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF2": {
            "text": "Zum Schlafen nur auf den R\u00fccken.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF3": {
            "text": "* Gesellschaft der Kinderkliniken zur Pr\u00e4vention des S\u00e4uglingstodes und zur Erforschung des Schlafes e.V. sterweiterbildung eingebracht werden k\u00f6nnen.Der jetzt errungene Erfolg stellt die Kinder-und Jugendmedizin vor die gro\u00dfe Herausforderung, tragf\u00e4hige und effiziente Strukturen in den Kliniken und Praxen zu schaffen,um die Weiterbildung in allen Bereichen umzusetzen und voran zu treiben.res Augenmerk gelegt werde und ggf.weitere Ma\u00dfnahmen zu gegebener Zeit angeordnet w\u00fcden.Die Kommission f\u00fcr Infektionskrankheiten und Impffragen der Deutschen Akademie f\u00fcr Kinderheilkunde und Jugendmedizin schlie\u00dft sich dieser Auffassung der Beh\u00f6rden uneingeschr\u00e4nkt an.Wir fordern alle impfenden \u00c4rztinnen und \u00c4rzte auf, Impfungen wie bisher gem\u00e4ss den Empfehlungen der STIKO (4) zeitgerecht durchzuf\u00fchren.Gleichzeitig unterst\u00fctzen wir die angesichts dieser Angelegenheit erfolgte Erinnerung des PEI, der seit dem 1.1.2001 gem\u00e4ss Infektionsschutzgesetz geltenden Meldepflicht \"eines Verdachtes einer \u00fcber das \u00fcbliche Ausma\u00df einer Impfreaktion hinausgehenden gesundheitlichen Sch\u00e4digung\" (5) konsequent nachzukommen. Deutsche Akademie f\u00fcr Kinderheilkunde und Jugendmedizin (DAKJ) informiert:Stellungnahme zur Sicherheit von hexavalenten KombinationsimpfstoffenIm Oktober 2000 wurden in der Europ\u00e4ischen Union in einem zentralen Zulassungsverfahren \u00fcber die \"European Agency for Evaluation of Medicinal Products\" (EMEA) zwei hexavalente Kombinationsimpfstoffe zugelassen (Hexavac, Aventis Pasteur MSD und Infanrix hexa, Glaxo SmithKline Biologicals).Sie sch\u00fctzen vor Diphtherie,Tetanus, Pertussis, Poliomyelitis, Infektionen durch Haemophilus influenzae Typ b sowie Hepatitis B.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}