{
    "paper_id": "44e872328ea4ca26afbf1e4e8d61ac0258279057",
    "metadata": {
        "title": "SOI001 R\u00e9gulateur de d\u00e9bit de perfusion : vraie ou fausse s\u00e9curit\u00e9 ? SOI002 \u00c9valuation du transport intrahospitalier de patients de r\u00e9animation",
        "authors": [
            {
                "first": "K",
                "middle": [],
                "last": "Guinoiseau",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "V",
                "middle": [],
                "last": "Simeon-Vieules",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "S",
                "middle": [],
                "last": "Ehrmann",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "R",
                "middle": [
                    "P"
                ],
                "last": "Demon",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "A",
                "middle": [
                    "S"
                ],
                "last": "Tregaro",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "C",
                "middle": [],
                "last": "Mabilat",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "M",
                "middle": [],
                "last": "De Ryckere",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "G",
                "middle": [],
                "last": "Crohin",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "C",
                "middle": [],
                "last": "Vanderwallen",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Y",
                "middle": [],
                "last": "Maetens",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "J.-L",
                "middle": [],
                "last": "Vincent",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "J",
                "middle": [],
                "last": "Berr\u00e9",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "Introduction : Les r\u00e9gulateurs de d\u00e9bit de perfusion (RDP) sont utilis\u00e9s dans certains services de r\u00e9animation, dont le n\u00f4tre, sans proc\u00e9dure encadrant son utilisation. Plusieurs \u00e9tudes ont mis en \u00e9vidence la faible pr\u00e9cision de ces dispositifs, m\u00eame lorsque les recommandations des fabricants sont respect\u00e9es. Suite \u00e0 une observation clinique, notre objectif \u00e9tait d'\u00e9valuer les modalit\u00e9s d'utilisation des RDP dans notre service.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Observation clinique : Un patient porteur d'un insulinome a pr\u00e9sent\u00e9 un \u00e9pisode d'hypoglyc\u00e9mie profonde. L'analyse de cet \u00e9v\u00e9nement a montr\u00e9 un retard des apports glucos\u00e9s intraveineux alors qu'un RDP \u00e9tait utilis\u00e9. \u00c9tude : \u00c9tude de pratique par questionnaire r\u00e9alis\u00e9e aupr\u00e8s de l'ensemble des infirmiers(i\u00e8res) de notre service en juin 2012. Le questionnaire couvrait trois domaines de l'utilisation des RDP : indications, mise en oeuvre pratique et surveillance. Les r\u00e9sultats ont \u00e9t\u00e9 compar\u00e9s aux recommandations des fabricants et aux donn\u00e9es de la litt\u00e9rature.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "R\u00e9sultats : Cinquante-deux infirmiers(i\u00e8res) ont r\u00e9pondu au questionnaire (taux de r\u00e9ponse : 81 %). Plus de 75 % des r\u00e9pondant(e)s ont signal\u00e9 utiliser les RDP avec au moins un solut\u00e9 contre-indiqu\u00e9 par les fabricants (apports lipidiques en premier lieu). Seuls 17 % des infirmiers(i\u00e8res) rapportaient faire un d\u00e9compte visuel des gouttes \u00e0 la pose d'un RDP. Dix-neuf pour cent des r\u00e9pondant(e) s indiquaient contr\u00f4ler le d\u00e9bit de perfusion au bout de 15 minutes, comme recommand\u00e9. N\u00e9anmoins, 80 % effectuaient au moins un contr\u00f4le durant la perfusion. Soixante-dix-sept pour cent des r\u00e9pondant(e)s savaient que le diam\u00e8tre de cath\u00e9ter influence le d\u00e9bit, cependant 15 % rapportaient l'utilisation de RDP avec des cath\u00e9ters de 22 G (inappropri\u00e9).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Discussion : Le RDP, interface entre le soignant et le malade, s'il est mal utilis\u00e9, pourrait n'\u00eatre qu'une fausse s\u00e9curit\u00e9 et mettre en p\u00e9ril la qualit\u00e9 des soins. Notre \u00e9tude montre que les RDP sont fr\u00e9quemment utilis\u00e9s pour des mol\u00e9cules non recommand\u00e9es par les fabricants. L'impr\u00e9cision du d\u00e9bit r\u00e9el qui pourrait en r\u00e9sulter pourrait \u00eatre dommageable au patient, ce d'autant que la mise en oeuvre et la surveillance apparaissaient d\u00e9faillantes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Conclusion : L'utilisation des RDP est fr\u00e9quemment inad\u00e9quate dans notre service. Si cette pratique se retrouvait dans d'autres unit\u00e9s, ses cons\u00e9quences en termes d'erreur de d\u00e9bit et de volume de perfusion administr\u00e9s pourraient faire l'objet d'une \u00e9tude in vitro avant une \u00e9tude plus large sur l'impact clinique.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Introduction : Le transport intrahospitalier de patients s\u00e9journant dans un service de r\u00e9animation repr\u00e9sente une situation \u00e0 risque. Dans notre service de r\u00e9animation polyvalente de 34 lits, nous avons voulu analyser nos pratiques dans un souci de les am\u00e9liorer.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Nous avons r\u00e9alis\u00e9 une \u00e9tude observationnelle sur 25 d\u00e9placements de patients s\u00e9journant dans notre service entre mai et juillet 2012. Apr\u00e8s chaque transport, l'infirmier responsable du patient a compl\u00e9t\u00e9 un questionnaire reprenant des donn\u00e9es g\u00e9n\u00e9rales, le respect ou non de recommandations (d'experts de la SRLF et adapt\u00e9es \u00e0 nos sp\u00e9cificit\u00e9s locales) et la survenue \u00e9ventuelle d'incidents. R\u00e9sultats : Les transports \u00e9taient destin\u00e9s \u00e0 des proc\u00e9dures diagnostiques d'imagerie m\u00e9dicale (64 %), des manoeuvres interventionnelles (24 %) et au bloc op\u00e9ratoire (12 %). Sur les 25 transports, 40 % des patients \u00e9taient ventil\u00e9s m\u00e9caniquement et 20 % sous vasopresseurs. Tous les transports ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9s avec l'infirmier responsable du patient et 44 % aussi avec un m\u00e9decin. L'infirmier a estim\u00e9 que son patient \u00e9tait instable dans seulement 16 % des cas. L'\u00e9quipe disposait d'un t\u00e9l\u00e9phone portable afin d'obtenir un renfort infirmier et/ou m\u00e9dical pour 17 transports sur les 25 analys\u00e9s (68 %). Une voie d'acc\u00e8s veineuse v\u00e9rifi\u00e9e et perm\u00e9able \u00e9tait disponible dans 96 % des cas. Dans 72 % des transports, un dispositif de ventilation manuelle (masque, ballon, raccord oxyg\u00e8ne et oxyg\u00e8ne) \u00e9tait disponible. Un monitorage continu des param\u00e8tres vitaux \u00e9tait op\u00e9rationnel dans 96 % des cas. Au cours de ces transferts, deux incidents ont \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9s (voie centrale arrach\u00e9e, bradycardie et d\u00e9saturation puls\u00e9e), mais aucun accident vital n'est survenu.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "Introduction : Les r\u00e9gulateurs de d\u00e9bit de perfusion (RDP) sont utilis\u00e9s dans certains services de r\u00e9animation, dont le n\u00f4tre, sans proc\u00e9dure encadrant son utilisation. Plusieurs \u00e9tudes ont mis en \u00e9vidence la faible pr\u00e9cision de ces dispositifs, m\u00eame lorsque les recommandations des fabricants sont respect\u00e9es. Suite \u00e0 une observation clinique, notre objectif \u00e9tait d'\u00e9valuer les modalit\u00e9s d'utilisation des RDP dans notre service.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Un patient porteur d'un insulinome a pr\u00e9sent\u00e9 un \u00e9pisode d'hypoglyc\u00e9mie profonde. L'analyse de cet \u00e9v\u00e9nement a montr\u00e9 un retard des apports glucos\u00e9s intraveineux alors qu'un RDP \u00e9tait utilis\u00e9. \u00c9tude : \u00c9tude de pratique par questionnaire r\u00e9alis\u00e9e aupr\u00e8s de l'ensemble des infirmiers(i\u00e8res) de notre service en juin 2012. Le questionnaire couvrait trois domaines de l'utilisation des RDP : indications, mise en oeuvre pratique et surveillance. Les r\u00e9sultats ont \u00e9t\u00e9 compar\u00e9s aux recommandations des fabricants et aux donn\u00e9es de la litt\u00e9rature.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Mat\u00e9riels et m\u00e9thodes : Observation clinique :"
        },
        {
            "text": "R\u00e9sultats : Cinquante-deux infirmiers(i\u00e8res) ont r\u00e9pondu au questionnaire (taux de r\u00e9ponse : 81 %). Plus de 75 % des r\u00e9pondant(e)s ont signal\u00e9 utiliser les RDP avec au moins un solut\u00e9 contre-indiqu\u00e9 par les fabricants (apports lipidiques en premier lieu). Seuls 17 % des infirmiers(i\u00e8res) rapportaient faire un d\u00e9compte visuel des gouttes \u00e0 la pose d'un RDP. Dix-neuf pour cent des r\u00e9pondant(e) s indiquaient contr\u00f4ler le d\u00e9bit de perfusion au bout de 15 minutes, comme recommand\u00e9. N\u00e9anmoins, 80 % effectuaient au moins un contr\u00f4le durant la perfusion. Soixante-dix-sept pour cent des r\u00e9pondant(e)s savaient que le diam\u00e8tre de cath\u00e9ter influence le d\u00e9bit, cependant 15 % rapportaient l'utilisation de RDP avec des cath\u00e9ters de 22 G (inappropri\u00e9). Conclusion : La p\u00e9riode du transport est une p\u00e9riode critique pour les patients de r\u00e9animation. Il est donc important de discuter en \u00e9quipe du b\u00e9n\u00e9fice pouvant \u00eatre apport\u00e9 et du risque encouru. Une proc\u00e9dure interne doit \u00eatre \u00e9labor\u00e9e et mise en place afin d'optimiser l'accompagnement du patient, le monitorage et le choix du mat\u00e9riel \u00e0 emporter (t\u00e9l\u00e9phone, mat\u00e9riel de ventilation, clef pour priorit\u00e9s ascenseur\u2026). Ensuite, une nouvelle \u00e9valuation de nos pratiques devra \u00eatre programm\u00e9e pour assurer un transport des patients de r\u00e9animation, dans des conditions de s\u00e9curit\u00e9 optimale. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Mat\u00e9riels et m\u00e9thodes : Observation clinique :"
        },
        {
            "text": "Oral session (1)",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Session orale (1)"
        },
        {
            "text": "Introduction : La surveillance en continu de la pression art\u00e9rielle \u00e0 l'aide d'un cath\u00e9ter art\u00e9riel est une technique couramment utilis\u00e9e en r\u00e9animation. On retrouve cependant des recommandations discordantes quant au site de r\u00e9alisation du z\u00e9ro de r\u00e9f\u00e9rence ou de la position du capteur et du patient lors de la calibration et du monitorage de la pression art\u00e9rielle invasive en r\u00e9animation. Aucune \u00e9tude clinique ne s'est ainsi attach\u00e9e \u00e0 \u00e9tudier l'incidence effective de ces param\u00e8tres sur la valeur de la mesure de la tension art\u00e9rielle invasive, et ce, dans les conditions habituelles de prise en charge des patients de r\u00e9animation. < 0,0001) , B (p < 0,0001) ou C (p < 0,0001), respectivement ; ou encore des combinaisons E et A (p < 0,0001), B (p < 0,0001) ou C (p = 0,0006), respectivement.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 638,
                    "end": 647,
                    "text": "< 0,0001)",
                    "ref_id": "FIGREF0"
                }
            ],
            "section": "SOI003 \u00c9valuation de l'incidence des conditions de r\u00e9alisation du z\u00e9ro et de la position du capteur sur la mesure de la pression art\u00e9rielle invasive en r\u00e9animation"
        },
        {
            "text": "La r\u00e9alisation du z\u00e9ro de r\u00e9f\u00e9rence et/ou la position du capteur de pression en dehors du phlebostatic axis lors de la mesure de la pression art\u00e9rielle invasive conduisent \u00e0 surestimer les valeurs de PAm de mani\u00e8re mod\u00e9r\u00e9e mais significative. Cinquante-huit pour cent des IDE d\u00e9claraient sugg\u00e9rer au m\u00e9decin de changer de mode ventilatoire au moins une fois par semaine, et 42 % d\u00e9claraient sugg\u00e9rer au m\u00e9decin, \u00e0 cette m\u00eame fr\u00e9quence, de modifier un param\u00e8tre ventilatoire. Les raisons les plus fr\u00e9quemment identifi\u00e9es par les IDE comme les emp\u00eachant de modifier les r\u00e9glages du respirateur \u00e9taient la formation insuffisante (85 %) et le fait que les r\u00e9glages du respirateur sont une prescription m\u00e9dicale (65 %).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusion :"
        },
        {
            "text": "Les param\u00e8tres ventilatoires sont fr\u00e9quemment modifi\u00e9s par les IDE de notre service sans prescription m\u00e9dicale. Ces r\u00e9sultats, s'ils d\u00e9montrent l'int\u00e9r\u00eat majeur des IDE pour cette technique, soulignent aussi l'h\u00e9t\u00e9rog\u00e9n\u00e9it\u00e9 de leurs pratiques. Il semble donc urgent de r\u00e9aliser un \u00e9tat des lieux au niveau national. Cela permettra d'envisager de rationaliser l'intervention des IDE sur le ventilateur en les int\u00e9grant dans la d\u00e9finition et l'\u00e9valuation de protocoles de soins raisonn\u00e9s.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusion :"
        },
        {
            "text": "\u00c9valuation d'un nouveau syst\u00e8me de fixation de sondes d'intubation orotrach\u00e9ale chez l'adulte en r\u00e9animation Introduction : La qualit\u00e9 de la fixation des sondes d'intubation en r\u00e9animation reste un probl\u00e8me quotidien. La m\u00e9thode employ\u00e9e doit r\u00e9pondre \u00e0 plusieurs imp\u00e9ratifs : facilit\u00e9 de mise en place, s\u00e9curit\u00e9 de fixation, confort des patients et r\u00e9alisation ais\u00e9e des soins de bouche. Un nouveau dispositif, d\u00e9j\u00e0 utilis\u00e9 dans certains pays, arrive sur le march\u00e9 fran\u00e7ais. Nous avons voulu savoir si ce syst\u00e8me r\u00e9pondait \u00e0 ces exigences.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "SOI005"
        },
        {
            "text": "Patients et m\u00e9thodes : \u00c0 notre demande, la soci\u00e9t\u00e9 Hollister a mis \u00e0 notre disposition ces dispositifs de fixation (Anchor-Fast \u00ae ) [service de 24 lits, 1 500 admissions par an, 68 % pts intub\u00e9s]. Le syst\u00e8me a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 cons\u00e9cutivement sur chaque patient intub\u00e9, et un questionnaire de satisfaction, mis au point par le service, a \u00e9t\u00e9 remis aux IDE et aides-soignants pour chaque p\u00e9riode de travail (jour/nuit).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "SOI005"
        },
        {
            "text": "Trente-trois patients, \u00e2ge moyen : 57 \u00b1 19 ans, intub\u00e9s pendant 4 \u00b1 2 jours ont particip\u00e9 \u00e0 cette \u00e9valuation. Quarante-neuf dispositifs ont \u00e9t\u00e9 install\u00e9s. Deux cent quarante-sept \u00e9valuations d'infirmiers et 176 \u00e9valuations d'aides-soignants ont \u00e9t\u00e9 obtenues et analys\u00e9es. La pose a \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9e en 99 \u00b1 68 secondes en moyenne et a \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9e comme facile dans 77,5 % des cas. Dans 23 cas, le syst\u00e8me a d\u00fb \u00eatre appliqu\u00e9 sur une zone pilleuse. Un d\u00e9collement a \u00e9t\u00e9 observ\u00e9 dans trois cas (13 %) contre un d\u00e9collement pour les 26 syst\u00e8mes plac\u00e9s en zone glabre (3 %). Le Tableau 1 refl\u00e8te la satisfaction des \u00e9quipes soignantes. \u00c0 l'ablation de ce syst\u00e8me adh\u00e9sif, aucun patient n'a d\u00e9crit de douleur. Pour quatre patients, des l\u00e9sions cutan\u00e9es minimes ont \u00e9t\u00e9 not\u00e9es (\u00e9ryth\u00e8me, rougeur). Cinquante-sept pour cent des soignants ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s satisfaits par le syst\u00e8me, 39 % satisfaits et 4 % moyennement satisfaits. Discussion : Le syst\u00e8me Anchor-Fast \u00ae assure une bonne fixation de la sonde d'intubation et peut probablement rester en place plus que les cinq jours recommand\u00e9s. Chez les patients barbus ou moustachus, cette efficacit\u00e9 reste \u00e0 d\u00e9montrer. La charge en soins, non strictement \u00e9valu\u00e9e dans cette \u00e9tude, semble plus faible que celle engendr\u00e9e par notre syst\u00e8me actuel de fixation chang\u00e9 au minimum toutes les 12 heures. Ce syst\u00e8me permet la r\u00e9alisation de soins de bouche de qualit\u00e9 sans alt\u00e9rer le confort et la s\u00e9curit\u00e9 des patients.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "R\u00e9sultats :"
        },
        {
            "text": "Le personnel soignant trouve en grande majorit\u00e9 ce syst\u00e8me adapt\u00e9 \u00e0 la pratique quotidienne sans augmentation de la charge en soins. Le co\u00fbt de ce syst\u00e8me doit \u00eatre \u00e9tudi\u00e9 dans une \u00e9tude m\u00e9dico\u00e9conomique. Discussion : \u00c0 l'\u00e9chelle de Paris, 500 000 habitants environ seraient atteints par la maladie sur une p\u00e9riode de dix semaines. Avec un taux d'hospitalisation en r\u00e9animation estim\u00e9 de 15 %, 80 000 patients seraient \u00e0 hospitaliser en premi\u00e8re ligne \u00e0 la Piti\u00e9-Salp\u00eatri\u00e8re, Bichat et Necker, avec extensions n\u00e9cessaires. Il ressort de l'enqu\u00eate que le \u00ab n \u00bb de lits serait insuffisant, et l'optimisation appara\u00eet donc une priorit\u00e9 essentielle. Le questionnaire montre que l'organisation devant \u00eatre mise en place en cas de pand\u00e9mie virale est m\u00e9connue, particuli\u00e8rement au niveau des h\u00f4pitaux de deuxi\u00e8me ligne. Les r\u00e9seaux d'informations sont mal d\u00e9finis, ce qui laisse la place aux \u00e9changes informels qui peuvent g\u00e9n\u00e9rer des interpr\u00e9tations, des rumeurs et la diffusion de messages erron\u00e9s. Le danger \u00e9tant minimis\u00e9, les cons\u00e9quences de l'exposition le sont \u00e9galement. Les IDE se consid\u00e9rant \u00e0 risque, mais d\u00e9sirant travailler en cas de pand\u00e9mie, sont peu nombreux \u00e0 avoir men\u00e9 une r\u00e9flexion de gestion personnelle du risque (se prot\u00e9ger ainsi que leurs proches, mode de garde pour leurs enfants).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusion :"
        },
        {
            "text": "Si une pand\u00e9mie se d\u00e9clarait, l'organisation et le manque de communication institutionnelle entre le niveau d\u00e9cisionnel et le terrain ne permettraient pas une prise en charge efficiente des patients.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusion :"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Service de r\u00e9animation m\u00e9dicochirurgicale",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "Quenot JP, Mil\u00e9si C, Cravoisy A, et al (2011) Transport intrahospitalier des patients \u00e0 risque vital (nouveau-n\u00e9 exclu). R\u00e9animation 20:361-6 2. B\u00e9rub\u00e9 M, Bernard F, Marion H, et al (2012) Impact of a preventive programme on the occurrence of incidents during the transport of critically ill patients. Intensive Crit Care Nurs Aug 23",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": ": Le RDP, interface entre le soignant et le malade, s'il est mal utilis\u00e9, pourrait n'\u00eatre qu'une fausse s\u00e9curit\u00e9 et mettre en p\u00e9ril la qualit\u00e9 des soins. Notre \u00e9tude montre que les RDP sont fr\u00e9quemment utilis\u00e9s pour des mol\u00e9cules non recommand\u00e9es par les fabricants. L'impr\u00e9cision du d\u00e9bit r\u00e9el qui pourrait en r\u00e9sulter pourrait \u00eatre dommageable au patient, ce d'autant que la mise en oeuvre et la surveillance apparaissaient d\u00e9faillantes.Conclusion : L'utilisation des RDP est fr\u00e9quemment inad\u00e9quate dans notre service. Si cette pratique se retrouvait dans d'autres unit\u00e9s, ses cons\u00e9quences en termes d'erreur de d\u00e9bit et de volume de perfusion administr\u00e9s pourraient faire l'objet d'une \u00e9tude in vitro avant une \u00e9tude plus large sur l'impact clinique. Introduction : Le transport intrahospitalier de patients s\u00e9journant dans un service de r\u00e9animation repr\u00e9sente une situation \u00e0 risque. Dans notre service de r\u00e9animation polyvalente de 34 lits, nous avons voulu analyser nos pratiques dans un souci de les am\u00e9liorer. Patients et m\u00e9thodes : Nous avons r\u00e9alis\u00e9 une \u00e9tude observationnelle sur 25 d\u00e9placements de patients s\u00e9journant dans notre service entre mai et juillet 2012. Apr\u00e8s chaque transport, l'infirmier responsable du patient a compl\u00e9t\u00e9 un questionnaire reprenant des donn\u00e9es g\u00e9n\u00e9rales, le respect ou non de recommandations (d'experts de la SRLF et adapt\u00e9es \u00e0 nos sp\u00e9cificit\u00e9s locales) et la survenue \u00e9ventuelle d'incidents. R\u00e9sultats : Les transports \u00e9taient destin\u00e9s \u00e0 des proc\u00e9dures diagnostiques d'imagerie m\u00e9dicale (64 %), des manoeuvres interventionnelles (24 %) et au bloc op\u00e9ratoire (12 %). Sur les 25 transports, 40 % des patients \u00e9taient ventil\u00e9s m\u00e9caniquement et 20 % sous vasopresseurs. Tous les transports ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9s avec l'infirmier responsable du patient et 44 % aussi avec un m\u00e9decin. L'infirmier a estim\u00e9 que son patient \u00e9tait instable dans seulement 16 % des cas. L'\u00e9quipe disposait d'un t\u00e9l\u00e9phone portable afin d'obtenir un renfort infirmier et/ou m\u00e9dical pour 17 transports sur les 25 analys\u00e9s (68 %). Une voie d'acc\u00e8s veineuse v\u00e9rifi\u00e9e et perm\u00e9able \u00e9tait disponible dans 96 % des cas. Dans 72 % des transports, un dispositif de ventilation manuelle (masque, ballon, raccord oxyg\u00e8ne et oxyg\u00e8ne) \u00e9tait disponible. Un monitorage continu des param\u00e8tres vitaux \u00e9tait op\u00e9rationnel dans 96 % des cas. Au cours de ces transferts, deux incidents ont \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9s (voie centrale arrach\u00e9e, bradycardie et d\u00e9saturation puls\u00e9e), mais aucun accident vital n'est survenu.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "PAm) de plus de 10 mmHg dans les 15 minutes pr\u00e9c\u00e9dentes, chez un patient avec ou sans cat\u00e9cholamines et en rythme sinusal au cours des diff\u00e9rentes mesures de la tension art\u00e9rielle invasive. Des mesures de la pression art\u00e9rielle invasive \u00e9taient alors r\u00e9alis\u00e9es selon les diff\u00e9rentes combinaisons possibles de position du patient (en d\u00e9cubitus dorsal strict ou en proclive \u00e0 45\u00b0), de r\u00e9alisation du z\u00e9ro de r\u00e9f\u00e9rence (site d'insertion du cath\u00e9ter ou au phlebostatic axis) et du placement du capteur de pression lors de la mesure de la PAm (site d'insertion du cath\u00e9ter ou au phlebostatic axis). Une comparaison des PAm mesur\u00e9es selon ces diff\u00e9rentes combinaisons \u00e9tait r\u00e9alis\u00e9e \u00e0 l'aide d'un test de Wilcoxon.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF2": {
            "text": "Tableau 1. Valeurs m\u00e9dianes de pression art\u00e9rielle moyenne selon les diff\u00e9rentes combinaisons de mesure (combinaisons A, B, C, D et E)Mat\u00e9riels et m\u00e9thodes :Enqu\u00eate de pratique monocentrique r\u00e9alis\u00e9e \u00e0 l'aide d'un questionnaire visant \u00e0 \u00e9valuer : la fr\u00e9quence des interventions des IDE sur les diff\u00e9rents r\u00e9glages du respirateur ; la fr\u00e9quence des modifications de r\u00e9glages sugg\u00e9r\u00e9es par les IDE au m\u00e9decin ; les raisons ressenties par les IDE comme les emp\u00eachant de modifier certains r\u00e9glages.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF3": {
            "text": "Satisfaction des soignants concernant le syst\u00e8me de fixation",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF4": {
            "text": "Mat\u00e9riels et m\u00e9thodes :\u00c9tude r\u00e9alis\u00e9e dans 16 unit\u00e9s de r\u00e9animation, r\u00e9parties sur six h\u00f4pitaux de l'Assistance publique-H\u00f4pitaux de Paris. Quatre questionnaires diff\u00e9rents ont \u00e9t\u00e9 \u00e9labor\u00e9s pour interroger les diff\u00e9rents acteurs sur la gestion d'une pand\u00e9mie virale. Ils ciblaient : les gestionnaires de crise, les membres de la cellule de crise, les cadres de sant\u00e9 et les infirmi\u00e8res de r\u00e9animation. R\u00e9alisation d'une analyse en pourcentage de r\u00e9ponses et en statistique descriptive.R\u00e9sultats : Ont r\u00e9pondu : quatre gestionnaires de crise sur six ; sept membres de cellule de crise sur huit ; 16 cadres/16 ; 286/557 (51,3 %) infirmi\u00e8res. En dehors d'un plan \u00ab grippe \u00bb, aucune simulation ni formation institutionnelle n'\u00e9tait faite. Aucune institution ne poss\u00e8de de structure de r\u00e9animation adapt\u00e9e au risque viral. Moins de 30 % des soignants acceptaient le vaccin (grippe, donn\u00e9es 2011), 38,8 % des infirmi\u00e8res \u00e9taient inform\u00e9es de la gestion d'une pand\u00e9mie avec une communication provenant principalement des IFSI. Les autres sources d'informations cit\u00e9es par les IDE \u00e9taient vari\u00e9es : r\u00e9unions, \u00e9changes informels avec les cadres ou les m\u00e9decins, m\u00e9dias. Mais seulement 19 % connaissaient l'organisation mise en place. \u00c0 l'annonce d'un patient \u00e0 risque d'un virus \u00e0 transmission a\u00e9roport\u00e9e, 98 % des soignants mettent en place des protections individuelles. On note une large application des protections individuelles (masques FFP2 et standards), mais il y a tr\u00e8s peu de mesures \u00ab contact \u00bb (gants, hygi\u00e8ne des mains, surblouse, mise en chambre seule\u2026). Bien que 93 % des infirmi\u00e8res se consid\u00e9raient comme une population \u00e0 risque, 82,5 % s'engageaient dans la prise en charge des patients porteurs d'un virus type coronavirus, au nom des \u00ab valeurs professionnelles \u00bb. Aucune r\u00e9flexion sur l'environnement humain des soignants n'\u00e9tait men\u00e9e.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": [
        {
            "text": "Introduction : Notre service fait partie du r\u00e9seau R\u00e9a-Raisin et participe \u00e0 ce titre \u00e0 la surveillance des infections li\u00e9es aux soins et en particulier les colonisations des cath\u00e9ters veineux centraux (CVC). En 2010, le taux d'incidence de colonisations des CVC de notre service \u00e9tait de 26/1 000 jours d'exposition, sup\u00e9rieur \u00e0 la m\u00e9diane des autres r\u00e9animations du r\u00e9seau (5,0). Le but de cette \u00e9tude est de montrer l'efficacit\u00e9 d'un changement de pratique de pose et d'entretien des CVC sur les colonisations bact\u00e9riennes. Conclusion : La participation du service \u00e0 un r\u00e9seau de surveillance des infections li\u00e9es aux soins nous a permis de d\u00e9tecter une incidence trop \u00e9lev\u00e9e de colonisations de nos CVC. La mise en place d'un nouveau protocole de pose et d'entretien des CVC par l'\u00e9quipe param\u00e9dicale a permis une nette diminution de l'incidence des colonisations des CVC.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "annex"
        }
    ]
}