{
    "paper_id": "4de500f00106e3c3af0274230a294c2d954c95a3",
    "metadata": {
        "title": "Korrespondierender Autor",
        "authors": [
            {
                "first": "U",
                "middle": [],
                "last": "Heininger",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Universit\u00e4ts-Kinderspital beider Basel (UKBB)",
                    "location": {
                        "postCode": "4005",
                        "settlement": "Postfach, Basel",
                        "country": "Schweiz"
                    }
                },
                "email": "ulrich.heininger@unibas.ch"
            }
        ]
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "Hygiene, Ern\u00e4hrung und Therapiem\u00f6glichkeiten haben Schutzimpfungen in wesentlichem Ma\u00dfe zum R\u00fcckgang von Morbidit\u00e4t und Mortalit\u00e4t zahlreicher Infektionskrankheiten beigetragen. Impfungen geh\u00f6ren dar\u00fcber hinaus zu den kosteneffektivsten Pr\u00e4ventivma\u00dfnahmen in der Medizin. Wer das Schicksal eines Patienten mit bleibenden L\u00e4hmungen nach Poliomyelitis oder das von Eltern, deren Kind an einer Meningitis durch Haemophilus influenzae Typ B verstorben ist, nachvollziehen kann, wei\u00df den Wert der davor sch\u00fctzenden Impfungen zu sch\u00e4tzen. Wer dies nicht kann, wird m\u00f6glicherweise Impfungen gegen\u00fcber skeptisch eingestellt sein. Denn gerade weil wegen der herausragenden Impferfolge einige pr\u00e4ventable Krankheiten nicht mehr im Bewusstsein der Bev\u00f6lkerung verankert sind, wird von manchen Laien -aber auch \u00c4rzten -die Notwendigkeit des Impfschutzes angezweifelt, und vermeintliche und tats\u00e4chliche Impfnebenwirkungen werden gleichzeitig \u00fcberbewertet [\uf6dc] . Der Herausforderung an die notwendige, fortgef\u00fchrte Aufkl\u00e4rung \u00fcber die nach wie vor bestehenden Risiken von Infektionskrankheiten m\u00fcssen wir uns stellen.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 943,
                    "end": 946,
                    "text": "[\uf6dc]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neben Verbesserungen der allgemeinen"
        },
        {
            "text": "Enorme Fortschritte auf dem Gebiet der antimikrobiellen Therapie haben zu einer signifikanten Reduktion von Morbidi-t\u00e4t, Mortalit\u00e4t und Letalit\u00e4t durch Infektionskrankheiten gef\u00fchrt. Dennoch bleibt unvermindert eine Vielzahl an Risiken durch Infektionskrankheiten bestehen: Langzeitsch\u00e4den durch Komplikationen, unerw\u00fcnschte Folgen der intensiven Therapie sowie die nach wie vor beachtliche Fr\u00fchsterblichkeit durch fulminante, invasive Infektionen vor Beginn einer ad\u00e4quaten Therapie.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Kenntnis der Risiken von Infektionskrankheiten als Voraussetzung f\u00fcr die Akzeptanz von Impfma\u00dfnahmen"
        },
        {
            "text": "Als notwendige Voraussetzung f\u00fcr das Verst\u00e4ndnis der unver\u00e4nderten Notwendigkeit von Standardimpfungen sollen im Folgenden die wesentlichen Risiken der entsprechenden Krankheiten in Erinnerung gerufen werden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Kenntnis der Risiken von Infektionskrankheiten als Voraussetzung f\u00fcr die Akzeptanz von Impfma\u00dfnahmen"
        },
        {
            "text": "Die Diphtherie ist eine akute, lebensbedrohliche Infektionskrankheit der Atemwege, die durch das Toxin bildende Corynebacterium diphtheriae hervorgerufen wird. Sie verursachte noch in den 40er-Jahren des letzten Jahrhunderts in Deutschland j\u00e4hrlich Tausende von Todesopfern, vorwiegend im Kindesalter. Obwohl hier wegen der hohen Akzeptanz der Schutzimpfung mit Diphtherietoxoid heute nur noch vereinzelt Krankheitsf\u00e4lle auftreten, ist die Diphtherie keineswegs eliminiert [2] [3] . Tetanospasmin interferiert mit den inhibitorischen Synapsen an der Muskelendplatte, indem es die Freisetzung von Neurotransmittern verhindert. Dies bedingt eine Dauerstimulation exzitatorischer Nerven, die so zu anhaltenden Muskelkontraktionen f\u00fchrt. Diese treten initial lokal im Bereich der urspr\u00fcnglichen Eintrittspforte, sp\u00e4ter auch systemisch durch lymphatische bzw. h\u00e4ma-Pertussis tritt in Deutschland weiterhin endemisch auf, ferner muss etwa alle 4 Jahre mit Epidemien gerechnet werden. In j\u00fcngster Zeit ist ein epidemiologischer Wandel eingetreten, der zu vermehrten Krankheitsf\u00e4llen bei Schulkindern, Jugendlichen und Erwachsenen gef\u00fchrt hat [7] . Neue Impfstrategien unter Ber\u00fccksichtigung von Auffrisch-und Nachholimpfungen bei Jugendlichen und Erwachsenen sind deshalb in der Diskussion. Gegenw\u00e4rtig (August 2004) empfiehlt die St\u00e4ndige Impfkommission (STIKO) bereits eine generelle 5. Pertussisimpfung f\u00fcr Jugendliche im Alter von 9-\uf6dc7 Jahren sowie eine einmalige Impfung f\u00fcr folgende Erwachsene mit erh\u00f6htem Infektionsrisiko und ohne ad\u00e4quaten Immunschutz (d. h. ohne Impfung oder mikrobiologisch best\u00e4tigte Erkrankung innerhalb der vergangenen \uf6dc0 Jahre): ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 473,
                    "end": 476,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 477,
                    "end": 480,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 1135,
                    "end": 1138,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diphtherie"
        },
        {
            "text": "Zusammenfassung Fortschritte auf dem Gebiet der Hygiene, Ern\u00e4hrung und Infektionstherapie sowie Schutzimpfungen haben zu einem ausgepr\u00e4gten R\u00fcckgang von Morbidit\u00e4t und Mortalit\u00e4t durch Infektionskrankheiten gef\u00fchrt. Impfungen sind zudem eine der kosteneffektivsten Pr\u00e4ventivma\u00dfnahmen. Dennoch wird ohne Wissen um die nach wie vor bestehenden Risiken von impfpr\u00e4ventablen Krankheiten die Notwendigkeit von Schutzimpfungen heutzutage oftmals angezweifelt. Dieser Besorgnis erregenden Entwicklung muss durch verst\u00e4rkte Aufkl\u00e4rung und \u00fcberzeugende Erl\u00e4uterungen \u00fcber die Risiken der verhinderbaren Infektionskrankheiten, \u00fcber den Nutzen, die Sicherheit und die Effizienz der verf\u00fcgbaren Impfstoffe und auch durch die Begr\u00fcndung der bei uns \u00f6ffentlich empfohlenen Impfungen entgegengewirkt werden. Dabei sind Laien wie auch das Fachpersonal zu ber\u00fccksichtigen. Nur so kann unser Impfprogramm erfolgreich umgesetzt und fortgef\u00fchrt werden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Risiken von Infektionskrankheiten und der Nutzen von Impfungen"
        },
        {
            "text": "Infektionskrankheiten \u00b7 Risiken \u00b7 Schutzimpfung \u00b7 Aufkl\u00e4rung Abstract Significant progress regarding hygiene, nutrition, and antimicrobial treatment as well as immunizations have lead to a significant decline of morbidity and mortality of infectious diseases in the recent past. Furthermore, immunizations are one of the most cost-effective tools for prevention. However, lack of perception of the substantial risks of complications associated with infectious diseases cause doubts about the necessity of immunizations today. This development is highly worrisome and needs to be adequately addressed by informing physicians and the public about the risks of vaccine-preventable diseases, efficiency, safety and benefits of available vaccines, as well as providing convincing arguments justifying current immunization recommendations. These activities are indispensable for successful implementation and continuation of current immunization programs. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Schl\u00fcsselw\u00f6rter"
        },
        {
            "text": "Der herausragende Nutzen von Schutzimpfungen ist eindrucksvoll belegt [20] . . 1 und 2) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 70,
                    "end": 74,
                    "text": "[20]",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 77,
                    "end": 87,
                    "text": ". 1 und 2)",
                    "ref_id": "FIGREF1"
                }
            ],
            "section": "Nutzen von Impfungen"
        },
        {
            "text": "Der Erfolg eines Impfprogramms h\u00e4ngt aber nicht nur von der Effektivit\u00e4t eines Impfstoffes, sondern auch von der Effizienz des Programms ab. Eine hohe Effizienz ist nur bei ausreichender Akzeptanz der entsprechenden Impfung gew\u00e4hrleistet. Die aktuelle \u00f6ffentliche Diskussion um Sinn und Notwendigkeit der allgemeinen Varizellenimpfung im fr\u00fchen Kindesalter mag dies illustrieren: Der Nutzen der Impfung f\u00fcr das Individuum, d. h. Reduktion der Erkrankungswahrscheinlichkeit bzw. des Schweregrads der Krankheit und der Komplikationsrate, als auch f\u00fcr die Allgemeinheit (g\u00fcnstiges Kosten-Nutzen-Verh\u00e4ltnis) sind zweifelsfrei nachgewiesen [23] . Dennoch mag aus der Sicht des einzelnen Arztes die Notwendigkeit einer allgemeinen Impfung angezweifelt werden. Folgender Auszug aus dem Brief eines Praxisp\u00e4diaters an den Autor (in seiner Funktion als STIKO-Mitglied) verdeutlicht dies: \"In \u00fcber 20 Jahren praktischer Kinderarztt\u00e4tigkeit erleben wir die Varizellen als eine (bis auf exotisch seltene Superinfektionen, meist Streptokokken) unkomplizierte Kinderkrankheit, die bei uns (...) noch nie zu station\u00e4rer Einweisung gef\u00fchrt hat. ... Wenn die Varizellenimpfung tats\u00e4chlich empfohlen werden sollte, werden sich viele niedergelassene Kollegen nicht ernst genommen f\u00fchlen ...\" Es ist offensichtlich, dass der nachgewiesene allgemeine Nutzen einer Impfung aus der individuellen Perspektive oftmals schwer zu erkennen ist, wenn das individuelle Komplikationsrisiko relativ gering ist bzw. sich wegen des endemischen Auftretens der entsprechenden Infektionskrankheit (im Ge- gensatz zum epidemischen Auftreten) ein gewisser Gew\u00f6hnungseffekt eingestellt hat.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 635,
                    "end": 639,
                    "text": "[23]",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Nutzen von Impfungen"
        },
        {
            "text": "Umfangreiche Aufkl\u00e4rungskampagnen und detaillierte Erl\u00e4uterungen \uf6dc) zu den Risiken der zu verh\u00fctenden Infektionskrankheit, 2) zum Nutzen, zur Sicherheit und zur Effizienz der verf\u00fcgbaren Impfstoffe und 3) eine rationale Begr\u00fcndung der \u00f6ffentlich empfohlenen Impfungen m\u00fcssen sich daher sowohl an die Laien als auch an das Fachpersonal richten. In diesem Zusammenhang sind auch Hebammen und Pflegepersonal (insbesondere in der P\u00e4diatrie) zu ber\u00fccksichtigen, da diese Fachgruppen einen erheblichen Einfluss auf die Meinungsbildung von Eltern haben k\u00f6nnen. Dies alles sind unabdingbare Voraussetzungen f\u00fcr die erfolgreiche Umsetzung eines Impfprogramms.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Nutzen von Impfungen"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "The success of immunizationshovelling its own grave?",
            "authors": [
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "Heininger",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Vaccine",
            "volume": "22",
            "issn": "",
            "pages": "2071--2072",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Diphtheria in the Russian Federation in the 1990s",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Markina",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Maksimova",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Vitek",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "181",
            "issn": "",
            "pages": "27--34",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Tetanus immunisation in geriatric patients with accidental wounds: how much is needed",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Hullstrung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Mausezahl",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Feuz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Swiss Med Wkly",
            "volume": "133",
            "issn": "",
            "pages": "227--232",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "African and European theatres of war 1939-1945",
            "authors": [
                {
                    "first": "Jsk",
                    "middle": [],
                    "last": "Boyd",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1946,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "1",
            "issn": "",
            "pages": "113--119",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Clinical Findings in Bordetella pertussis Infections: results of a prospective multicenter surveillance study",
            "authors": [
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "Heininger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Klich",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Stehr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Cherry",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "100",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Bordetella pertussis infections and sudden unexpected deaths in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "Heininger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Stehr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Schmidt-Schl\u00e4pfer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Eur J Pediatr",
            "volume": "155",
            "issn": "",
            "pages": "551--553",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Epidemiologie. In: Heininger U (Hrsg) Pertussis bei Jugendlichen und Erwachsenen, 1. Aufl. Thieme",
            "authors": [
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "Heininger",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "24--34",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Epidemiology of the post-polio syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Ramlow",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Alexander",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Laporte",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "Am J Epidemiol",
            "volume": "136",
            "issn": "",
            "pages": "769--786",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Haemophilus influenzae type b disease: impact and effectiveness of diphtheria-tetanus toxoidsacellular pertussis (-inactivated poliovirus)/H. influenzae type b combination vaccines",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Schmitt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Von Kries",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Hassenpflug",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "767--774",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Epidemiology, diagnosis and prevention of viral hepatitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Jilg",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Chirurg",
            "volume": "71",
            "issn": "",
            "pages": "374--380",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Consequences of delayed measles vaccination in Germany",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Siedler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Hermann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Schmitt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Von Kries",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "826--830",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Is mumps virus an etiologic factor in juvenile diabetes mellitus",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Sultz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Hart",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Zielezny",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Schlesinger",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1975,
            "venue": "J Pediatr",
            "volume": "86",
            "issn": "",
            "pages": "654--656",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Viruses in the mammalian male genital tract and their effects on the reproductive system",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Dejucq",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Jegou",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Microbiol Mol Biol Rev",
            "volume": "65",
            "issn": "",
            "pages": "208--231",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Epidemiology of encephalitis in children. A prospective multicentre study",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Koskiniemi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Korppi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Mustonen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Eur J Pediatr",
            "volume": "156",
            "issn": "",
            "pages": "541--545",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Virus-associated immune thrombocytopenic purpura in childhood",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Yenicesu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Yetgin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Ozyurek",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Aslan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Pediatr Hematol Oncol",
            "volume": "19",
            "issn": "",
            "pages": "433--437",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Consequences of confirmed maternal rubella at successive stages of pregnancy",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Miller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Cradock-Watson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Pollock",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1982,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "2",
            "issn": "",
            "pages": "781--784",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Complications of varicella in a defined central European population",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Jaeggi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Zurbruegg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Aebi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Arch Dis Child",
            "volume": "79",
            "issn": "",
            "pages": "472--477",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Varizellen -eine harmlose Kinderkrankheit?",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Zucol",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Kaymak",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Bittel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Monatsschr Kinderheilkd",
            "volume": "150",
            "issn": "",
            "pages": "497--500",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Congenital infections caused by varicella zoster virus and herpes simplex virus",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Grose",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Semin Pediatr Neurol",
            "volume": "1",
            "issn": "",
            "pages": "43--49",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Vaccines, vaccination, and vaccinology",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Plotkin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "187",
            "issn": "",
            "pages": "1349--1359",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Vaccine design, evaluation, and community-based use for antigenically variable infectious agents",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Anderson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Donnelly",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Gupta",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "350",
            "issn": "",
            "pages": "1466--1470",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Efficacy of meningococcal serogroup C conjugate vaccine in teenagers and toddlers in England",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Ramsay",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Andrews",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Kaczmarski",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Miller",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "357",
            "issn": "",
            "pages": "195--196",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "The costeffectiveness of routine childhood varicella vaccination in Germany",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Banz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Wagenpfeil",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Neiss",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Vaccine",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "1256--1267",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF1": {
            "text": "Poliomyelitiserkrankungen in Deutschland 1946-1999 Abb. 2 8 Haemophilus-influenzae-Meningitis in der ehemaligen DDR und den neuen Bundesl\u00e4ndern 1983-1999",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": ". Das Krankheitsbild ist durch fibrin\u00f6se Exsudate im Pharynx (Rachendiphtherie) und Larynx gekennzeichnet (Kehlkopfdiphtherie) und geht mit einem charakteristischen bellenden Husten (Krupp) einher. Dieser kann durch Verlegung der Glottis zum Erstickungstod f\u00fchren. Systemische Manifestationen werden durch das Diph-therietoxin verursacht, das eine Gaumensegelparese bzw. Augenmuskell\u00e4hmungen sowie periphere Neuritiden einschlie\u00dflich L\u00e4hmung der Atemmuskulatur hervorruft. Ferner besteht oftmals, vor allem bei den toxischen Verlaufsformen, hohes Fieber. Gelegentlich kann aber, insbesondere in der ersten Krankheitswoche, eine Hypothermie bestehen. Die meisten Todesf\u00e4lle durch Diphtherie sind auf kardiale Komplikationen (v. a. Myokarditis) zur\u00fcckzuf\u00fchren. Der Stellenwert der sicheren und effektiven Impfung wird dadurch unterstrichen, dass nicht einmal die durchgemachte Krankheit eine bleibende Immunit\u00e4t hinterl\u00e4sst. Der Wundstarrkrampf entsteht durch Clostridium tetani, das nach Verletzungen der Hautbarriere als Bakterium bzw. dessen Sporen aus der Umgebung in den Organismus eindringt und im anaeroben Milieu der sich verschlie\u00dfenden Wunde proliferiert und ein potentes Neurotoxin (Tetanospasmin) bildet. Je verschmutzter die Wunde ist, desto gr\u00f6\u00dfer ist das Infektionsrisiko. H\u00e4ufig sind aber auch scheinbare Bagatellverletzungen Ausgangspunkt f\u00fcr Tetanus",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "Komplikationen der Pertussis in Abh\u00e4ngigkeit vom Erkrankungsalter a",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF2": {
            "text": "Bei etwa \uf6dc0% der paralytisch erkrankten Patienten persistieren die L\u00e4hmungen und f\u00fchren zur motorischen Invalidit\u00e4t.Jahre bis Jahrzehnte nach der Prim\u00e4rinfektion kann es zum so genannten Postpoliomyelitis-Syndrom kommen, das etwa 25% der einstmals paralytisch erkrankten Patienten betrifft und mit erneuter Muskelschw\u00e4che und -atrophie in den einstmals erkrankten Muskelgruppen einhergeht[8]. Die Pathogenese dieser Sp\u00e4tkomplikation ist nicht genau bekannt. Erkrankt eine Schwangere an Poliomyelitis, so kannZusammenfassung \u00b7 AbstractBundesgesundheitsbl -Gesundheitsf -Gesundheitsschutz 2004 \u00b7 47:1129-1135 DOI 10.1007/s00103-004-0951-z \u00a9 Springer Medizin Verlag 2004",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF3": {
            "text": "dies zum Abort oder beim Kind zu angeborenen Muskell\u00e4hmungen f\u00fchren.Bis zur Einf\u00fchrung der Schutzimpfung trat die Poliomyelitis weltweit endemisch auf. Im Jahr \uf6dc96\uf6dc, kurz vor der Einf\u00fchrung der oralen Poliomyelitis-Lebendvakzine (OPV), wurden in der damaligen Bundesrepublik Deutschland 446\uf6dc Krankheitsf\u00e4lle gemeldet, von denen 305 letal verliefen. Nach Einf\u00fchrung der Impfung gingen die Erkrankungszahlen schlagartig zur\u00fcck. Seit \uf6dc992 traten keine Infektionen durch das Wildtyp-Virus mehr auf.Haemophilus influenzaeTyp b (Hib) ist ein gramnegatives St\u00e4bchenbakterium, das durch Tr\u00f6pfchen von Mensch zu Mensch \u00fcbertragen wird. Es besiedelt in den ersten Lebensjahren den Nasopharynx und f\u00fchrt durch \u00dcberwinden der Schleimhautbarriere oftmals zu lokalen Infektionen wie Pharyngitis, Sinusitis, Otitis media, Mastoiditis, Konjunktivitis, Bronchitis und Pneumonie. Von besonderer Bedeutung sind invasive Infektionen wie eitrige Meningitis, Epiglottitis, Phlegmonen, eitrige Arthritis, Osteomyelitis und Sepsis. Vor Einf\u00fchrung der entsprechenden Schutzimpfung (\uf6dc990) erkrankte in Deutschland etwa jedes 500. Kind in den ersten 5 Lebensjahren an einer invasiven Hib-Infektion. Zudem war Hib mit einem Anteil von mehr als 50% der h\u00e4ufigste Erreger der eitrigen Meningitis im Kindesalter. Die Letalit\u00e4t betrug hier etwa 5%. In ca. 30% aller F\u00e4lle traten Dauersch\u00e4den in Form von Schwerh\u00f6rigkeit bzw. Taubheit und schweren Entwicklungsverz\u00f6gerungen auf. Die Epiglottitis -eine charakteristische, perakute Krankheit mit hohem Fieber, inspiratorischem Stridor, Dysphagie und Dyspnoe -verlief ebenfalls in bis zu 5% der F\u00e4lle letal, wobei sich die meisten Todesf\u00e4lle auf dem Weg in die Klinik ereigneten. Auch heute sind invasive Hib-Infektionen, die \u00fcberwiegend bei unzureichend geimpften Kindern auftreten [9], unver\u00e4ndert bedrohlich. Dank der generellen Hib-Impfung im Kindesalter werden aber j\u00e4hrlich nur noch weniger als \uf6dc00 invasive Infektionen gemeldet. Die Hepatitis B ist eine DNA-Viruserkrankung und wird durch infekti\u00f6se K\u00f6rpersekrete wie Blut und Sperma von Mensch zu Mensch \u00fcbertragen [\uf6dc0]. Auch kann das Virus bei einer chronischen Hepatitis B der Mutter perinatal das Neugeborene infizieren, weshalb bei exponierten Neugeborenen die aktiv-passive Simultanimpfung dringend indiziert ist. Etwa 75% der Hepatitis-B-Infektionen verlaufen anikterisch mit unspezifischen Symptomen. Die restlichen 25% gehen mit einem mehrw\u00f6chigen Ikterus einher, wobei in \uf6dc% der F\u00e4lle eine lebensbedrohliche, fulminante Hepatitis in Erscheinung tritt, die meist t\u00f6dlich endet, es sei denn, dass eine Spenderleber zur Transplantation zur Verf\u00fcgung steht. Langzeitfolgen der asymptomatischen oder symptomatischen Hepatitis B sind beim \u00dcbergang in eine chronische Hepatitis -mit kontinuierlicher Virusreplikation und anhaltender Kontagiosit\u00e4t des Patienten -zu erwarten. Hierbei wird die h\u00e4ufigere chronisch-persistierende (anhaltende Erh\u00f6hung der Lebertransaminasen) von der selteneren chronisch-aktiven Form (Leberzellnekrosen) unterschieden. Die schubweise verlaufende chronischaktive Form f\u00fchrt h\u00e4ufig zu Leberzirrhose, portaler Hypertension und zum hepatozellul\u00e4ren Karzinom (Lebenszeitrisiko 40-50%!). Das Risiko der Chronifizierung ist altersabh\u00e4ngig: Sie tritt zu ca. 90% nach einer Infektion im Neugeborenen-und S\u00e4uglingsalter, zu ca. 40% nach einer Infektion im Kleinkindesalter und bis zu ca. \uf6dc0% nach einer Infektion von Jugendlichen und Erwachsenen in Erscheinung. Moderne Virustatika zeigen eine nur eingeschr\u00e4nkte Wirksamkeit, was den Stellenwert der prophylaktischen Schutzimpfung unterstreicht. Die Masern sind eine h\u00e4ufige, ernst zu nehmende Virusinfektion, die durch Tr\u00f6pfchen von Mensch zu Mensch \u00fcbertragen wird. Der Erreger ist sehr kontagi\u00f6s, und die Infektion besitzt einen Manifestationsindex von >95%. Die Viren vermehren sich zun\u00e4chst lokal in den Epithelzellen des Nasopharynx, gefolgt von der vir\u00e4mischen Aussaat in das retikuloendothe-liale System. Die Krankheit beginnt mit den unspezifischen Zeichen eines respiratorischen Infektes wie Fieber, Rhinitis, Pharyngitis und unproduktivem Husten. Die zweite Vir\u00e4mie f\u00fchrt zum klassischen morbilliformen Exanthem und zur Ausbreitung der Viren im Respirationstrakt mit Husten, Konjunktivitis, erneutem Fieber (meist >39\u00b0C) und ausgepr\u00e4gter Malaise.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF4": {
            "text": "Die heute empfohlenen Standardimpfungen dienen gr\u00f6\u00dftenteils sowohl dem Individual-als auch dem Kollektivschutz. Ausnahmen sind die Tetanusimpfung, die ausschlie\u00dflich das geimpfte Individuum sch\u00fctzt und wegen des \u00dcbertragungsmechanismus der Bakterien (aus der unbelebten Umgebung) keinerlei Herdenimmunit\u00e4t vermittelt, sowie die R\u00f6telnimpfung beim m\u00e4nnlichen Geschlecht, mit der in allererster Linie ein Kollektivschutz f\u00fcr schwangere Frauen zur Vermeidung der R\u00f6telnembryopathie erzielt werden soll [2\uf6dc].Fr\u00fcher wurden neu entwickelte Impfstoffe unter dem Eindruck der gravierenden Folgen der entsprechenden Krankheiten oftmals rasch und breit in der Zielpopulation eingesetzt und deren Effektivit\u00e4t erst durch diesen Einsatz nachgewiesen. So traten beispielsweise in der britischen Armee im 2. Weltkrieg nach Einf\u00fchrung der Schutzimpfung mit Tetanustoxoid kaum noch Erkrankungen an Wundstarrkrampf auf, wohingegen im \uf6dc. Weltkrieg unter den damals noch ungesch\u00fctzten Soldaten zahlreiche Todesopfer zu beklagen waren[4]. Auch in j\u00fcngerer Zeit kamen bisweilen Impfstoffe zur Anwendung, ohne dass zuvor in einer Phase-III-Studie der formale Wirksamkeitsnachweis erfolgte, wie z. B. die Meningokokkengruppe-C-Konjugatimpfstoffe in Gro\u00dfbritannien ab \uf6dc999. Wenn ein derartiges Impfprogramm durch gute epidemiologische Surveillance begleitet wird, l\u00e4sst sich im Nachhinein in Phase-IV-Studien auf der Basis der \u00fcberproportional r\u00fcckl\u00e4ufigen Morbidit\u00e4t bei Geimpften im Vergleich zu Ungeimpften der Erfolg der Impfma\u00dfnahmen belegen[22].Heutzutage gehen aber der Zulassung eines Impfstoffes im Allgemeinen ausreichend gro\u00dfe Phase-III-Studien voraus, in denen der zweifelsfreie Wirksamkeitsnachweis erfolgt. Die dadurch gewonnenen Daten und Erkenntnisse erleichtern die Formulierung von Empfehlungen und f\u00f6rdern die Compliance bei deren Umsetzung. Der anschlie\u00dfende allgemeine Einsatz des Impfstoffes nach entsprechender Empfehlung durch die STIKO am Ro-bert Koch-Institut zeigt dann erwartungsgem\u00e4\u00df die gew\u00fcnschte Auswirkung: Die Zahl an Krankheitsf\u00e4llen geht bei ausreichender Akzeptanz in der Bev\u00f6lkerung signifikant zur\u00fcck. Eindrucksvolle Beispiele daf\u00fcr sind der initiale R\u00fcckgang und die sp\u00e4tere Elimination der Poliomyelitis in Deutschland und in zahlreichen anderen L\u00e4ndern nach Einf\u00fchrung der oralen trivalenten Poliomyelitis-Lebendvakzine (Sabin) bzw. der inaktivierten Vakzine (Salk) Ende der 50er-Jahre sowie die drastische Reduktion invasiver Infektionen durch Haemophilus influenzae Typ b bei S\u00e4uglingen und Kleinkindern nach Einf\u00fchrung der Polysaccharid-Proteinkonjugat-Vakzinen ab \uf6dc990 (. Abb",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": [
        {
            "text": "Von Tier zu Mensch \u00fcbertragbare Infektionskrankheiten K\u00f6ln ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 54,
                    "end": 58,
                    "text": "K\u00f6ln",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Zoonosen"
        }
    ]
}