{
    "paper_id": "5ee067c6a18680811566b9c14188483cd754140c",
    "metadata": {
        "title": "Der Onkologe",
        "authors": [
            {
                "first": "Edwin",
                "middle": [],
                "last": "Juarso",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Malte",
                "middle": [],
                "last": "Kiehl",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Markus",
                "middle": [],
                "last": "Buchholz",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Florian",
                "middle": [],
                "last": "Wei\u00dfinger",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "Jedes Jahr erkranken in Deutschland mehr als 450.000 Menschen neu an Krebs [1] . In den letzten 20 Jahren hat sich die \u00dcberlebensrate von Krebspatienten in Deutschland durch die verbesserten Therapiemodalit\u00e4ten deutlich erh\u00f6ht. Infektionen stellen bei onkologischen Patienten weiterhin eine relevante Ursache f\u00fcr Mortalit\u00e4t und auch Morbidit\u00e4t dar, die mit l\u00e4ngeren Krankenhausaufenthalten und steigenden Kosten einhergehen [2, 6] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 75,
                    "end": 78,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 424,
                    "end": 427,
                    "text": "[2,",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 428,
                    "end": 430,
                    "text": "6]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infektionen als Notfall der Onkologie \u00dcbersicht \u00fcber die aktuellen Leitlinien"
        },
        {
            "text": "Im Vergleich zu anderen Patientengruppen haben Patienten mit h\u00e4matologischen und onkologischen Erkrankungen ein erh\u00f6htes Risiko f\u00fcr infekti\u00f6se Komplikationen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "H\u00e4matologische und onkologische Besonderheiten"
        },
        {
            "text": "Patientengruppe ist die febrile Neutropenie Der h\u00e4ufigste Notfall in dieser Patientengruppe ist die febrile Neutropenie mit einem relevanten Sepsis-und Mortalit\u00e4tsrisiko. Im vorliegenden Artikel wird auch auf weitere Infektionen eingegangen, die sich ebenfalls zum Notfall entwickeln k\u00f6nnen. Neben der chemotherapieinduzierten Neutropenie sind verschiedene Risikofaktoren f\u00fcr die Entwicklung von Infektionen zu nennen: 4 tumorbedingte Obstruktion des respiratorischen, gastrointestinalen oder urogenitalen Trakts [3] , 4 St\u00f6rung der Schleimhautbarriere, 4 Ver\u00e4nderungen der mikrobiologischen Flora, 4 Defekte in der humoralen und zellul\u00e4ren Immunit\u00e4t, 4 St\u00f6rungen der Phagozytose, 4 Splenektomie als Teil der Therapie, tumorassoziierte Immunsuppression, 4 Steroidtherapie, 4 Einsatz von Venenverweilkathetern.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 419,
                    "end": 420,
                    "text": "4",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 513,
                    "end": 516,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 519,
                    "end": 520,
                    "text": "4",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 554,
                    "end": 555,
                    "text": "4",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 599,
                    "end": 600,
                    "text": "4",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 652,
                    "end": 653,
                    "text": "4",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 681,
                    "end": 682,
                    "text": "4",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 754,
                    "end": 755,
                    "text": "4",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 773,
                    "end": 774,
                    "text": "4",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00bb Der h\u00e4ufigste Notfall in dieser"
        },
        {
            "text": "Die Dosisintensit\u00e4t der Chemotherapie korreliert mit der Dauer und dem Nadir der Neutropenie, welche wiederum mit der Inzidenz von Fieber und Infektionen eng verbunden ist [4] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 172,
                    "end": 175,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00bb Der h\u00e4ufigste Notfall in dieser"
        },
        {
            "text": "Aufgrund der h\u00e4ufig dosisintensiveren Therapieprotokolle und der meist erkrankungs-oder therapiebedingten Immunsuppression besteht bei h\u00e4matologischen Patienten in der Regel eine h\u00f6here Wahrscheinlichkeit, eine Neutropenie zu entwickeln, als bei Patienten mit soliden Tumoren. Daher sind infekti\u00f6se Komplikationen in dieser Patientengruppe h\u00e4ufiger und f\u00fcr mehr als die H\u00e4lfte der Todesf\u00e4lle verantwortlich [3, 5] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 407,
                    "end": 410,
                    "text": "[3,",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 411,
                    "end": 413,
                    "text": "5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00bb Der h\u00e4ufigste Notfall in dieser"
        },
        {
            "text": "Fieber in Neutropenie stellt einen Notfall bei onkologischen Patienten dar. Fieber kann das einzige Symptom einer Infektion bei diesen Patienten sein. Die Beurteilung des Schweregrads der Infektion wird bei noch klinisch unauff\u00e4llig erscheinenden Patienten h\u00e4ufig untersch\u00e4tzt. Grund daf\u00fcr ist die defekte Wirtsverteidigungslage, sodass typische Entz\u00fcndungsreaktionen fehlen k\u00f6nnen. Eine Therapiever-z\u00f6gerung ist allerdings bei bestehenden Komorbidit\u00e4ten mit einer Mortalit\u00e4t von mehr als 50 % verbunden [6] , daher ist die unverz\u00fcgliche Erkennung und Behandlung des Fiebers inNeutropenie sehr wichtig.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 504,
                    "end": 507,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fieber in Neutropenie"
        },
        {
            "text": "Neutropenie wird von den meisten Leitlinien als eine absolute neutrophile Zahl (stab-und segmentkernige Granulozyten) von <500/\u03bcl oder <1000/\u03bcl mit zu erwartender Abnahme bis <500/\u03bcl in den folgenden 2 Tagen definiert. Als Fieber gilt entweder eine einmalige oral gemessene K\u00f6rpertemperatur von \u226538,3\u00b0C oder eine K\u00f6rpertemperatur von mindestens 38,0\u00b0C, die mindestens 1 h dauert oder innerhalb von 12 h 2-malig nachgewiesen wird [4, 7] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 429,
                    "end": 432,
                    "text": "[4,",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 433,
                    "end": 435,
                    "text": "7]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fieber in Neutropenie"
        },
        {
            "text": "Im Allgemeinen werden febrile Neutropenien, die mehr als 8 Tage \u00bb Hochrisikopatienten sollen station\u00e4r aufgenommen werden und eine i.v.-Antibiose erhalten InderGruppe derNiedrigrisikopatienten k\u00f6nnte eine orale antibiotische Therapie m\u00f6glich sein, vorausgesetzt, dass der Patient sich im h\u00e4modynamisch stabilen Zustand befindet, keine akute Leuk\u00e4mie oder ein Endorganversagen hat, und dass Infektionen wie Pneumonie, Verweilkatheter-und/oder schwerer Weichteilinfekt ausgeschlossen sind [7] . Hochrisikopatienten sollen dagegen station\u00e4r aufgenommen werden und eine i.v.-Antibiose erhalten. Die fr\u00fchzeitige empirische Gabe einer Antibiotikatherapie, unmittelbar nach der Abnahme von Blut-und Urinkulturen, wird in den meisten Leitlinien hervorgehoben. Dabei soll die Therapie unverz\u00fcglich, innerhalb von 1 h nach der Erstvorstellung und sp\u00e4testens 2 h nach Beginn des Fiebers, eingesetzt werden, ohne Abwarten des mikrobiologischen K Befundes [4, 7, 8] . Die erhaltene prophylaktische Therapie mit Chinolonen soll dann abgesetzt werden. In . Tab. 3 wird die empfohlene antibiotische Therapie zusammengefasst.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 487,
                    "end": 490,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 943,
                    "end": 946,
                    "text": "[4,",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 947,
                    "end": 949,
                    "text": "7,",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 950,
                    "end": 952,
                    "text": "8]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 59,
                    "end": 63,
                    "text": "Tage",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Fieber in Neutropenie"
        },
        {
            "text": "Die kombinierte antibiotische Therapie ist bei der aktuellen Datenlage der antibiotischen Monotherapie nicht \u00fcberlegen. Auch zeigte die kombinierte antibiotische Therapie bez\u00fcglich der Resistenzentwicklung keinen Vorteil [9] . Diese k\u00f6nnte jedoch bei erh\u00f6hter Pr\u00e4valenz multiresistenter Keime in Betracht gezogen werden. Dabei best\u00fcnde die Kombination aus \u03b2-Laktam-Antibiotika mit Antipseudomonasaktivit\u00e4t und z. B. mit Aminoglykosiden. In F\u00e4llen von schwerer Mukositis, Haut-oder Weichteilinfektionen, Fremdk\u00f6rperinfektionen oder nachgewiesenem MRSA (methicillinresistentem Staphylococcus aureus) k\u00f6nnte eine Kombination mit Vancomycin, Teicoplanin oder Linezolid verwendet werden [4] . Das therapeutische Drugmonitoring mittels Medikamentenspiegel soll bei dem Einsatz von Vancomycin aufgrund des erh\u00f6hten Risikos einer Nephrotoxizit\u00e4t durchgef\u00fchrt werden.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 221,
                    "end": 224,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 682,
                    "end": 685,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fieber in Neutropenie"
        },
        {
            "text": "Bei Patienten mit nachgewiesener Besiedlungdurchvancomycinresistente Enterokokken kann derzeit die Hinzunahme von Linezolid aufgrund des fehlenden Vorteils und des Thrombopenierisikos nicht empfohlen werden [4] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 207,
                    "end": 210,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fieber in Neutropenie"
        },
        {
            "text": "Lungeninfiltrate k\u00f6nnen bei bis zu 25 % der Patienten mit schwerer und prolongierter Neutropenie nachgewiesen werden [10] . ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 117,
                    "end": 121,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Febrile Neutropenie mit Lungeninfiltraten"
        },
        {
            "text": "H\u00e4matologische Neoplasien \u00b7 Sepsis \u00b7 ZNS-Infektionen \u00b7 Immunsuppression \u00b7 Mukositis \u00b7 Fieber in Neutropenie Infections as oncologic emergencies. Overview of current guidelines Abstract Background. Patients with oncologic diseases, particularly those with hematologic malignancies, are at an increased risk of common infections and unique treatmentrelated complications with high mortality and morbidity. The annual incidence and prevalence of cancer in Germany is rising. Although modern treatments have generally led to improved survival, increasing age, comorbidities, and frailty of the patients require multidisciplinary strategies for handling complex therapeutic concepts and treatment of the associated complications. Conclusion. Recognition of severe infections in cancer patients and their discrimination from treatment-associated complications is a challenge. Neutropenic fever is the most frequent infectious emergency in oncology. Early empiric treatment with broadspectrum antibiotics and escalated diagnostic strategies are needed to successfully treat this vulnerable patient group. In this article, a range of potentially life-threatening infections in immunocompromised patients are discussed.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Schl\u00fcsselw\u00f6rter"
        },
        {
            "text": "Hematologic neoplasms \u00b7 Sepsis \u00b7 CNS infections \u00b7 Immunosuppression \u00b7 Mucositis \u00b7 Neutropenic fever Eine antimykotische Therapie soll beim Nachweis von Infiltraten begonnen werden, die nicht typisch f\u00fcr eine Pneumocystispneumonie oder eine bakterielle Lob\u00e4rpneumonie sind. Therapie der Wahl ist Voriconazol oder liposomales Amphotericin B [11] . Beim bildgebenden Verdacht auf Pneumocystispneumonie und einer neu aufgetretenen LDH-Erh\u00f6hung soll eine Therapie mit hochdosiertem Trimethoprim-Sulfamethoxazol auch vor der Durchf\u00fchrung einer bronchoalveol\u00e4ren Lavage erfolgen. Nach einer erfolgreichen Therapie sollen die Patienten eine orale Sekund\u00e4rprophylaxe erhalten. Bei Patienten mit Nachweis von Pseudomonas aeruginosa sollte eine Therapie mit pseudomonaswirksamen \u03b2-Laktamen wie Piperacillin/Tazobactam, Ceftazidim, Imipenem/ Cilastatin, Meropenem oder Cefepim in Kombination mit einem Aminoglykosid verwendet werden. Bei Kontraindikationen gegen Aminoglykoside k\u00f6nnte stattdessen Ciprofloxacin zum Einsatz kommen [7, 10] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 339,
                    "end": 343,
                    "text": "[11]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 1018,
                    "end": 1021,
                    "text": "[7,",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 1022,
                    "end": 1025,
                    "text": "10]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Keywords"
        },
        {
            "text": "In F\u00e4lle der auftretenden respiratorischen Insuffizienz soll eine intensivmedizinische Behandlung unter einem multidisziplin\u00e4ren Expertenteam zur Verf\u00fcgung stehen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Keywords"
        },
        {
            "text": "Persistierendes Fieber \u226596 h oder Rezidiv des Fiebers bei neutropenischen Patienten unter antibiotischer Therapie k\u00f6nnte ein Hinweis auf Pilzinfektion darstellen. Die M\u00f6glichkeit einer invasiven Pilzinfektion erfordert hohe Aufmerksamkeit, da diese mit signifikanter Morbidit\u00e4t und Mortalit\u00e4t einhergeht [2] . Zu Beginn steht eine empirische antimykotische Therapie zur Verf\u00fcgung. Bei Patienten, die schon prophylaktisch Voriconazol oder Posaconazol erhielten und keine klinischen Hinweise auf invasive Pilzinfektionen zeigen, ist eine Umstellung der antimykotischen Therapie nicht empfohlen. Bei Fieberpersistenz, klinischer Verschlechterung oder Instabilit\u00e4t ist eine Umstellung auf Caspofungin oder liposomales Amphotericin B indiziert [4, 12] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 304,
                    "end": 307,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 739,
                    "end": 742,
                    "text": "[4,",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 743,
                    "end": 746,
                    "text": "12]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Invasive Pilzinfektionen"
        },
        {
            "text": "Eine Wiederholung der CT-Untersuchung mit Durchf\u00fchrung einer Aspergillus-Galaktomannan-PCR ist bei persistierendem Fieber gerechtfertigt, da bei einem positiven Befund eine spezifische antimykotische Therapie (in Einzelf\u00e4llen auch inklusive chirurgischer Resektion) notwendig sein k\u00f6nnen [13] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 288,
                    "end": 292,
                    "text": "[13]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Invasive Pilzinfektionen"
        },
        {
            "text": "Die Mortalit\u00e4t der neutropenischen Patienten, die sich im septischen Schock befinden, ist mit einem Wert von bis zu 50 % sehr hoch [6] . Die t\u00e4gliche Untersuchung von Patienten mit Neutropenie und Infektzeichen spielt daher eine sehr wichtige Rolle f\u00fcr die fr\u00fchzeitige Erkennung von Zeichen einer Infektionsquelle und m\u00f6glichen Sepsisursache. Die Diagnose von Sepsis und septischem Schock unterscheidet nicht zwischen den neutropenischen und nichtneutropenischen Patienten. Die Definition der Sepsis umfasst den Score \"quick Sepsis-related Organ Failure Assessment\" (qSOFA) und den Nachweis von Organdysfunktionen. Bei Notwendigkeit der Gabe von Vasopressoren, um einen mittleren arteriellen Druck von \u226565 mm Hg zu erreichen, trotz ad\u00e4quater Fl\u00fcssigkeitsgabe, und Serumlaktat von \u22652 mmol/l ist die Diagnose septischer Schock gesichert [14] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 131,
                    "end": 134,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 835,
                    "end": 839,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sepsis bei neutropenischen Patienten"
        },
        {
            "text": "Im Allgemeinen sollen beim Nachweis von Sepsis/septischem Schock die Behandlungsziele, Prognose und der Patientenwillen gekl\u00e4rt werden. Neutropenische Patienten mit Indikation zur intensivmedizinischen Behandlung sollen akut -und nicht verz\u00f6gert -auf die Intensivstation aufgenommen werden. Dies gilt auch f\u00fcr unklare klinische Situationen, deren weitere Einsch\u00e4tzung erst im Verlauf der intensivmedizinischen Therapie gekl\u00e4rt werden kann. Multidisziplin\u00e4re Konsultationen zwischen den behandelnden Onkologen und Intensivmedizinern sollen t\u00e4glich erfolgen, um die Therapieplanung festzulegen und ggf. die Umsetzung des Behandlungskonzepts zu pr\u00fcfen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abb. 2 8 Bild einer Herpesenzephalitis links temporomesial bei einem immunsupprimierten Patienten"
        },
        {
            "text": "Eine empirische antibiotische Therapie mit pseudomonaswirksamenAntibiotika ist bei Sepsis sofort einzuleiten. Mittel der Wahl sind Piperacillin/Tazobactam, Meropenem oder Imipenem/Cilastatin [15] . Bei septischem Schock kann eine Kombination mit einem Aminoglykosid erwogen werden. Die Therapie mit Aminoglykosid kann im Verlauf bei Stabilisierung des Patienten oder Nachweis von \u03b2-Laktam-sensitiven Keimen abge-setzt werden. Bei persistierender kardiorespiratorischer Instabilit\u00e4t ist die Erweiterung mit einer antimykotischen Therapie zu erw\u00e4gen [16] . Die Therapie mit Kortikosteroiden ist von unklarer Bedeutung und ist individuell je nach Schwere der Sepsis sowie der h\u00e4matoonkologischen Grunderkrankung zu entscheiden.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 191,
                    "end": 195,
                    "text": "[15]",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 548,
                    "end": 552,
                    "text": "[16]",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00bb Eine antibiotische Therapie mit pseudomonaswirksamen Antibiotika ist bei Sepsis sofort einzuleiten"
        },
        {
            "text": "Die Suche nach einer m\u00f6glicher Infektquelle soll nicht verz\u00f6gert werden, auch wenn daf\u00fcr ein chirurgischer Eingriff oder eine CT-gesteuerte Punktion ben\u00f6tigt wird. Bez\u00fcglich der Fl\u00fcssigkeitssubstitution, Verwendung von Katecholaminen, Transfusion von Blutprodukten, Reanimationsma\u00dfnahmen, Sedierung und Analgesie, mechanischer Beatmung, Physiotherapie, Blutzuckerkontrolle, Nierenersatztherapie, Bikarbonatgabe und Stressulkusprophylaxe gibt es keinen Unterschied zu den nichtneutropenischen Patienten [16] . Zur Thromboseprophylaxe wird derzeit die Anwendung von unfraktioniertem oder niedermolekularem Heparin empfohlen, solange keine Kontraindikation vorliegt. Weder Granulozytensubstitution noch G-CSF als erg\u00e4nzende Therapie bei Sepsis und septischem Schock werden empfohlen, zumal das Risiko einer respiratorischen Verschlechterung mit Entwicklung eines ARDS (\"adult respiratory distress syndrome\") bei G-CSFinduzierter Erholung der Granulozyten nach einer Neutropeniephase besteht. ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 502,
                    "end": 506,
                    "text": "[16]",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00bb Eine antibiotische Therapie mit pseudomonaswirksamen Antibiotika ist bei Sepsis sofort einzuleiten"
        },
        {
            "text": "Die Inzidenz gastrointestinaler Komplikation ist bei onkologischen Patienten deutlich erh\u00f6ht und involviert je nach Therapie unterschiedlich stark verschiedene Bereiche des Gastrointestinaltrakts (von Mundh\u00f6hle bis Analregion). Im oberen Gastrointestinaltrakt treten insbesondere nach kombinierter Radiochemotherapie oder modernen zielgerichteten Therapien wie z. B. Tyrosinkinaseinhibitoren, mTOR-Inhibitoren (\"mammalian target of rapamycin\") oder Antik\u00f6rper F\u00e4lle von Mukositis, Candida-und/oder Herpesinfektionen auf [7, 18] . Bei schwerer Mukositis ist h\u00e4ufig eine parenterale Ern\u00e4hrung erforderlich, die jedoch das Risiko sekund\u00e4rer Katheterinfektionen birgt [18, 19] . Bei vesikul\u00e4ren labialen oder enoralen L\u00e4sionen sollte vor Beginn der empirischen Therapie mit Aciclovir eine Probe entnommen werden. Die Therapie mit Ganciclovir (oder Foscarnet) ist nur bei hochgradigem Verdacht auf eine Infektion mit CMV indiziert [7] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 520,
                    "end": 523,
                    "text": "[7,",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 524,
                    "end": 527,
                    "text": "18]",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 664,
                    "end": 668,
                    "text": "[18,",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 669,
                    "end": 672,
                    "text": "19]",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 926,
                    "end": 929,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Gastrointestinale Komplikationen"
        },
        {
            "text": "Im unteren Gastrointestinaltrakt stellen bei Symptomen wie Diarrh\u00f6 und Kolitis -neben der Therapie derselben -v. a. die Diagnostik und deren Abgrenzung zu Nebenwirkungen antineoplastischer Therapien und moderner zielgerichteter Therapien (z. B. Tyrosinkinaseinhibitoren und Immuncheckpointinhibitoren) die f\u00fchrenden Probleme dar [20] [21] [22] . Bei Diarrh\u00f6en (\u22653 weiche St\u00fchle/24 h) sollte initial die Stuhlbeurteilung hinsichtlich Farbe, Konsistenz und Beimengungen von Blut oder putriden Materials erfolgen. Anamnestisch gilt der vorherigen Einnahme von Antibiotika und weiterer Medikationen (Protonenpumpeninhibitoren) besonderes Augenmerk [21, 22] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 329,
                    "end": 333,
                    "text": "[20]",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 334,
                    "end": 338,
                    "text": "[21]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 339,
                    "end": 343,
                    "text": "[22]",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                },
                {
                    "start": 644,
                    "end": 648,
                    "text": "[21,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 649,
                    "end": 652,
                    "text": "22]",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00bb Bei schwerer Mukositis ist h\u00e4ufig eine parenterale Ern\u00e4hrung erforderlich"
        },
        {
            "text": "Als supportive Ma\u00dfnahme muss eine ausreichende Zufuhr von Fl\u00fcssigkeit und Elektrolyten erfolgen. Die Entscheidung zur parenteralen Ern\u00e4hrung erfolgt abh\u00e4ngig von weiteren Risikofaktoren (Komorbidit\u00e4ten, Mangelern\u00e4hrungsrisiko) [21, 22] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 227,
                    "end": 231,
                    "text": "[21,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 232,
                    "end": 235,
                    "text": "22]",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00bb Bei schwerer Mukositis ist h\u00e4ufig eine parenterale Ern\u00e4hrung erforderlich"
        },
        {
            "text": "Die initiale diagnostische Aufarbeitung sollte infekti\u00f6se von nichtinfekt\u00f6sen Ursachen bei Durchf\u00e4llen trennen. Bei neutropener Enterokolitis kann jedoch empirisch fr\u00fchzeitig eine Therapie mit einem Breitspektrumantibiotikum eingeleitet werden (Piperacillin/Tazobactam, Imipenem/Cilastin oder Meropenem) [22] . Bei Clostridium-difficile-assoziierter Diarrh\u00f6 steht zur Behandlung Vancomycin und Fidaxomicin an erster Stelle. Der Toxin B bindende Antik\u00f6rper Bezlotoxuzumab kann in Einzelf\u00e4llen zur Sekund\u00e4rprophylaxe genutzt werden. Metronidazol ist in der Behandlung nur von geringem Stellenwert und sollte nicht mehr routinem\u00e4\u00dfig verabreicht werden [22] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 304,
                    "end": 308,
                    "text": "[22]",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                },
                {
                    "start": 649,
                    "end": 653,
                    "text": "[22]",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00bb Bei schwerer Mukositis ist h\u00e4ufig eine parenterale Ern\u00e4hrung erforderlich"
        },
        {
            "text": "Die Therapie der Diarrh\u00f6en durch andere bakterielle Ursachen (nichttyph\u00f6se Salmonella spp., Shigella spp., Campylobacter spp., Yersinia spp.) umfassen Ciprofloxacin und Ceftriaxon. Carbapenem oder Azithromycin kann bei Diarrh\u00f6en durch Shigatoxin produzierende E. coli erwogen werden. Virale Ursachen einer Gastroenteritis werden prim\u00e4r supportiv behandelt, jedoch kann bei schwerer Adenovirusenteritis Cidofovir erwogen werden. Nach Nachweis einer CMV-Enteritis sollte die Behandlung mit Ganciclovir eingeleitet werden [21, 22] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 519,
                    "end": 523,
                    "text": "[21,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 524,
                    "end": 527,
                    "text": "22]",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00bb Bei schwerer Mukositis ist h\u00e4ufig eine parenterale Ern\u00e4hrung erforderlich"
        },
        {
            "text": "Eine Hepatitis-B-Infektion verl\u00e4uft meist schwerer als eine Hepatitis-C-Infektion [26] . Ein Risiko zur Reaktivierung einer Hepatitis B besteht prinzipiell bei jeder Art von Immunsuppression. Ein besonders Risiko konnte f\u00fcr verschiedene Zytostatika nachgewiesen werden: 5-Fluorouracil (5-FU), Cisplatin, Anthrazykline, Vincaalkaloide, Methotrexat, Cyclophosphamid, Etoposid und Everolimus nachgewiesen werden [24] . Grunds\u00e4tzlich wird die Reaktivierungsrate bei soliden Erkrankungen untersch\u00e4tzt. Klinisch kann sich das Bild eines fulminanten Leberversagens mit Ikterus, Koagulopathie, Fieber und Enzephalopathie entwickeln.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 82,
                    "end": 86,
                    "text": "[26]",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                },
                {
                    "start": 409,
                    "end": 413,
                    "text": "[24]",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Hepatitis (fulminante Verlaufsform)"
        },
        {
            "text": "Im Vergleich wurde in Studien gezeigt, dass eine prophylaktische einer therapeutischen antiviralen Behandlung \u00fcberlegen ist, um Leberversagen zu verhindern. Mit einer prophylaktischen antiviralen Strategie kann auch die Intensit\u00e4t der antitumoralen Therapie ohne relevante Unterbrechung verhindert werden [23, 25, 26] . F\u00fcr h\u00e4matologische Patienten unter R-CHOP-Therapie (Rituximab, Cyclophosphamid, Hydroxydaunorubicin, Vincristin, z. B. Oncovin \u00ae , Prednison) mit positivem Nachweis des HBs-Antigens wurde die \u00dcberlegen-heit einer Prophylaxe mit Entecavir im Vergleich zu Lamivudin nachgewiesen [27] . Es wurden mit Entecavir weniger HBV-Infektions-Reaktivierungen beobachtet. Das gesamte Therapiespektrum reicht von der beschriebenen konservativ-medikament\u00f6sen Behandlung bis zur Option der Lebertransplantation.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 305,
                    "end": 309,
                    "text": "[23,",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 310,
                    "end": 313,
                    "text": "25,",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                },
                {
                    "start": 314,
                    "end": 317,
                    "text": "26]",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                },
                {
                    "start": 597,
                    "end": 601,
                    "text": "[27]",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Hepatitis (fulminante Verlaufsform)"
        },
        {
            "text": "Die Myokarditis ist eine heterogene Krankheitsentit\u00e4t mit variablem Krankheitsbild von asymptomatisch bis fulminant. Bei onkologischen Patienten ist neben einer infekti\u00f6sen Genese auch eine therapieassoziierte Genese durch 5-FU, Rituximab und auch Immuntherapeutika m\u00f6glich [28] . F\u00fcr Immuntherapeutika wird sie als seltene Nebenwirkung bei Ipilimumab, Nivolumab, Pembrolizumab, Atezolizumab, Avelumab und Durvalumab beschrieben [29] . Als infekti\u00f6se Ursache sind v. a. Viren der Gruppe Enteroviren, Adenoviren, Influenzaviren, humanes Herpesvirus 6 (HHV-6), Epstein-Barr-Virus, CMV, Hepatitis-C-Virus und Parvovirus B 19 in Betracht zu ziehen. Aber auch Bakterien, Protozoen und Pilze k\u00f6nnen Ausl\u00f6ser sein. Zur Diagnosestellung sind Echokardiographie, Kardio-MRT und serologische Untersuchung hilfreich. F\u00fcr die Sicherung der Diagnose wird eine endomyokardiale Biopsie empfohlen [30] . Die Therapie variiert je nach Pathogen und Symptomen.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 274,
                    "end": 278,
                    "text": "[28]",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                },
                {
                    "start": 429,
                    "end": 433,
                    "text": "[29]",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                },
                {
                    "start": 880,
                    "end": 884,
                    "text": "[30]",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Myokarditis"
        },
        {
            "text": "In vielen Situationen ist bei onkologischen Patienten die Anlage eines zentralven\u00f6sen Zugangs (nichtgetunnelt/ getunnelt, PICC/\"peripherally inserted central venous catheter\", Port) indiziert oder hilfreich [19, 31] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 207,
                    "end": 211,
                    "text": "[19,",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 212,
                    "end": 215,
                    "text": "31]",
                    "ref_id": "BIBREF32"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Katheterinfektionen"
        },
        {
            "text": "Um die Diagnose Katheterinfektion festzustellen, m\u00fcssen folgende Kriterien erf\u00fcllt sein: positiver Blutkulturbefund aus dem ZVK mit einer Umschlagszeit \u22652 h vor Umschlagszeit des peripheren Kulturbefundes, DTTP (\"differential time to positivity\"), oder eine 3-fache Menge an Kolonien in ZVK-Kulturen [32] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 300,
                    "end": 304,
                    "text": "[32]",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Katheterinfektionen"
        },
        {
            "text": "Die Entfernung des Katheters sollte zwingend bei klinischer Instabilit\u00e4t oder einem Nachweis von Staphylococcus aureus oder Candida spp. erfolgen [19, 32] . \u00bb Bei klinischer Stabilit\u00e4t besteht die M\u00f6glichkeit, den Katheter zu erhalten Bei klinischer Stabilit\u00e4t besteht die M\u00f6glichkeit,denKatheterzuerhalten.Hierf\u00fcr wird via \"antibiotic lock\" (ALT) der Katheter entsprechend dem Kulturbefund mit einem Antibiotikum geblockt. Bei grampositiven Befunden kommt h\u00e4ufig Vancomycin, bei gramnegativen Gentamycin und bei Pilzen Amphotericin B zum Einsatz [19, 32] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 146,
                    "end": 150,
                    "text": "[19,",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 151,
                    "end": 154,
                    "text": "32]",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                },
                {
                    "start": 547,
                    "end": 551,
                    "text": "[19,",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 552,
                    "end": 555,
                    "text": "32]",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Katheterinfektionen"
        },
        {
            "text": "Die initiale systemische antibiotische Therapie mit Vancomycin oder Teicoplanin verbessert das Outcome nicht und sollte nach kulturellem Befund resistenzgerecht eingesetzt werden [32] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 179,
                    "end": 183,
                    "text": "[32]",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Katheterinfektionen"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Ausgabe Robert Koch-Institut (Hrsg.)unddieGesellschaftderepidemiologischen Krebsregister in Deutschland",
            "authors": [],
            "year": 2013,
            "venue": "",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.17886/rkipubl-2017-007"
                ]
            }
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Cost of hospitalization in patients with cancer and febrile neutropenia and impact of comorbid conditions",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Gary",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Poniewiersky",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Jddc",
                    "middle": [],
                    "last": "Crawford",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Culakova",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Blood",
            "volume": "126",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Infectious disease emergencies in oncology patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Cantwell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Perkins",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "Emerg Med Clin North Am",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/j.emc.2018.06.009"
                ]
            }
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Diagnosis and empiricial treatment of fever of unknown origin (FUO) in adult neutropenic patients: guidelines of the Infectious Disease Working Party (AGIHO) of the German Society of Hematology and Medical Oncology (DGHO)",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Heinz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Buchheidt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Christopeit",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Von",
                    "middle": [],
                    "last": "Lilienfeld-Toal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Cornely",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Einsele",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Karthaus",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Link",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Mahlberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Neumann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ostermann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Penack",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruhnke",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Sandherr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Schiel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Vehreschild",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Weissinger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Maschmeyer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "Ann Hematol",
            "volume": "96",
            "issn": "",
            "pages": "1775--1792",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1007/s00277-017-3098-3"
                ]
            }
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "The epidemiology of fungal infections in patients with hematologic malignancies",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Pagano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Caira",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Candoni",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Offidani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Fianchi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Martino",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Pastore",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Picardi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Bonini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Chierichini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Fanci",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Caramatti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Invernizzi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Mattei",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Mitra",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Melillo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Aversa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Van Lint",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Falcucci",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Valentini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Girmenia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Nosari",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Mortality, morbidity, and cost associated with febrile neutropenia in adult cancer patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Kuderer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Dale",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Crawford",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Cosler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Lyman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Cancer",
            "volume": "106",
            "issn": "10",
            "pages": "2258--2266",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1002/cncr.21847"
                ]
            }
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Management of febrile neutropaenia: ESMO Clinical Practice Guidelines",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Klastersky",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "De Naurois",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Rolston",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Rapoport",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Maschmeyer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Aapro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Herrstedt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Esmo Guidelines Committee",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "Ann Oncol",
            "volume": "27",
            "issn": "5",
            "pages": "118--111",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Outpatient management of fever and neutropenia in adults treated for malignancy: American society of clinical oncology and infectious diseases society of America clinical practice guideline update",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Taplitz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Kennedy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Bow",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Crews",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Gleason",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Hawley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Langston",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Nastoupil",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Rajotte",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Rolstonk",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Flowerscr",
                    "middle": [],
                    "last": "Strasfeldl",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "J Clin Oncol",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1200/JCO.2017.77.6211"
                ]
            }
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Combination therapy for treatment of infections with gram-negative bacteria",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Tamma",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Cosgrove",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Maragakis",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Clin Microbiol Rev",
            "volume": "25",
            "issn": "3",
            "pages": "5041--5052",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1128/CMR.05041-11"
                ]
            }
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Febrile Neutropenie mit Lungeninfiltraten nach intensiver Chemotherapie",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Maschmeyer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Fernandez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Buchheidt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Hamprecht",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Heu\u00dfel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Kahl",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "for the European Organization for Research and Treatment of Cancer (EORTC) Invasive Fungal Infections Group (IFIG) and the Pfizer Global Aspergillus Study Group (2005) Strategy of following voriconazole versus amphotericin B therapy with other licensed antifungal therapy for primary treament of invasive aspergillosis: impact of other therapies on outcome",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Patterson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Boucher",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Herbrecht",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Denning",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Lortholary",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Ribaud",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Rubin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Wingard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Depauw",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Schlamm",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Troke",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Bennett",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "41",
            "issn": "10",
            "pages": "1448--1452",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Caspofungin versus liposomal amphotericin B for empirical antifungal therapy in patients with persistent fever and neutropenia",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Walsh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Teppler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Donowitz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Maertens",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Badenlr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Dmoszynskaa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Cornelyoa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Bourquemr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Lupinacci",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Sable",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Depauw",
                    "middle": [],
                    "last": "Be",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "351",
            "issn": "",
            "pages": "1391--1402",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1056/NEJMoa040446"
                ]
            }
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Invasive Pilzinfektionen-Therapie",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Mousset",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Buchheidt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Heinz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruhnke",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Cornely",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Egerer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "The third international consensus definitions for sepsis and septic schock",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Singer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Deutschman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Seymour",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Shankar-Hari",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Annane",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Bauer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Bellomo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Bernard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J-D",
                    "middle": [],
                    "last": "Chiche",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Coopersmith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Hotchkiss",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Levy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Marshall",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Martin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Opal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Rubenfeld",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Der Poll",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Jean-Louis",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Angus",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Management of sepsis in neutropenic patients : 2014 updated guidelines from the infectious diseases working party of the german society of hematology and medical oncology (AGIHO)",
            "authors": [
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Penack",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Becker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Buchheidt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Christopeit",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Kiehl",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Von-Lilienfeld-Toal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Hentrich",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Reinwald",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Salwender",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Schalk",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Schmidt-Hieber",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Weber",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Ostermann",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Ann Hematol",
            "volume": "93",
            "issn": "7",
            "pages": "1083--1095",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "ZNS-Infektionen bei h\u00e4matologischen und onkologischen Erkrankungen, einschl. allogener Stammzelltransplantation",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Kochanek",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Schalk",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Von",
                    "middle": [],
                    "last": "Bergwelt-Baildon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Beutel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Buchheidt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Hentrich",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "on behalf of the ESMO Guidelines Committee (2015) Management of oral and gastrointestinal mucosal injury: ESMO clinical practice guidelines for diagnosis, treatment and follow-up",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Peterson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Boers-Doets",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Bensadoun",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Herrstedt",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "Ann Oncol",
            "volume": "26",
            "issn": "5",
            "pages": "151--139",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1093/annonc/mdv202"
                ]
            }
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Central venous access in oncology: ESMO clinical practice guidelines",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Sousa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Furlanetto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Hutka",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Gouveia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Wuerstlein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Mariz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Pinto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Cardoso",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Ann Oncol",
            "volume": "26",
            "issn": "5",
            "pages": "168--152",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1093/annonc/mdv296"
                ]
            }
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Management of toxicities from immunotherapy: ESMO clinical practice guidelines for diagnosis, treatment and follow-up",
            "authors": [
                {
                    "first": "Jbag",
                    "middle": [],
                    "last": "Haanen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Carbonnel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Robert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Kerr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Peters",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Larkin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Jordan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "Ann Oncol",
            "volume": "28",
            "issn": "4",
            "pages": "142--119",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1093/annonc/mdx225"
                ]
            }
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Gastrointestinale Komplikationen (Schwerpunkt: DiarrhoeundColitis)beiPatientenmith\u00e4matologischen und onkologischen Erkrankungen",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Schmidt-Hieber",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Bierwirth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Buchheidt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Cornely",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Hentrich",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Maschmeyer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Antiviral prophylaxis in patients with haematological malignancies and solid tumours: GuidelinesoftheInfectiousDiseasesWorkingParty (AGIHO)oftheGermanSocietyforHematologyand Oncology (DGHO)",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Sandherr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Einsele",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Hebart",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Kahl",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Kern",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Kiehl",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Massenkeil",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Penack",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Schiel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Ann Oncol",
            "volume": "17",
            "issn": "7",
            "pages": "1051--1059",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1093/annonc/mdj132"
                ]
            }
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Hepatitis B virus reactivation in patients with solid tumors receiving systemic anticancer treatment",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Voican",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Mir",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Loulergue",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Dhooge",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Brezault",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Dr\u00e9anic",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Chaussade",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Pol",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Coriat",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "Ann Oncol",
            "volume": "27",
            "issn": "",
            "pages": "2172--2184",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1093/annonc/mdw414"
                ]
            }
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "Failure of lamivudine therapy for chemotherapy-induced reactivation of hepatitis B",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Cainelli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Longhi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Concia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Vento",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Am J Gastroenterol",
            "volume": "96",
            "issn": "5",
            "pages": "1651--1652",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "Early is superior to deferred preemptive lamivudine therapy for hepatitis B patients undergoing chemotherapy",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Lau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Yiu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Fong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Cheng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Au",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Lai",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Cheung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Lie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Ngan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Liang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Gastroenterology",
            "volume": "125",
            "issn": "6",
            "pages": "1742--1749",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "Entecavir vs lamivudine for prevention of hepatitis B virus reactivation among patients with untreated diffuse large B-cell lymphoma receiving R-CHOP chemotherapy: a randomized clinical trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Huang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ye",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Wu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Peng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Xu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Lin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Cao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Lin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Q",
                    "middle": [],
                    "last": "Liu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Lin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "J Am Med Assoc",
            "volume": "312",
            "issn": "23",
            "pages": "2521--2530",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1001/jama.2014.15704"
                ]
            }
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "Cardiogenic shock in cancer",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Keramida",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Parissis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Chioncel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Farmakis",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "Heart Fail Rev",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1007/s10741-019-09819-9"
                ]
            }
        },
        "BIBREF30": {
            "ref_id": "b30",
            "title": "Cardiotoxicity from immune checkpoint inhibitors",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Michel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Rassaf",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Totzeck",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "Int J Cardiol",
            "volume": "25",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/j.ijcha.2019.100420"
                ]
            }
        },
        "BIBREF31": {
            "ref_id": "b31",
            "title": "Current state of knowledge on aetiology, diagnosis, management, and therapy of myocarditis: a position statement of the European Society of Cardiology Working Group on Myocardial and Pericardial Diseases",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Caforio",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Pankuweit",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Arbustini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Basso",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Gimeno-Blanesj",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Felixsb",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Fum",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Heli\u00f6t",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Heymanss",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Jahns",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Klingel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Linhart",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Maisch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Mckenna",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Mogensen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Pinto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Ristic",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Schultheiss",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Seggewiss",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Tavazzi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Thiene",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Yilmaz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Charron",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Elliott",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "European Society of Cardiology Working Group on Myocardial and Pericardial Diseases",
            "volume": "34",
            "issn": "33",
            "pages": "2636--2648",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1093/eurheartj/eht210"
                ]
            }
        },
        "BIBREF32": {
            "ref_id": "b32",
            "title": "Vascular access in oncology patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Gallieni",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Pittiruti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Biffi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "CA Cancer J Clin",
            "volume": "58",
            "issn": "6",
            "pages": "323--346",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.3322/CA.2008.0015"
                ]
            }
        },
        "BIBREF33": {
            "ref_id": "b33",
            "title": "Leitlinie der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr H\u00e4matologie und medizinische Onkologie (DGHO)",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Hentrich",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Schalk",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Schmidt-Hieber",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Chaberny",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Mousset",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Buchheidt",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "Methods. A selective literature search and guidelines from the European Society for Medical Oncology (ESMO), the German Society of Hematology and Medical Oncology (Deutsche Gesellschaft f\u00fcr H\u00e4matologie und Medizinische Onkologie, DGHO), the Infectious Diseases Working Group of the DGHO (Arbeitsgemeinschaft Infektionen in der H\u00e4matologie und Onkologie, AGIHO), and the American Society of Clinical Oncology (ASCO) formed the basis of this study.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "dauern, als High-Risk-Erkrankung eingestuft. Neben der Schwere der Neutropenie tragen mehrere Faktoren zu der Morbidit\u00e4t und Mortalit\u00e4t der h\u00e4matoonkologischen Patienten bei. So werden die Kriterien gem\u00e4\u00df der Multinational Association of Supportive Care in Cancer (MASCC) h\u00e4ufig angewendet, um eine Stratifikation der Patientenrisiken zu erm\u00f6glichen und um zu entscheiden, ob eine ambulante oder station\u00e4re Behandlung indiziert ist (. Tab. 1). . 1 Kriterien gem\u00e4\u00df der Multinational Association of Supportive Care in Cancer (MASCC) Kriterien Punkte",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "Zu den m\u00f6glichen kausalen pathologischen Keimen geh\u00f6ren Aspergillus spp., Pneumocystis jirovecii, Mycoplasma pneumoniae, Chlamydia pneumoniae, Legionellen, Nocardia asteroides, multiresistente gramnegative Bakterien, Mykobakterien, respiratorische Viren sowie Fadenpilze. Bei Patienten mit febriler Neutropenie und respiratorischen Symptomen ist die Mehrschicht-oder hochaufl\u00f6sende Computertomographie der Lunge das diagnostische Mittel der Wahl. Bei den meisten Patienten ist die Anwendung von Kontrastmittel nicht erforderlich. Alter-Zusammenfassung \u00b7 Abstract Onkologe 2020 \u00b7 26:129-138 https://doi.org/10.1007/s00761-019-00691-8 \u00a9 Springer Medizin Verlag GmbH, ein Teil von Springer Nature 2019 E. Juarso \u00b7 M. Kiehl \u00b7 M. Buchholz \u00b7 F. Wei\u00dfinger Infektionen als Notfall der Onkologie. \u00dcbersicht \u00fcber die aktuellen Leitlinien Zusammenfassung Hintergrund. Patienten mit onkologischen Erkrankungen, insbesondere mit h\u00e4matologischen Neoplasien, haben ein erh\u00f6htes Risiko f\u00fcr allgemeine Infektionen und spezielle therapieassoziierte Komplikationen mit hoher Morbidit\u00e4t und Mortalit\u00e4t. Die j\u00e4hrliche Inzidenz und Pr\u00e4valenz f\u00fcr Krebserkrankungen steigt in Deutschland. Moderne Therapieverfahren haben zu einem verbesserten \u00dcberleben gef\u00fchrt, jedoch erfordern steigendes Alter, Komorbidit\u00e4ten und Gebrechlichkeit der Patienten multidisziplin\u00e4re Strategien zur Durchf\u00fchrung komplexer Therapiekonzepte und zur Behandlung von deren Komplikationen. Methode. Eine selektive Literaturrecherche sowie die Leitlinien der European Society for Medical Oncology (ESMO), der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr H\u00e4matologie und Medizinische Onkologie (DGHO), der Arbeitsgemeinschaft Infektionen in der H\u00e4matologie und Onkologie der DGHO (AGIHO) und der American Society of Clinical Oncology (ASCO) sind die Grundlage f\u00fcr den vorliegenden Artikel. Schlussfolgerungen. Das Erkennen schwerer Infektionen bei Krebspatienten und deren Unterscheidung von therapieassoziierten Komplikationen stellt eine Herausforderung f\u00fcr den behandelnden Arzt dar. Neutropenisches Fieber ist der h\u00e4ufigste infektiologische Notfall in der Onkologie. Fr\u00fchzeitige empirische Therapie mit Breitspektrumantibiotika und eskalierende diagnostische Ma\u00dfnahmen sind notwendig f\u00fcr die erfolgreiche Therapie dieser Risikogruppe. In diesem Beitrag wird eine Reihe von lebensbedrohlichen Infektionen bei immunkompromittierten Patienten diskutiert.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF2": {
            "text": "Tab. 3 Antibiotische Therapie f\u00fcr den Niedrigrisiko-und Hochrisikopatienten mit febriler NeutropenieNiedrigrisikopatient Hochrisikopatient",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}