{
    "paper_id": "6687ae2034e5e15ff44f299b85a89401103d8859",
    "metadata": {
        "title": "Formes graves de la grippe H1N1 2009 chez l'adulte : l'exp\u00e9rience fran\u00e7aise Severe H1N1 2009 influenza infection in adults: the French experience",
        "authors": [
            {
                "first": "A",
                "middle": [],
                "last": "Mercat",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "\u00b7",
                "middle": [
                    "T"
                ],
                "last": "Pham",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "\u00b7",
                "middle": [
                    "H"
                ],
                "last": "Roz\u00e9",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "\u00b7",
                "middle": [
                    "E"
                ],
                "last": "Cuquemelle",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "\u00b7",
                "middle": [
                    "C"
                ],
                "last": "Brun-Buisson",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "\u00b7",
                "middle": [
                    "L"
                ],
                "last": "Brochard",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "J.-C.-M",
                "middle": [],
                "last": "Richard",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "Le registre Reva-Grippe-SRLF a permis de colliger les donn\u00e9es de 562 patients infect\u00e9s par le virus grippal H1N1 2009 et hospitalis\u00e9s en r\u00e9animation. La mortalit\u00e9 globale de ces patients a \u00e9t\u00e9 de 20 %. Le recours \u00e0 la ventilation invasive, l'insuffisance cardiaque, l'immunod\u00e9pression \u00e9taient associ\u00e9s \u00e0 la mortalit\u00e9. Trois cent quarante et un (82 %) des 417 patients ventil\u00e9s pr\u00e9sentaient un syndrome de d\u00e9tresse respiratoire aigu\u00eb (SDRA). Cent soixante-neuf (30 %) pr\u00e9sentaient une co-infection bact\u00e9rienne. La corticoth\u00e9rapie \u00e9tait associ\u00e9e \u00e0 une surmortalit\u00e9 chez les patients atteints de SDRA. Le taux d'occupation li\u00e9 aux patients gripp\u00e9s a franchi le seuil de 15 % dans de nombreux services de r\u00e9animation. Pour citer cette revue : R\u00e9animation 20 (2011).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Mots cl\u00e9s Grippe \u00b7 H1N1 \u00b7 Pand\u00e9mie \u00b7 Pneumonie \u00b7 R\u00e9animation \u00b7 Syndrome de d\u00e9tresse respiratoire aigu\u00eb \u00b7 Cortico\u00efdes \u00b7 Ventilation m\u00e9canique Abstract The REVA-Flu-SRLF register allowed collection of data from 562 patients infected with H1N1 influenza virus 2009 and hospitalized in the intensive care unit (ICU). The overall mortality of these patients was 20%. The use of invasive ventilation, heart failure, and immunosuppression were associated with mortality. Three hundred forty-one (82%) among the 417 mechanically ventilated patients had an acute respiratory distress syndrome (ARDS). One hundred sixty-nine (30%) had a bacterial co-infection. Corticosteroid therapy was associated with an increased mortality in patients with ARDS. The occupancy rate associated with influenza patients crossed the threshold of 15% in many ICUs. To cite this journal: R\u00e9animation 20 (2011).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "Le virus influenza A(H1N1) a \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'origine de la premi\u00e8re pand\u00e9mie du XXI e si\u00e8cle. Les premiers cas sont apparus en France au d\u00e9but du mois de mai 2009. Pendant deux mois, tous les cas ont \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9s et isol\u00e9s ; la mise en place de la d\u00e9claration obligatoire n'a cependant \u00e9t\u00e9 effective qu'au 1 er juillet 2009. Le pic de l'\u00e9pid\u00e9mie n'a r\u00e9ellement d\u00e9but\u00e9 qu'au mois d'octobre, ce qui a permis aux pays europ\u00e9ens de b\u00e9n\u00e9ficier de l'exp\u00e9rience de l'h\u00e9misph\u00e8re sud dont l'hiver a co\u00efncid\u00e9 au d\u00e9but de la pand\u00e9mie. \u00c0 partir du 2 novembre 2009, devant la forte augmentation du nombre de cas, les d\u00e9clarations en France ont \u00e9t\u00e9 limit\u00e9es aux cas graves, c'est-\u00e0-dire aux patients hospitalis\u00e9s dans une unit\u00e9 de r\u00e9animation ou aux patients d\u00e9c\u00e9d\u00e9s. Au cours de l'\u00e9pid\u00e9mie, environ 20 % des patients hospitalis\u00e9s ont d\u00fb \u00eatre admis en r\u00e9animation.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "Les caract\u00e9ristiques cliniques des patients de r\u00e9animation ont \u00e9t\u00e9 obtenues principalement \u00e0 partir de deux sources : les d\u00e9clarations obligatoires \u00e0 l'Institut de veille sanitaire (InVS) et les d\u00e9clarations facultatives au registre mis en place par le R\u00e9seau europ\u00e9en de recherche en ventilation artificielle (Reva) avec le soutien de la Soci\u00e9t\u00e9 de R\u00e9animation de Langue Fran\u00e7aise (SRLF). Ces deux supports ont apport\u00e9 des informations compl\u00e9mentaires, puisque les d\u00e9clarations obligatoires se voulaient exhaustives mais succinctes et le registre Reva-Grippe-SRLF, plus d\u00e9taill\u00e9 quant \u00e0 la prise en charge th\u00e9rapeutique (m\u00e9dicamenteuse et technique), d\u00e9pendait par essence de l'implication des praticiens.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "Le registre de l'InVS a recens\u00e9 1 065 patients de plus de 15 ans, hospitalis\u00e9s en r\u00e9animation et infect\u00e9s par la grippe A(H1N1), entre juillet 2009 et f\u00e9vrier 2010 [1] . Le registre Reva-Grippe-SRLF comprend plus de la moiti\u00e9 de ces cas (Tableau 1). Les caract\u00e9ristiques d\u00e9mographiques des patients des deux r\u00e9f\u00e9rences sont comparables except\u00e9 en termes d'immunod\u00e9pression. Cette diff\u00e9rence s'explique par le fait que la d\u00e9finition de l'immunod\u00e9pression \u00e9tait restreinte aux d\u00e9clarations qualitatives \u00ab oui/non \u00bb dans la base InVS, tandis qu'elle \u00e9tait recherch\u00e9e dans les caract\u00e9ristiques cliniques des patients dans le cas du registre Reva-Grippe-SRLF (transplantation, VIH, n\u00e9oplasie, chimioth\u00e9rapie, traitement immunosuppresseur, maladie inflammatoire).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 164,
                    "end": 167,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Registres InVS et Reva-Grippe-SRLF"
        },
        {
            "text": "Contrairement aux \u00e9pid\u00e9mies grippales saisonni\u00e8res, o\u00f9 les formes graves atteignent pr\u00e9f\u00e9rentiellement les personnes \u00e2g\u00e9es et/ou ayant une pathologie sous-jacente, 87 % des patients admis en r\u00e9animation au cours de la pand\u00e9mie avaient moins de 65 ans et 18 % n'\u00e9taient atteints d'aucune comorbidit\u00e9. La tranche d'\u00e2ge 50-64 ans a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s nettement surrepr\u00e9sent\u00e9e comparativement \u00e0 la population g\u00e9n\u00e9rale : elle a compt\u00e9 pour 35 % des admissions en r\u00e9animation, alors qu'elle ne repr\u00e9sente que 18 % de la population fran\u00e7aise. La pr\u00e9existence d'anticorps \u00e0 r\u00e9action crois\u00e9e d\u00e9velopp\u00e9s lors d'une exposition ant\u00e9rieure chez les sujets les plus \u00e2g\u00e9s pourrait expliquer leur immunit\u00e9 relative [2] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 689,
                    "end": 692,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Facteurs associ\u00e9s \u00e0 une admission en r\u00e9animation"
        },
        {
            "text": "Les facteurs significativement associ\u00e9s \u00e0 la ventilation m\u00e9canique (invasive ou non invasive) en analyse multivari\u00e9e sont l'ob\u00e9sit\u00e9 (odds ratio [OR] = 3,4 ; intervalle de confiance \u00e0 95 % [IC 95 %] : [1, [3] [4] [5] [6] [7] [8] 7] ; p = 0,012), la pr\u00e9sence d'un acute lung injury ou d'un syndrome de d\u00e9tresse respiratoire aigu\u00eb (SDRA) \u00e0 l'admission (OR = 18,8 ; IC 95 % : [8, 7] ; p < 10 -3 ) et la gravit\u00e9 globale \u00e0 l'admission appr\u00e9ci\u00e9e par le score SAPS 3 (OR = 1,13 ; IC 95% : [1,09-1,18] ; p < 10 -3 , pour un point). L'asthme appara\u00eet comme un facteur protecteur (OR = 0,19 ; IC 95 % : [0,08-0,50] ; p = 0,001) possiblement expliqu\u00e9 par le fait que les asthmatiques ont \u00e9t\u00e9 majoritairement hospitalis\u00e9s en r\u00e9animation pour une crise d'asthme aigu\u00eb rapidement gu\u00e9rie plut\u00f4t que pour une pneumopathie virale s\u00e9v\u00e8re. L'impact de l'ob\u00e9sit\u00e9 sur la gravit\u00e9 de l'infection grippale n'\u00e9tait pas ant\u00e9rieurement connu, mais cette association a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement retrouv\u00e9e \u00e0 l'occasion de la pand\u00e9mie H1N1 2009 [3, 4] . Le m\u00e9canisme physiopathologique de cette association reste mal \u00e9lucid\u00e9 m\u00eame si certaines donn\u00e9es r\u00e9centes sugg\u00e8rent des interactions entre les adipocytes et le syst\u00e8me immunitaire via des adipokines [5] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 200,
                    "end": 203,
                    "text": "[1,",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 204,
                    "end": 207,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 208,
                    "end": 211,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 212,
                    "end": 215,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 216,
                    "end": 219,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 220,
                    "end": 223,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 224,
                    "end": 227,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 228,
                    "end": 230,
                    "text": "7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 372,
                    "end": 375,
                    "text": "[8,",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 376,
                    "end": 378,
                    "text": "7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 1011,
                    "end": 1014,
                    "text": "[3,",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 1015,
                    "end": 1017,
                    "text": "4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 1219,
                    "end": 1222,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Facteurs associ\u00e9s au recours \u00e0 la ventilation artificielle"
        },
        {
            "text": "La mortalit\u00e9 globale des patients de r\u00e9animation infect\u00e9s par la grippe A(H1N1) a \u00e9t\u00e9 de 20 %. Dans le registre Reva-Grippe-SRLF, la mortalit\u00e9 en r\u00e9animation \u00e9tait de 2 % pour les patients non ventil\u00e9s, de 11 % pour les patients ventil\u00e9s, mais sans crit\u00e8re de SDRA, et de 29 % pour les patients ventil\u00e9s pour SDRA. Les facteurs significativement associ\u00e9s \u00e0 la mortalit\u00e9 en analyse multivari\u00e9e sont expos\u00e9s dans le Tableau 2. L\u00e0 encore, et probablement pour les m\u00eames raisons que pour l'analyse sur la ventilation m\u00e9canique, l'asthme appara\u00eet comme facteur protecteur. De m\u00eame, le SAPS 3 et la ventilation invasive sont associ\u00e9s \u00e0 la mortalit\u00e9. L'immunod\u00e9pression a \u00e9t\u00e9 fr\u00e9quemment retrouv\u00e9e comme associ\u00e9e \u00e0 la mortalit\u00e9 au cours de la pand\u00e9mie H1N1 [6, 7] . Comparativement aux \u00e9pid\u00e9mies saisonni\u00e8res au cours desquelles 90 % des d\u00e9c\u00e8s surviennent chez des personnes de plus de 65 ans, seuls 22 % des patients d\u00e9c\u00e9d\u00e9s lors de la pand\u00e9mie avaient plus de 65 ans [1] . Toutefois, bien que les formes graves aient touch\u00e9 principalement des patients de moins de 65 ans, l'augmentation de l'\u00e2ge \u00e9tait associ\u00e9e \u00e0 un accroissement de la mortalit\u00e9.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 750,
                    "end": 753,
                    "text": "[6,",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 754,
                    "end": 756,
                    "text": "7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 962,
                    "end": 965,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Facteurs associ\u00e9s \u00e0 la mortalit\u00e9"
        },
        {
            "text": "La grossesse constitue un facteur de risque de grippe connu depuis de nombreuses ann\u00e9es. Les donn\u00e9es \u00e9pid\u00e9miologiques de la derni\u00e8re pand\u00e9mie grippale ont confirm\u00e9 cette notion [8] [9] [10] . En France, un groupe multidisciplinaire coordonn\u00e9 par A. Mignon a mis en place un registre sp\u00e9cifique dont l'objectif \u00e9tait de d\u00e9crire les caract\u00e9ristiques \u00e9pid\u00e9miologiques de la cohorte fran\u00e7aise de femmes enceintes gripp\u00e9es. Les donn\u00e9es de ce registre ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9cemment publi\u00e9es [11] . Pendant la p\u00e9riode de pand\u00e9mie 2009-2010, 315 femmes enceintes avec un diagnostic confirm\u00e9 de grippe ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9pertori\u00e9es dans ce registre. Parmi elles, 111 ont \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9es dans des services de gyn\u00e9co-obst\u00e9trique et 40 en r\u00e9animation. Soixante-dix pour cent des formes graves concernaient le troisi\u00e8me trimestre. Cinquante pour cent des patientes hospitalis\u00e9es en r\u00e9animation ont n\u00e9cessit\u00e9 le recours \u00e0 une ventilation invasive et 28 % \u00e0 une assistance extracorporelle (ECMO). Trois patientes sont d\u00e9c\u00e9d\u00e9es. Parmi les nouveau-n\u00e9s, 14 % ont \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9s en n\u00e9onatologie pour pr\u00e9maturit\u00e9 et deux sont d\u00e9c\u00e9d\u00e9s. La gravit\u00e9 du pronostic \u00e9tait associ\u00e9e \u00e0 la pr\u00e9sence de comorbidit\u00e9s et au retard de mise en route du traitement antiviral. Ces donn\u00e9es confirment les observations rapport\u00e9es par d'autres groupes \u00e0 travers le monde m\u00eame si le pronostic dans cette s\u00e9rie semble globalement moins sombre. La mise en route sans d\u00e9lai du traitement semble \u00eatre un point tr\u00e8s important de la prise en charge sur ce terrain.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 177,
                    "end": 180,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 181,
                    "end": 184,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 185,
                    "end": 189,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 473,
                    "end": 477,
                    "text": "[11]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Grippe grave et grossesse"
        },
        {
            "text": "Outre le taux d'attaque \u00e9lev\u00e9 chez les sujets jeunes et d'\u00e2ge moyen, une des particularit\u00e9s des pand\u00e9mies grippales est la fr\u00e9quence des surinfections bact\u00e9riennes, responsables d'une surmortalit\u00e9. Elles int\u00e9ressent en moyenne un tiers des cas de formes graves [12] . Classiquement, elles apparaissent d'embl\u00e9e (co-infection) ou de mani\u00e8re retard\u00e9e jusqu'\u00e0 deux semaines apr\u00e8s l'infection virale (surinfection) [13] . Les principales bact\u00e9ries impliqu\u00e9es sont : La s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 de l'infection bact\u00e9rienne secondaire est d\u00e9termin\u00e9e par une interaction complexe entre le virus, la bact\u00e9rie et l'h\u00f4te. L'effet cytopathog\u00e8ne du virus entra\u00eene une alt\u00e9ration de la barri\u00e8re \u00e9pith\u00e9liale, augmentant ainsi l'adh\u00e9rence bact\u00e9rienne et la colonisation par des pathog\u00e8nes respiratoires [13, 14] . Le virus influenza alt\u00e8re \u00e9galement l'immunit\u00e9 inn\u00e9e locale, par une dysfonction des polynucl\u00e9aires neutrophiles favorisant l'infection [12] , et par le recrutement de lymphocytes et de macrophages au niveau du poumon, entra\u00eenant le relargage important d'IL-10, ce qui diminue la d\u00e9fense antibact\u00e9rienne [15] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 261,
                    "end": 265,
                    "text": "[12]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 411,
                    "end": 415,
                    "text": "[13]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 771,
                    "end": 775,
                    "text": "[13,",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 776,
                    "end": 779,
                    "text": "14]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 918,
                    "end": 922,
                    "text": "[12]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 1086,
                    "end": 1090,
                    "text": "[15]",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Co-infections bact\u00e9riennes"
        },
        {
            "text": "Au cours de la pand\u00e9mie A(H1N1), les s\u00e9ries am\u00e9ricaines retrouvent une co-infection dans 29 % des cas mortels, majoritairement \u00e0 S. pneumoniae [16, 17] . Une infection \u00e0 S. aureus ou S. pyogenes (b\u00eatah\u00e9molytique du groupe A) semble associ\u00e9e \u00e0 un pronostic particuli\u00e8rement d\u00e9favorable, probablement en raison de l'association \u00e0 un choc toxinique ; les co-infections \u00e0 S. pyogenes sont grev\u00e9es d'une mortalit\u00e9 particuli\u00e8rement \u00e9lev\u00e9e, allant jusqu'\u00e0 70 % [17, 18] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 143,
                    "end": 147,
                    "text": "[16,",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 148,
                    "end": 151,
                    "text": "17]",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 454,
                    "end": 458,
                    "text": "[17,",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 459,
                    "end": 462,
                    "text": "18]",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Co-infections bact\u00e9riennes"
        },
        {
            "text": "Les donn\u00e9es issues de la cohorte Reva-Grippe-SRLF sont concordantes (Tableau 3). Parmi les 565 patients enregistr\u00e9s durant l'hiver 2009-2010, 30 % avaient une infection bact\u00e9rienne document\u00e9e (75 %) ou probable \u00e0 l'admission en r\u00e9animation ; ce taux s'\u00e9l\u00e8ve cependant \u00e0 pr\u00e8s de 50 % si l'on ne consid\u00e8re que les patients n'ayant pas re\u00e7u d'antibiotique pr\u00e9alablement \u00e0 l'admission [19] . La majorit\u00e9 des infections \u00e9tait due \u00e0 un pneumocoque (46 % des cas document\u00e9s), suivi des staphylocoques dor\u00e9s (20 %), avec quelques rares souches m\u00e9ticilline-r\u00e9sistantes d'origine communautaire ; une dizaine de cas d'infection \u00e0 streptocoque b\u00eatah\u00e9molytique ont \u00e9t\u00e9 observ\u00e9s, dont quatre d\u00e9c\u00e8s.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 381,
                    "end": 385,
                    "text": "[19]",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Co-infections bact\u00e9riennes"
        },
        {
            "text": "Les pathologies associ\u00e9es et la mortalit\u00e9 diff\u00e8rent sensiblement selon ces \u00e9tiologies microbiennes ; la mortalit\u00e9 la plus \u00e9lev\u00e9e est cependant observ\u00e9e parmi les malades ayant une infection \u00e0 bacille \u00e0 Gram n\u00e9gatif, notamment pyocyanique, g\u00e9n\u00e9ralement associ\u00e9e \u00e0 des comorbidit\u00e9s majeures. Les co-infections \u00e0 S. aureus et S. pyogenes sont associ\u00e9es \u00e0 la plus grande gravit\u00e9 respiratoire, tandis que les cas \u00ab probables \u00bb ont une gravit\u00e9 moindre que les cas microbiologiquement document\u00e9s. Globalement, et bien que la mortalit\u00e9 des malades ayant une infection document\u00e9e soit l\u00e9g\u00e8rement sup\u00e9rieure (22 vs 20 %), les caract\u00e9ristiques des patients infect\u00e9s ne diff\u00e8rent pas de celles de l'ensemble de la cohorte. En pratique clinique, il est en effet tr\u00e8s difficile de distinguer une forme grave de pneumonie virale isol\u00e9e d'une forme associ\u00e9e \u00e0 une surinfection bact\u00e9rienne. Les nouveaux biomarqueurs comme la procalcitonine semblent \u00eatre int\u00e9ressants dans ce contexte, permettant notamment de r\u00e9duire rapidement l'antibioth\u00e9rapie en raison de sa bonne valeur pr\u00e9dictive n\u00e9gative [19] . [20] . Cette strat\u00e9gie paraissait particuli\u00e8rement adapt\u00e9e aux SDRA tr\u00e8s s\u00e9v\u00e8res avec atteinte radiologique diffuse et hypox\u00e9mie tr\u00e8s profonde tels que d\u00e9crits dans les premi\u00e8res publications sur les formes graves de grippe H1N1 [21, 22] . La gravit\u00e9 et la rapidit\u00e9 \u00e9volutive de l'hypox\u00e9mie observ\u00e9e chez certains patients atteints de grippe ont relanc\u00e9 le d\u00e9bat sur les techniques de sauvetage dont notamment l'ECMO. Le groupe de l'ANZICS (Australian and New Zealand Intensive Care Society) a rapport\u00e9 tr\u00e8s t\u00f4t des r\u00e9sultats encourageants qui ont tr\u00e8s certainement contribu\u00e9 \u00e0 un certain engouement pour cette technique [21] . Les recommandations du groupe d'experts du r\u00e9seau Reva proposaient de la r\u00e9server aux patients restant tr\u00e8s profond\u00e9ment hypox\u00e9miques (PaO 2 /FiO 2 < 50 mmHg) malgr\u00e9 une optimisation de la PEP et l'utilisation de techniques adjonctives simples du traitement de l'hypox\u00e9mie telles que d\u00e9cubitus ventral et oxyde nitrique (NO) inhal\u00e9. Dans la cohorte Reva-Grippe-SRLF, 341 (82 %) des 417 patients ventil\u00e9s pr\u00e9sentaient un SDRA. Environ 10 % des patients ventil\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 plac\u00e9s sous ECMO, ce chiffre est comparable aux donn\u00e9es rapport\u00e9es par l'ANZICS (11 %) [21] . Une analyse pr\u00e9liminaire des donn\u00e9es ventilatoires a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e sur un sous-groupe de 180 patients atteints de SDRA (PaO 2 /FiO 2 : 128 \u00b1 47 mmHg, moyenne \u00b1 ET). La majeure partie de ces malades \u00e9tait curaris\u00e9e (59 %), et 71 % d'entre eux recevaient un traitement vasopresseur. Quarantesix pour cent d'entre eux recevaient du NO inhal\u00e9, 38 % ont \u00e9t\u00e9 mis en d\u00e9cubitus ventral et 17 % ont justifi\u00e9 la mise en place d'une ECMO. La mortalit\u00e9 en r\u00e9animation \u00e9tait de 31 % et la dur\u00e9e de s\u00e9jour en r\u00e9animation \u00e9tait de 24 \u00b1 19 jours. Les malades du groupe ECMO \u00e9taient significativement plus jeunes et plus graves avec une mortalit\u00e9 qui atteignait 38 %. Il est int\u00e9ressant de noter que le premier jour, la pression de plateau proche de 27 cmH 2 O \u00e9tait identique dans les deux groupes pour un volume courant significativement plus faible pour les patients en ECMO (4,5 \u00b1 2,3 versus 6,7 \u00b1 1,1 ml/kg) et une PEP significativement plus \u00e9lev\u00e9e (12,9 \u00b1 3 versus 10,5 \u00b1 4 cmH 2 O). Ces observations pr\u00e9liminaires demandent une confirmation sur un groupe plus large de patients. Elles sugg\u00e8rent que les cliniciens avaient r\u00e9duit au maximum le volume courant et augment\u00e9 la PEP avant de recourir \u00e0 l'ECMO. Ce retour d'exp\u00e9rience sur les formes graves de SDRA li\u00e9es \u00e0 la grippe A(H1N1) documente la faisabilit\u00e9 et sugg\u00e8re un int\u00e9r\u00eat potentiel de l'ECMO chez les patients restant tr\u00e8s profond\u00e9ment hypox\u00e9miques malgr\u00e9 une optimisation de la ventilation. Cependant, comme r\u00e9cemment soulign\u00e9 par Hubmayr et Farmer, les exp\u00e9riences accumul\u00e9es \u00e0 l'occasion de cette pand\u00e9mie ne constituent en rien une preuve du b\u00e9n\u00e9fice de l'ECMO [23] . Le d\u00e9bat sur la place de la ventilation par oscillations \u00e0 haute fr\u00e9quence dans cette indication se pose dans les m\u00eames termes [24] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1079,
                    "end": 1083,
                    "text": "[19]",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 1086,
                    "end": 1090,
                    "text": "[20]",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 1315,
                    "end": 1319,
                    "text": "[21,",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 1320,
                    "end": 1323,
                    "text": "22]",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                },
                {
                    "start": 1707,
                    "end": 1711,
                    "text": "[21]",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 2270,
                    "end": 2274,
                    "text": "[21]",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 3890,
                    "end": 3894,
                    "text": "[23]",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                },
                {
                    "start": 4024,
                    "end": 4028,
                    "text": "[24]",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Co-infections bact\u00e9riennes"
        },
        {
            "text": "La place de la corticoth\u00e9rapie au cours du SDRA reste un sujet controvers\u00e9. Alors qu'il n'existe pas de recommandations dans ce sens ni de preuve d'un \u00e9ventuel effet b\u00e9n\u00e9fique, de nombreux patients atteints de forme grave d'infection grippale re\u00e7oivent une corticoth\u00e9rapie. Ainsi, les donn\u00e9es rapport\u00e9es par les Australiens et les Canadiens concernant les formes graves de grippe H1N1 2009 font \u00e9tat d'une corticoth\u00e9rapie chez respectivement 18 et 40 % des patients [8, 25] . Il faut cependant distinguer, au sein de cette population de patients, ceux chez qui la corticoth\u00e9rapie est motiv\u00e9e par une affection sous-jacente (maladie inflammatoire chronique, transplant\u00e9) ou une circonstance clinique particuli\u00e8re de ceux chez qui elle n'est motiv\u00e9e que par le SDRA grippal. Nous avons, au sein des patients du registre Reva-Grippe-SRLF, isol\u00e9 une cohorte de 208 patients plac\u00e9s sous ventilation m\u00e9canique pour SDRA et indemnes d'affection chronique ou d'une d\u00e9compensation d'affection aigu\u00eb (asthme aigu grave, d\u00e9compensation d'insuffisance respiratoire chronique obstructive) justifiant une corticoth\u00e9rapie ou d'une affection pouvant interf\u00e9rer avec le diagnostic de SDRA (insuffisance cardiaque) [26] . Quatre-vingt-trois (40 %) de ces 208 patients ont re\u00e7u une corticoth\u00e9rapie \u00e0 la dose m\u00e9diane (percentiles : 25-75) de 270 mg (200-400) d'\u00e9quivalent hydrocortisone d\u00e9but\u00e9e dans les 14 jours suivant l'initiation de la ventilation m\u00e9canique. Le d\u00e9lai m\u00e9dian entre ventilation m\u00e9canique et initiation de la corticoth\u00e9rapie \u00e9tait d'un jour (0-6). La dur\u00e9e m\u00e9diane de traitement \u00e9tait de 11 jours (6-20) . La mortalit\u00e9 en r\u00e9animation des patients ayant re\u00e7u une corticoth\u00e9rapie \u00e9tait plus \u00e9lev\u00e9e (33,7 vs 16,8 % ; hasard ratio [HR] : 2,4 ; IC 95 % : [1, [3] [4] 3] ; p = 0,004). Apr\u00e8s ajustement tenant compte du d\u00e9lai d'initiation de la corticoth\u00e9rapie relative au d\u00e9but de la ventilation, des variables pronostiques et du score de propension \u00e0 l'administration du traitement, la mortalit\u00e9 analys\u00e9e par mod\u00e8le de Cox restait significativement plus \u00e9lev\u00e9e dans le groupe trait\u00e9 (HR : 2,8 ; IC 95 % : [1, 4] ; p = 0,002), de m\u00eame qu'en cas de score SAPS 3 sup\u00e9rieur \u00e0 50, de n\u00e9cessit\u00e9 d'un traitement vasopresseur et de pr\u00e9sence d'une immunod\u00e9pression. L'administration pr\u00e9coce de cortico\u00efdes (\u2264 3 jours) apparaissait particuli\u00e8rement \u00e0 risque accru de mortalit\u00e9. Ces donn\u00e9es sont concordantes avec celles de la cohorte europ\u00e9enne rapport\u00e9e par le groupe de l'European Society of Intensive Care Medicine (ESICM) [27] (o\u00f9 cependant l'augmentation de mortalit\u00e9 associ\u00e9e \u00e0 la corticoth\u00e9rapie n'apparaissait pas significative) et avec celles, r\u00e9cemment publi\u00e9es, issues d'une cohorte cor\u00e9enne [28] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 466,
                    "end": 469,
                    "text": "[8,",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 470,
                    "end": 473,
                    "text": "25]",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 1197,
                    "end": 1201,
                    "text": "[26]",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                },
                {
                    "start": 1583,
                    "end": 1601,
                    "text": "de 11 jours (6-20)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1748,
                    "end": 1751,
                    "text": "[1,",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 1752,
                    "end": 1755,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 1756,
                    "end": 1759,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 1760,
                    "end": 1762,
                    "text": "3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 2098,
                    "end": 2101,
                    "text": "[1,",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 2102,
                    "end": 2104,
                    "text": "4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 2509,
                    "end": 2513,
                    "text": "[27]",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                },
                {
                    "start": 2686,
                    "end": 2690,
                    "text": "[28]",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Corticoth\u00e9rapie"
        },
        {
            "text": "Afin de faire face \u00e0 la pand\u00e9mie, la France s'est pr\u00e9par\u00e9e d\u00e8s le deuxi\u00e8me semestre 2009 en tenant compte de l'existant en termes d'organisation territoriale des soins et des donn\u00e9es \u00e9pid\u00e9miologiques issues de l'exp\u00e9rience de l'h\u00e9misph\u00e8re sud [8] . Les CHU, r\u00e9partis dans les sept zones de d\u00e9fense (ZDD), \u00e9taient consid\u00e9r\u00e9s comme des centres de r\u00e9f\u00e9rences avec parmi eux un certain nombre de laboratoires de virologie habilit\u00e9s au diagnostic de grippe H1N1. Le pourcentage important de recours \u00e0 l'ECMO en Australie (11 % des gripp\u00e9s en r\u00e9animation) a conduit les autorit\u00e9s \u00e0 proposer l'achat de machines d\u00e9di\u00e9es en plus de ventilateurs conventionnels. Ce mat\u00e9riel a \u00e9t\u00e9 r\u00e9parti dans les diff\u00e9rentes ZDD. Apr\u00e8s une concertation avec un groupe d'experts m\u00e9dicaux, les autorit\u00e9s sanitaires ont d\u00e9cid\u00e9 de fixer un seuil de d\u00e9programmation correspondant \u00e0 \u00ab 15 % d'activit\u00e9 grippe \u00bb. L'id\u00e9e \u00e9tait de proposer une r\u00e9duction de l'activit\u00e9 de chirurgie programm\u00e9e d\u00e8s que plus de 15 % des lits de r\u00e9animation \u00e9taient occup\u00e9s par des patients gripp\u00e9s dans le but de lib\u00e9rer des lits de r\u00e9animation mais \u00e9galement d'hospitalisation conventionnelle. Ces recommandations ont \u00e9t\u00e9 bas\u00e9es en grande partie sur l'extrapolation des observations rapport\u00e9es par le groupe de l'ANZICS [8] . Pendant l'hiver austral 2009, 722 patients ont \u00e9t\u00e9 admis dans les r\u00e9animations australiennes et n\u00e9oz\u00e9landaises pour une forme grave de grippe dont la dur\u00e9e m\u00e9diane de s\u00e9jour en r\u00e9animation \u00e9tait de sept jours, totalisant ainsi plus de 8 800 lits/jours, soit environ 350 lits/jour par million d'habitants. Soixante-quatre pour cent de ces malades ont n\u00e9cessit\u00e9 un recours \u00e0 une ventilation invasive pour une dur\u00e9e m\u00e9diane de huit jours. Le pourcentage maximal de lits occup\u00e9s avec des malades gripp\u00e9s en Australie et en Nouvelle-Z\u00e9lande, estim\u00e9 grossi\u00e8rement dans cette \u00e9tude, variait de 9 \u00e0 19 %. Un des objectifs du registre Reva-Grippe-SRLF \u00e9tait d'\u00e9valuer l'impact de la pand\u00e9mie sur l'activit\u00e9 des services de r\u00e9animation. Les donn\u00e9es collect\u00e9es pendant plus de trois semaines, dans 69 r\u00e9animations appartenant \u00e0 des h\u00f4pitaux universitaires ou non, ont permis de calculer pr\u00e9cis\u00e9ment le taux d'occupation, semaine par semaine, li\u00e9 aux malades gripp\u00e9s (taux d'occupation li\u00e9 \u00e0 la grippe [TOG]). Le TOG m\u00e9dian \u00e9tait de 5,5 % (4-6 %) pour les centres hospitaliers g\u00e9n\u00e9raux (CHG) et de 9 % (8-10%) pour les centres hospitalo-universitaires (CHU) refl\u00e9tant ainsi l'organisation territoriale qui avait mis les CHU en premi\u00e8re ligne du dispositif. Au sein de chacune des ZDD, nous avons observ\u00e9 des pics de TOG bien sup\u00e9rieurs \u00e0 15 % alors qu'aucune d\u00e9programmation n'a \u00e9t\u00e9 signal\u00e9e. L'analyse par ZDD montre un d\u00e9calage dans le temps des pics de TOG d'une zone \u00e0 l'autre. La pand\u00e9mie a donc g\u00e9n\u00e9r\u00e9 une activit\u00e9 d\u00e9passant ponctuellement largement les pr\u00e9visions, alors que le nombre total de malades gripp\u00e9s est rest\u00e9 assez proche de ce qui \u00e9tait attendu. Ces r\u00e9sultats sugg\u00e8rent qu'une pand\u00e9mie plus importante n\u00e9cessiterait un autre sch\u00e9ma d'organisation sanitaire avec une r\u00e9partition plus homog\u00e8ne entre les CHU et les \u00e9tablissements non universitaires.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 243,
                    "end": 246,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 1266,
                    "end": 1269,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Aspects organisationnels"
        },
        {
            "text": "Le registre Reva-Grippe-SRLF a permis de colliger de tr\u00e8s nombreuses donn\u00e9es sur les formes graves de grippe H1N1 2009 et sur l'impact de la pand\u00e9mie sur le fonctionnement des services de r\u00e9animation. Ces donn\u00e9es ont, pour l'essentiel, confirm\u00e9 ce qui avait \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9 par le groupe de l'ANZICS et les Canadiens. Elles ont permis de pr\u00e9ciser l'\u00e9pid\u00e9miologie et l'impact des co-infections bact\u00e9riennes, de montrer la bonne application des recommandations de ventilation protectrice au cours du SDRA, de pr\u00e9ciser la faisabilit\u00e9 et les r\u00e9sultats de l'ECMO dans les formes les plus graves et d'analyser l'impact clinique de la corticoth\u00e9rapie.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusion"
        },
        {
            "text": "Remerciements : Les auteurs tiennent \u00e0 remercier la Soci\u00e9t\u00e9 de R\u00e9animation de Langue Fran\u00e7aise pour son soutien, et l'ensemble des coll\u00e8gues ayant particip\u00e9 \u00e0 Reva-Grippe-SRLF.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusion"
        },
        {
            "text": "Conflit d'int\u00e9r\u00eat : les auteurs d\u00e9clarent ne pas avoir de conflit d'int\u00e9r\u00eat.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusion"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Adult intensivecare patients with 2009 pandemic influenza A(H1N1) infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Fuhrman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Bonmarin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Bitar",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Epidemiol Infect",
            "volume": "1",
            "issn": "8",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Cross-reactive antibody responses to the 2009 pandemic H1N1 influenza virus",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Hancock",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Veguilla",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Lu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "361",
            "issn": "",
            "pages": "1945--52",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "A novel risk factor for a novel virus: obesity and 2009 pandemic influenza A(H1N1)",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Louie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Acosta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Samuel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "52",
            "issn": "",
            "pages": "301--313",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Impact of obesity in patients infected with 2009 influenza A(H1N1)",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Diaz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Rodriguez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Martin-Loeches",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Chest",
            "volume": "139",
            "issn": "",
            "pages": "382--388",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Obesity-related immunodeficiency in patients with pandemic influenza H1N1",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Nave",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Beutel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Kielstein",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Lancet Infect Dis",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "14--19",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Mortality of 2009 pandemic influenza A(H1N1) in Germany",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Wilking",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Buda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Von",
                    "middle": [],
                    "last": "Der Lippe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Euro Surveill",
            "volume": "15",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Association between severe pandemic 2009 influenza A(H1N1) virus infection and immunoglobulin G(2) subclass deficiency",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Gordon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Johnson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Permezel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "50",
            "issn": "",
            "pages": "672--680",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Critical care services and 2009 H1N1 influenza in Australia and New Zealand",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Webb",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Pettila",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Seppelt",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "361",
            "issn": "",
            "pages": "1925--1959",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Severe 2009 H1N1 influenza in pregnant and postpartum women in California",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Louie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Acosta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Jamieson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Honein",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "362",
            "issn": "",
            "pages": "27--35",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "H1N1 2009 influenza virus infection during pregnancy in the USA",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Jamieson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Honein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Rasmussen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "374",
            "issn": "",
            "pages": "451--459",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "French experience of 2009 A(H1N1)v influenza in pregnant women",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Dubar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Azria",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Tesniere",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "PLoS One",
            "volume": "5",
            "issn": "10",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Insights into the interaction between influenza virus and pneumococcus",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Mccullers",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Clin Microbiol Rev",
            "volume": "19",
            "issn": "",
            "pages": "571--82",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Involvement of the platelet-activating factor receptor in host defense against Streptococcus pneumoniae during postinfluenza pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Van Der Sluijs",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Van Elden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Nijhuis",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Am J Physiol Lung Cell Mol Physiol",
            "volume": "290",
            "issn": "",
            "pages": "194--203",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Adherence of type I Streptococcus pneumoniae to tracheal epithelium of mice infected with influenza A/PR8 virus",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Plotkowski",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Puchelle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Beck",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1986,
            "venue": "Am Rev Respir Dis",
            "volume": "134",
            "issn": "",
            "pages": "1040--1044",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "IL-10 is a major mediator of sepsis-induced impairment in lung antibacterial host defense",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Steinhauser",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Hogaboam",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Kunkel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "J Immunol",
            "volume": "162",
            "issn": "",
            "pages": "392--401",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Studies on influenza in the pandemic of 1957-1958. II. Pulmonary complications of influenza",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Louria",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Blumenfeld",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Ellis",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1959,
            "venue": "J Clin Invest",
            "volume": "38",
            "issn": "",
            "pages": "213--65",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Bacterial coinfections in lung tissue specimens from fatal cases of 2009 pandemic influenza A(H1N1)-United States",
            "authors": [],
            "year": 2009,
            "venue": "MMWR Morb Mortal Wkly Rep",
            "volume": "58",
            "issn": "",
            "pages": "1071--1075",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Invasive group A streptococcal infection concurrent with 2009 H1N1 influenza",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Jean",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Louie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Glaser",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "50",
            "issn": "",
            "pages": "59--62",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Can procalcitonin help identify associated bacterial infection in patients with severe influenzae pneumonia? A multicenter study. Intensive Care",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Cuquemelle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Soulis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Villers",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1007/s00134-011-2189-1"
                ]
            }
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Positive endexpiratory pressure setting in adults with acute lung injury and acute respiratory distress syndrome: a randomized controlled trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Mercat",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Richard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Vielle",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "299",
            "issn": "",
            "pages": "646--55",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Extracorporeal membrane oxygenation for 2009 Influenza A(H1N1) Acute Respiratory Distress Syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Davies",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Jones",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Bailey",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "302",
            "issn": "",
            "pages": "1888--95",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Pandemic 2009 influenza A in Argentina: a study of 337 patients on mechanical ventilation",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Estenssoro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Rios",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Apezteguia",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "182",
            "issn": "",
            "pages": "41--49",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Should we \"rescue\" patients with 2009 influenza A(H1N1) and lung injury from conventional mechanical ventilation?",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Hubmayr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Farmer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Chest",
            "volume": "137",
            "issn": "",
            "pages": "745--752",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Rescue therapy in adult and pediatric patients with pH1N1 influenza infection: a tertiary center intensive care unit experience from april to",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Norfolk",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Hollingsworth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Wolfe",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "38",
            "issn": "",
            "pages": "2103--2110",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Critically ill patients with 2009 influenza A(H1N1) infection in Canada",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Kumar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Zarychanski",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Pinto",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "302",
            "issn": "",
            "pages": "1872--1881",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Early Corticosteroids in severe Influenza A(H1N1) pneumonia and acute respiratory distress syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Brun-Buisson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Jcm",
                    "middle": [],
                    "last": "Richard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Mercat",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "Use of early corticosteroid therapy on ICU admission in patients affected by severe pandemic (H1N1)v influenza A infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Martin-Loeches",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Lisboa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Rhodes",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Intensive Care Med",
            "volume": "37",
            "issn": "",
            "pages": "272--83",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "Corticosteroid treatment in critically ill patients with pandemic influenza A(H1N1) 2009 infection: analytic strategy using propensity scores",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Sung-Han",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Sang-Bum",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Sung-Choel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "Streptococcus pneumoniae, le plus fr\u00e9quent, notamment lors de l'\u00e9pid\u00e9mie de 1918 et de 2009 ; \u2022 Staphylococcus aureus, surtout durant l'\u00e9pid\u00e9mie de 1957-58 et en 2003-2004 aux \u00c9tats-Unis (souches m\u00e9ticilline-r\u00e9sistante) ;",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF1": {
            "text": "\u00c9tiologies et principales caract\u00e9ristiques des co-infections bact\u00e9riennes observ\u00e9es en France dans le registre Reva-Grippe-SRLF au cours de la pand\u00e9mie A",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "Tableau 1 Caract\u00e9ristiques des patients admis en r\u00e9animation et infect\u00e9s par le virus grippal H1N1 2009. Donn\u00e9es des registres de l'Institut de veille sanitaire (InVS) et du r\u00e9seau Reva-Grippe-SRLF",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "Tableau 2 Facteurs associ\u00e9s \u00e0 la mortalit\u00e9 chez 562 patients infect\u00e9s par le virus grippal H1N1 2009 et hospitalis\u00e9s en r\u00e9animation (analyse multivari\u00e9e)",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}