{
    "paper_id": "685f91d4e98f1cde57daebf1e481c53c8ed86f68",
    "metadata": {
        "title": "Bericht \u00fcber einen Workshop am 22. und 23. M\u00e4rz 2010 in Berlin",
        "authors": [
            {
                "first": "G",
                "middle": [],
                "last": "Krause",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Robert Koch-Institut",
                    "location": {
                        "settlement": "Berlin 2 Ruhland, Berlin"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "\u00b7",
                "middle": [
                    "A"
                ],
                "last": "Gilsdorf",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Robert Koch-Institut",
                    "location": {
                        "settlement": "Berlin 2 Ruhland, Berlin"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "\u00b7",
                "middle": [
                    "J"
                ],
                "last": "Becker",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "\u00b7",
                "middle": [
                    "K"
                ],
                "last": "Bradt",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "\u00b7",
                "middle": [
                    "C"
                ],
                "last": "Dreweck",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Referat f\u00fcr Gesundheit und Umwelt",
                    "location": {
                        "settlement": "Landeshauptstadt M\u00fcnchen, M\u00fcnchen"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "\u00b7",
                "middle": [
                    "B"
                ],
                "last": "G\u00e4rtner",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Universit\u00e4tsklinikum des Saarlandes",
                    "location": {
                        "settlement": "Homburg",
                        "country": "Saar"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "\u00b7",
                "middle": [
                    "J"
                ],
                "last": "L\u00f6wer",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "\u00b7",
                "middle": [
                    "A"
                ],
                "last": "Marcic",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "\u00b7",
                "middle": [
                    "A"
                ],
                "last": "Nicoll",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "European Centre for Disease Prevention and Control (ECDC)",
                    "institution": "Universit\u00e4t Bielefeld",
                    "location": {
                        "addrLine": "10 Bundes\u00e4rztekammer, K\u00f6ln 12 Vivantes Auguste-Viktoria-Klinikum",
                        "settlement": "Stockholm, Berlin 11 Wissenschaftsjournalist, Berlin 13, Bielefeld"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "\u00b7",
                "middle": [
                    "E"
                ],
                "last": "Pott",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "\u00b7",
                "middle": [
                    "L"
                ],
                "last": "Schaade",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Robert Koch-Institut",
                    "location": {
                        "settlement": "Berlin 2 Ruhland, Berlin"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "\u00b7",
                "middle": [
                    "A"
                ],
                "last": "Schoeller",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "\u00b7",
                "middle": [
                    "V"
                ],
                "last": "Stollorz",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "\u00b7",
                "middle": [
                    "C"
                ],
                "last": "Tr\u00e4der",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "\u00b7",
                "middle": [
                    "O"
                ],
                "last": "Razum",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": ". Bereits am folgenden Tag erkl\u00e4rte die Weltgesundheitsorganisation (WHO) offiziell den \"Notfall f\u00fcr die \u00f6ffentliche Gesundheit von internationaler Bedeutung\" (public health emergency of international concern; PHEIC) und erh\u00f6hte innerhalb der folgenden vier Tage die Influenza-Pandemiewarnstufe von 3 auf 5 [2] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 307,
                    "end": 310,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Erster Erfahrungsaustausch zur H1N1-Pandemie in"
        },
        {
            "text": "In Deutschland hatte die erste Stufe der Pr\u00e4ventionsstrategie das Ziel, mittels umfassender Infektionsschutzma\u00dfnahmen m\u00f6glichst alle F\u00e4lle zu erfassen und eine autochthone Verbreitung zu verz\u00f6gern [3] . Erst im Juli 2009 kam es in Deutschland dann zu steigenden Fallzahlen, jedoch anders als in anderen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern mit zun\u00e4chst nur einer geringen Zahl autochthoner Infektionen. Ab dieser Zeit wurden die Infektionsschutzma\u00dfnamen auf vulnerable Gruppen begrenzt [4] . Nachdem im August die w\u00f6chentlichen registrierten Meldungen zun\u00e4chst wieder sanken, stiegen die Fallzahlen ab Oktober zuerst in S\u00fcddeutschland erneut an, und erreichten Anfang November deutschlandweit einen H\u00f6hepunkt mit bis zu 45.000 neu gemeldeten F\u00e4llen pro Woche.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 197,
                    "end": 200,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 470,
                    "end": 473,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Erster Erfahrungsaustausch zur H1N1-Pandemie in"
        },
        {
            "text": "Auch die im Sentinel der Arbeitsgemeinschaft Influenza gemessene Influenzaaktivit\u00e4t \u00fcberschritt im Oktober erstmals den Bereich der Hintergrundaktivit\u00e4t und best\u00e4tigte das Bild einer pandemischen Welle mit autochthoner \u00dcbertragung und messbarer Krankheitslast auf Bev\u00f6lkerungsebene. Mit Beginn dieser Welle wurden die Infektionsschutz-und Surveillance-Ma\u00dfnahmen im Wesentlichen auf die Empfehlungen reduziert, die auch bei saisonaler Influenza G\u00fcltigkeit haben. Im Oktober 2009 begann die Impfkampagne gegen das pandemische Influenzavirus (H1N1) 2009 in Deutschland. Ab der 48. Kalenderwoche ging die Aktivit\u00e4t von akuten Atemwegserkrankungen bundesweit stark zur\u00fcck. Insgesamt wurden dem Robert Koch-Institut (RKI) bis M\u00e4rz 2010 \u00fcber 220.000 F\u00e4lle von pandemischer Influenza (H1N1) 2009 \u00fcbermittelt. Die wahre Zahl der Infizierten d\u00fcrfte jedoch um ein Vielfaches h\u00f6her liegen. In Deutschland wurden \u00fcber 250 Todesf\u00e4lle im Zusammenhang mit einer nachgewiesenen Infektion mit pandemischer Influenza (H1N1) 2009 erfasst [5] . Im Gegensatz zur saisonalen Influenza war die Mortalit\u00e4t bei S\u00e4uglingen und den Erwachsenen zwischen 35 und 59 Jahren mit rund vier Todesf\u00e4llen pro einer Millionen Einwohner nahezu doppelt so hoch wie in anderen Altersgruppen [5] . Vorl\u00e4ufige Sch\u00e4tzungen des RKI gehen davon aus, dass Infektionen mit pandemischer Influenza (H1N1) 2009 in der Herbstwelle 2009 1,8 bis 3,5 Millionen zus\u00e4tzliche Arztbesuche in Deutsch-land verursachten (95% Konfidenzintervall), was im mittleren Bereich saisonaler Influenzawellen der vergangenen drei Jahre liegt (0,3 bis 5,0 Millionen).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1018,
                    "end": 1021,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 1250,
                    "end": 1253,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Erster Erfahrungsaustausch zur H1N1-Pandemie in"
        },
        {
            "text": "Das pandemische Influenzavirus (H1N1) 2009 l\u00f6ste die erste Pandemie im 21. Jahrhundert aus. Aufgrund der Dauer des Infektionsgeschehens und der Intensit\u00e4t der getroffenen Ma\u00dfnahmen kann der Zeitraum vom Bekanntwerden des neuen Influenzavirus bis zur ersten pandemischen Welle und der zeitgleich begonnenen Impfkampagne als eine der gr\u00f6\u00dften Herausforderungen der vergangenen Jahrzehnte f\u00fcr den \u00d6ffentlichen Gesundheitsdienst (\u00d6GD) bewertet werden. Auch wenn und gerade weil die Pandemie mit dem pandemischen Influenzavirus (H1N1) 2009 global noch nicht beendet ist, erscheint es notwendig, zeitnah einen Prozess der Aufarbeitung und Anpassung der Pandemieplanung einzuleiten und Konsequenzen f\u00fcr die Zukunft zu ziehen. Hierzu organisierte das RKI einen Erfahrungsaustausch mit dem Ziel, einen Beitrag f\u00fcr weiterf\u00fchrende Auswertungen zu leisten, die auf \u00f6rtlicher, Landes-und Bundesebene sowie in nationalen Verb\u00e4nden und internationalen Gremien und Organisationen erfolgen werden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Erster Erfahrungsaustausch zur H1N1-Pandemie in"
        },
        {
            "text": "Das RKI hatte Vertreterinnen und Vertreter der \u00c4rzteschaft, verschiedener Berufsund Fachverb\u00e4nde sowie Beh\u00f6rden, Ministerien und Journalisten eingeladen, die an der Planung und Umsetzung von Ma\u00dfnahmen im Rahmen einer Pandemie in besonderer Weise beteiligt sind (Teilnehmerliste siehe unten). Aus den im Vorfeld von den Teilnehmern eingereichten Themenvorschl\u00e4gen ergaben sich vier Themengebiete \"Ma\u00dfnahmen\", \"Koordination\", \"Impfung\" und \"Kommunikation\". In April 2009 the first pandemic of the 21st century developed within a few weeks starting from Mexico. Its first wave reached Germany in autumn 2009 and was responsible for \ufffd.8-3.5 million additional medical consultations. For the public health sector, this pandemic was one of the largest challenges of the last few decades. As a contribution to broader evaluations on national and international level the Robert Koch Institute invited representatives from different professions involved in the pandemic response to participate in a workshop on 22-23 March 20\ufffd0. This workshop was structured in short presentations, group work, and plenary discussions. The Main experiences were that (a) pandemic preparedness was helpful, (b) the early warning systems were reliable, (c) vac-cines were available within a few months, however, in limited amounts. Need for improvement was discussed for (a) effectiveness of vaccination logistics, (b) mechanisms for the reimbursement of the cost of vaccination, (c) availability of surveillance and monitoring systems, (d) integration of physicians in decision-making processes and health education, and (e) proactive communication strategies. Investments in the above mentioned areas can help to improve public health protection in the future.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Methoden"
        },
        {
            "text": "Pandemic (H\ufffdN\ufffd) 2009 \u00b7 Swine flu \u00b7 \ufffdN\ufffd) 2009 \u00b7 Swine flu \u00b7 N\ufffd) 2009 \u00b7 Swine flu \u00b7 \ufffd) 2009 \u00b7 Swine flu \u00b7 ) 2009 \u00b7 Swine flu \u00b7 Pandemic \u00b7 Evaluation \u00b7 Public health service pean Centre for Disease Prevention and Control (ECDC) in Stockholm, der Erfahrungen und Daten aus anderen L\u00e4ndern der Europ\u00e4ischen Union (EU) vorstellte. Der vorliegende Bericht ist in die drei Kapitel \"Infektionsschutzma\u00dfnahmen und Koordination\", \"Impfung\" und \"Kommunikation\" gegliedert, in denen die je- [8] . Eine zur Erleichterung der Gesundheits\u00e4mter in der 46. Kalenderwoche eingef\u00fchrte M\u00f6glichkeit zur aggregierten Fall-\u00dcbermittlung hat sich nur bedingt bew\u00e4hrt.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 478,
                    "end": 481,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Keywords"
        },
        {
            "text": "Eine fr\u00fchzeitige Einigung \u00fcber die Deeskalation wurde zum Teil auch aufgrund regional unterschiedlicher Lagen verz\u00f6gert und auch von der Sorge bestimmt, eine Reduktion des Infektionsschutzes, der Surveillance oder der Berichtsfrequenz k\u00f6nnten implizit entweder als verfr\u00fchte \"Entwarnung\" oder als ein \"Zusammenbrechen der Kapazit\u00e4ten\" missverstanden werden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Keywords"
        },
        {
            "text": "\u00d6GD und \u00c4rzteschaft h\u00e4tten f\u00fcr einen Wechsel der Ma\u00dfnahmen mehr Vorlaufzeit ben\u00f6tigt, und die Strategien h\u00e4tten \u00fcber die im Epidemiologischen Bulletin beschriebene Strategieanpassung hinaus durch kurze Botschaften an die \u00d6ffentlichkeit besser verst\u00e4ndlich gemacht werden m\u00fcssen [9] . Unabh\u00e4ngig von der Diskussion um die Deeskalation bestand Einigkeit, dass auch nach dem ersten Erkrankungsgipfel Wachsamkeit geboten ist.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 278,
                    "end": 281,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Keywords"
        },
        {
            "text": "Insbesondere zu Beginn der Pandemie bestand ein extrem hoher Informationsbedarf, der nur teilweise durch die bestehenden Surveillanceinstrumente (zum Beispiel das Meldewesen nach Infektionsschutzgesetz, IfSG) gedeckt werden konnte. Es fehlte an Informationsstrukturen f\u00fcr die Erfassung schwerer Krankheitsverl\u00e4ufe und der Gesamtmortalit\u00e4t. Diese Informationsl\u00fccke hat m\u00f6glicherweise in der allgemeinen Wahrnehmung dazu gef\u00fchrt, die klinische Bedeutung einer Infektion mit der pandemischen Influenza (H1N1) 2009 zu untersch\u00e4tzen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Informationsbedarf"
        },
        {
            "text": "Es bestand Einigkeit dar\u00fcber, dass neue Surveillanceinstrumente nicht effektiv w\u00e4hrend eines Ereignisses etabliert werden k\u00f6nnen. Die Versuche, die erforderlichen Informationen \u00fcber aufwendige Zusatzerhebungen und improvisierte Freitext\u00fcbermittlungen im Rahmen der derzeitigen \u00dcbermittlungs-und IT-Strukturen des Infektionsschutzgesetzes zu erfassen, erwiesen sich als wenig geeignet und zu personalintensiv. Um das Meldepflichtsystem entlasten zu k\u00f6nnen, m\u00fcssen \u00dcbermittlungsprozesse beschleunigt und weiter automatisiert werden. Auch das kurzfristig aufgebaute pandemische Influenza-Krankenhaus-Surveillancesystem (PIKS) kam zu sp\u00e4t und war nicht repr\u00e4sentativ. Intensivierte Studien, wie die im Sommer durchgef\u00fchrte RKI-Studie zur Virus\u00fcbertragbarkeit, k\u00f6nnen die Erfassungslast in der Fl\u00e4che reduzieren. Ebenso notwendig erscheint eine zeitnahe Mortalit\u00e4tssurveillance, die vermutlich eine \u00c4nderung gesetzlicher Regelungen erfordert. Es wurde aber auch deutlich, dass in der akuten Lage trotz mehrj\u00e4hriger Abstimmungen eines Instrumentes f\u00fcr Pandemie-Lageindikatoren im Herbst 2009 kein fl\u00e4chendeckendes oder zumindest repr\u00e4sentatives Monitoring \u00fcber die Auslastung der medizinischen Versorgungsstrukturen und des \u00d6GD anwendbar war.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Informationsbedarf"
        },
        {
            "text": "Die Diskussion machte ferner deutlich, dass die \u00c4rzteschaft und bisweilen auch der \u00d6GD bisher nur unzureichend erkennen, dass sich die Meldepflicht-Surveillance nicht nur durch Infektionsschutzma\u00dfnahmen bez\u00fcglich des betreffenden Individuums rechtfertigt. Vielmehr dient sie auch dazu, Infektionsschutzma\u00dfnahmen bis hin zu Impfempfehlungen auf der Bev\u00f6lkerungsebene zu definieren und gegebenenfalls anzupassen. Die jeweils unterschiedlichen Anliegen der auf das Individuum bezogenen klinischen Medizin einerseits und den bev\u00f6lkerungsbezogenen Aufgaben des \u00d6GD andererseits m\u00fcssen dabei besser ber\u00fccksichtigt werden. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Informationsbedarf"
        },
        {
            "text": "Positiv wurde hervorgehoben, dass Impfstoff vorhanden war und grunds\u00e4tzlich jeder sich impfen lassen konnte. Der Impfstoff erwies sich zudem als sicher, vertr\u00e4glich und in etwa so rasch verf\u00fcgbar, wie in den Szenarien der Pandemieplanung angenommen. Die Verwendung eines adjuvantierten Impfstoffes, eine rasch erfolgte EU-Zulassung und die Auslieferung in 10er-Dosen f\u00fchrten zu einer Verk\u00fcrzung der Zeit bis zur Impfstoffauslie-ferung gegen\u00fcber \u00fcblichen saisonalen Influenzaimpfstoffen und zu einer Erh\u00f6hung der w\u00f6chentlich verf\u00fcgbaren Liefermenge. Im Umsetzungsprozess verz\u00f6gerte sich die Auslieferung allerdings unter anderem aus produktionstechnischen Gr\u00fcnden, sodass in einer Phase wachsender Impfbereitschaft anf\u00e4nglich nicht alle Impfstellen mit Impfstoff versorgt werden konnten. Als der Impfstoff dann schlie\u00dflich in Breite verf\u00fcgbar wurde, war die Krankheitslast bereits deutlich gesunken und somit ebenfalls das Impfbed\u00fcrfnis der Bev\u00f6lkerung.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Impfstoffbestellung und -lieferung"
        },
        {
            "text": "Die Entscheidung zum Umfang der Impfstoffbestellung musste zu einem Zeitpunkt getroffen werden, als weder die Impfempfehlungen beschlossen, noch die Anzahl der pro Person erforderlichen Impfdosen endg\u00fcltig festgelegt, noch die Impfbereitschaft der Bev\u00f6lkerung verl\u00e4sslich vorhergesehen werden konnten. Das finanzielle Risiko bez\u00fcglich der zu bestellenden Impfstoffmenge konnte entgegen den Erwartungen politischer Entscheidungstr\u00e4ger letztlich weder durch die internationalen Empfehlungen der WHO-Gremien noch durch die wissenschaftlichen Einsch\u00e4tzungen der Bundesbeh\u00f6rden oder durch die Befragungen der Bev\u00f6lkerung verl\u00e4sslich eingegrenzt werden. Zudem bestand eine au\u00dfergew\u00f6hnliche internationale Situation, in der weltweit ausschlie\u00dflich Staaten Impfstoff bestellten und dieser nicht auf den \"freien Markt\" gelangen konnte. Dadurch konnte nicht auf die \u00fcblichen Vermarktungsund Vertriebswege zur\u00fcckgegriffen werden, sodass zahlreiche Sonderregelungen getroffen werden mussten.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Impfstoffbestellung und -lieferung"
        },
        {
            "text": "Vor diesem Hintergrund wurde die Rolle der Impfstoffhersteller kontrovers diskutiert. W\u00e4hrend einerseits die Entt\u00e4uschung unter anderem \u00fcber die Verhandlungen zur Sicherung der Bestelloptionen und \u00fcber die anf\u00e4nglich nicht erf\u00fcllten Liefermengen zum Ausdruck kam, wurde auch anerkannt, dass sich der Impfstoffhersteller bez\u00fcglich der nachtr\u00e4glichen Reduzierung der Liefermenge verhandlungsbereit zeigte. Letztlich bestand weitgehend Einigkeit, dass -solange eine staatliche Impfstoffproduktion nicht in Betracht gezogen wird -kommerzielle Impfstoffhersteller als wesentliche Partner bei der Vorbereitung und Reaktion auf ei-ne Pandemie ber\u00fccksichtigt werden sollten. Es ist nachvollziehbar, dass Hersteller dabei die wirtschaftlichen Risiken bez\u00fcglich Entwicklung und Produktion von Impfstoffen ebenso zu reduzieren versuchen, wie dies die Regierungen bez\u00fcglich der Bestellung tun. Es w\u00e4re aber aufgrund der j\u00fcngsten Erfahrungen auf jeden Fall sinnvoll, f\u00fcr die Zukunft flexiblere Vertr\u00e4ge zu verhandeln.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Impfstoffbestellung und -lieferung"
        },
        {
            "text": "Die Impfempfehlungen wurden aufgrund der klinischen und epidemiologischen Eigenschaften der pandemischen Influenza (H1N1) 2009 im Rahmen einer risikoorientierten Empfehlung der St\u00e4ndigen Impfkommission (STIKO) festgelegt und nicht -wie urspr\u00fcnglich im Pandemieplan vorgesehen -als staatlich vorzunehmende Priorisierung nach Altersjahrg\u00e4ngen. Wenngleich es der STIKO gelang, ausreichend lange vor Verf\u00fcgbarkeit des Impfstoffes eine ausf\u00fchrlich begr\u00fcndete Impfempfehlung zu ver\u00f6ffentlichen, wurde doch deutlich, dass die Gesch\u00e4ftsordnung der STIKO f\u00fcr eine derart komplexe und zugleich kurzfristige Impfempfehlung nicht geschaffen ist. Es lag nicht in der Zust\u00e4ndigkeit der STIKO, Empfehlungen zur Dosierung zu geben oder Zielgruppen zur Aufrechterhaltung der \u00f6ffentlichen Sicherheit und Ordnung zu priorisieren. Diese Aspekte wurden separat von RKI und PEI beziehungsweise den Landesbeh\u00f6rden erg\u00e4nzt. Somit stellt sich die Frage, ob die Zust\u00e4ndigkeiten der STIKO und der Pandemiekommission besser an diese Anforderungen angepasst werden sollten.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Impfempfehlung"
        },
        {
            "text": "Unabh\u00e4ngig davon wurde angemahnt, dass auf Grundlage der im Jahr 2009 gewonnenen Erkenntnis fr\u00fchzeitig eine f\u00fcr die Saison 2010/2011 angepasste Impfempfehlung zur Influenza erfolgen sollte.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Impfempfehlung"
        },
        {
            "text": "Es wurde angemerkt, dass die Rechtsverordnung, in der die Krankenkassen zur \u00dcbernahme der Impfstoffkosten verpflichtet wurden, erst sp\u00e4t erlassen wurde. Diese Verz\u00f6gerung hat wiederum die Verhandlungen zwischen L\u00e4ndern, Kostentr\u00e4gern und \u00c4rzten zum Abschluss einer Impfvereinbarung beeintr\u00e4chtigt. Zudem wird im Nachhinein deutlich, dass diese Verordnung Details zu regeln versucht hat, die letztlich unn\u00f6tig und sogar kontraproduktiv waren. Die in der Verordnung bereits detailliert aufgef\u00fchrten Indikationsgruppen hatten gegen\u00fcber der sp\u00e4ter erstellten STIKO-Empfehlung geringf\u00fcgige Unterschiede, was zu Verwirrung bei der \u00c4rzteschaft und in der \u00d6ffentlichkeit beigetragen hat. Auch hat es sich als ung\u00fcnstig erwiesen, dass ein Richtwert f\u00fcr die Kostenerstattung in der Verordnung angegeben wurde, weil das die Verhandlungen einer bedarfsgerechten Regelung verz\u00f6gert hat. Der Sachverhalt wurde zus\u00e4tzlich verkompliziert, indem die Verhandlungen \u00fcber die Kostenerstattungen nicht bundeseinheitlich, sondern jeweils zwischen den einzelnen Bundesl\u00e4ndern und den jeweiligen regionalen Kassen\u00e4rztlichen Vereinigungen gef\u00fchrt wurden. Dies f\u00fchrte zu unterschiedlichen Abrechungsregelungen innerhalb Deutschlands und somit zu Unmut in Teilen der \u00c4rzteschaft.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Kostenerstattung"
        },
        {
            "text": "Die Bundesl\u00e4nder verfolgten bez\u00fcglich der Impflogistik unterschiedliche Konzepte und wichen aufgrund der epidemiologischen Situation und ver\u00e4nderter planerischer Grundlagen von den jeweiligen Pandemiepl\u00e4nen ab. Am Beispiel Schleswig-Holsteins wurde auf dem Workshop beschrieben, welche vielschichtigen Verhandlungen mit impfenden \u00c4rzten, Apotheken und Logistikunternehmen kurzfristig erforderlich waren. Dies hat Ressourcen gebunden, Zeit gekostet und eine fr\u00fchzeitige und transparente Darstellung der Impfstrategie erheblich erschwert. Als die Logistik schlie\u00dflich organisiert war, blieb die Menge des lieferbaren Impfstoffs zun\u00e4chst deutlich hinter den urspr\u00fcnglichen Ank\u00fcndigungen des Herstellers und der Kapazit\u00e4t des Verteilungssystems zur\u00fcck.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Kostenerstattung"
        },
        {
            "text": "Unstrittig ist, dass Eindosisampullen besser zu handhaben sind als die im Herbst 2009 verwendeten 10er-Ampullen, insbesondere wenn nicht in zentralen Impfstellen, sondern \u00fcber niedergelassene Arztpraxen geimpft wird. Zudem w\u00fcrden damit die Notwendigkeit eines Thiomersal-Zusatzes und die Diskussion um seine Vertr\u00e4glichkeit \u00fcberfl\u00fcssig. Vor allem die Schwierigkeit in niedergelassenen Praxen, nicht immer acht bis zehn Impflinge f\u00fcr die Verwendung einer 10er-Ampulle organisieren zu k\u00f6nnen, hat vielfach dazu gef\u00fchrt, dass impfwillige Patienten sp\u00e4t oder \u00fcberhaupt nicht geimpft wurden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Kostenerstattung"
        },
        {
            "text": "Durch die beh\u00f6rdliche Beauftragung der niedergelassenen \u00c4rzte im Rahmen der Impfkampagne -ob in der allgemein\u00e4rztlichen Praxis oder einer zentralen Impfstelle -war sichergestellt, dass etwaige Schadensersatzanspr\u00fcche im Rahmen von Impfsch\u00e4den nicht gegen\u00fcber dem impfenden Arzt, sondern gegen\u00fcber der beauftragenden staatlichen Institution geltend gemacht werden m\u00fcssen. Diese Tatsache und die bestehende Entsch\u00e4digungsregelung durch die Landesversorgungs\u00e4mter bei m\u00f6glichen Impfsch\u00e4den wurden positiv bewertet. Allerdings waren beide Sachverhalte in der \u00c4rzteschaft nicht ausreichend bekannt, sodass gegens\u00e4tzliche \u00f6ffentliche \u00c4u\u00dferungen diesbez\u00fcglich zur Skepsis gegen\u00fcber den Pandemieimpfstoffen beitrugen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Haftungsregelungen"
        },
        {
            "text": "Bez\u00fcglich der Impflogistik blieb die jeweilige Rolle der niedergelassenen \u00c4rzte einerseits und des \u00d6GD andererseits lange unklar. Zust\u00e4ndigkeiten wurden regional sehr unterschiedlich und offenbar nicht \u00fcberall f\u00fcr beide Seiten befriedigend geregelt. Vielfach sah sich der \u00d6GD -bedingt durch die Bindung der gesamten personellen Ressourcen im Geschehen -nicht in der Lage, Impfungen selber durchzuf\u00fchren oder in zentralen Impfstellen mithilfe hinzugezogener \u00c4rzte zu organisieren. Aufgrund der bestellten 10er-Dosen und der Strategie der Pandemiepl\u00e4ne lag zun\u00e4chst eine zentrale Verimpfung nahe. Anders als in der Pandemieplanung vorgesehen, erfolgte jedoch eine Indikationsimpfung aufgrund individueller Risikoabw\u00e4gung, was wiederum f\u00fcr eine Impfung durch Haus\u00e4rzte sprach. Bez\u00fcglich k\u00fcnftiger Pandemieplanungen haben die Erfahrungen im Herbst 2009 auch gezeigt, dass sich eine staatlich zu verantwortende Priorisierung der Impfung bestimmter Funktionstr\u00e4ger im Gegensatz zu einer medizinisch begr\u00fcndeten Indikationsstellung \u00fcber die niedergelassene \u00c4rzteschaft kaum umsetzen l\u00e4sst. Sofern die Priorisierung bestimmten Berufsgruppen entspricht, l\u00e4sst sich diese \u00fcber entsprechende Belieferung betriebs\u00e4rztlicher Einrichtungen erreichen. F\u00fcr \u00e4hnliche Situationen wie im Herbst 2009 muss die Rolle der niedergelassenen \u00c4rzteschaft besser in der Pandemieplanung ber\u00fccksichtigt werden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rolle der niedergelassenen \u00c4rzteschaft"
        },
        {
            "text": "Im Oktober 2009 hatte im Rahmen einer Umfrage in Deutschland etwa ein Drittel der befragten Erwachsenen angegeben, sich impfen lassen zu wollen. Nach aktuellen Sch\u00e4tzungen des RKI haben letztlich aber weniger als 15% der chronisch Kranken und weniger als 20% des medizinischen Personals tats\u00e4chlich eine Impfung gegen das Pandemievirus erhalten; in der Gesamtbev\u00f6lkerung haben sich etwa 7,5% aller Personen impfen lassen. In Irland, Schweden und den Niederlanden wurden dagegen zwei-bis f\u00fcnfmal so hohe Impfquoten in den entsprechenden Zielgruppen erreicht.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Erfassen von Impfquoten und Impfstoffsicherheit"
        },
        {
            "text": "Drei Monate nach der eigentlichen Impfaktivit\u00e4t haben immer noch nicht alle Bundesl\u00e4nder Informationen dar\u00fcber, welche Alters-und Indikationsgruppen zu welchem Anteil, wann und mit welchem Impfstoff geimpft wurden. Die Erfassung unerw\u00fcnschter Impfwirkungen steht grunds\u00e4tzlich vor dem Problem, bei der Vielzahl der Verdachtsmeldungen die Kausalit\u00e4t zwischen Impfung und Beschwerdebild im Einzelfall zeitnah zu pr\u00fcfen, insbesondere wenn bei nicht bekannter Anzahl von Impfungen H\u00e4ufigkeiten nicht ermittelt werden k\u00f6nnen. Dadurch wurde die Vermittlung der Bewertung eingegangener Impfschadensmeldungen f\u00fcr das PEI erschwert. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Erfassen von Impfquoten und Impfstoffsicherheit"
        },
        {
            "text": "Eine besondere Herausforderung f\u00fcr die Beh\u00f6rden war es, von der ersten Ank\u00fcndigung der pandemischen Welle im April 2009 bis zu ihrem Auftreten im Oktober 2009 die F\u00fchrung in der Bereitstellung von Informationen zu behalten, insbesondere auf der Basis kaum belastbarer Daten. Diese lange Zeitspanne wurde nicht ausreichend genutzt, um fr\u00fchzeitig alle f\u00fcr eine an diese Pandemie angepasste Impfkampagne n\u00f6tigen Kr\u00e4fte zu mobilisieren. Die Wissenschaft, besonders die Epidemiologie und die Vakzinologie, war eine wesentliche Grundlage bei der Beratung der Entscheidungstr\u00e4ger. Allerdings mussten die Einsch\u00e4tzungen \u00fcber die Zahl der ben\u00f6tigten Impfstoffdosen und die Frage der in der Bev\u00f6lkerung vorbestehenden Immunit\u00e4t im Verlauf auch korrigiert werden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Vermittlung von Entscheidungen und Unsicherheiten"
        },
        {
            "text": "Ein weiteres Problem der Kommunikation war, dass sowohl bei Fachleuten als auch in der \u00d6ffentlichkeit der Begriff der Pandemie mit der Vorstellung einer \"Gro\u00dfschadenslage\" verkn\u00fcpft war. Stattdessen entwickelte sich selbst f\u00fcr Experten \u00fcberraschend ein Pandemiegeschehen, das bislang gegen\u00fcber der saisonalen Influenza keine deutlich h\u00f6here Krankheitslast in der Bev\u00f6lkerung erkennen l\u00e4sst. Die immunologischen und virologischen Faktoren hierbei werden in der Wissenschaft noch diskutiert.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Vermittlung von Entscheidungen und Unsicherheiten"
        },
        {
            "text": "Die \u00fcberarbeiteten Pandemiepl\u00e4ne m\u00fcssen k\u00fcnftig nicht nur schwere, son-dern auch weniger einschneidende Pandemien besser ber\u00fccksichtigen. Vor diesem Hintergrund h\u00e4tte das RKI deutlicher kommunizieren m\u00fcssen, dass der bisherige Verlauf der Pandemie unerwartet moderat war, statt wiederholt vor der M\u00f6glichkeit einer mit einer Mutation des Virus einhergehenden Pathogenit\u00e4tszunahme zu warnen. Das Verst\u00e4ndnis des Prozesses der Impfstoffzulassung und seiner notwendigen Besonderheiten im Vergleich zum Zulassungsverfahren saisonaler Influenzaimpfstoffe oder therapeutischer Arzneimittel war in der Fach\u00f6ffentlichkeit wenig verbreitet. Hier h\u00e4tte das PEI aktiver und transparenter kommunizieren sollen. Auch nicht beeinflussbare Faktoren wie die Ausbeute der Impfstoffproduktion oder die unvermeidbare Unsicherheit bez\u00fcglich der Anzahl ben\u00f6tigter Impfdosen sollten k\u00fcnftig fr\u00fchzeitig erl\u00e4utert werden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Vermittlung von Entscheidungen und Unsicherheiten"
        },
        {
            "text": "Lage\u00e4nderungen und die daraus folgenden Strategieanpassungen hatte das RKI mit den Landesbeh\u00f6rden abgesprochen und im Epidemiologischen Bulletin sowie in Infobriefen an die Gesundheits\u00e4mter angek\u00fcndigt [9] . Diese Informationen waren aber nicht allgemein verst\u00e4ndlich genug gefasst und der \u00d6ffentlichkeit sowie der \u00c4rzteschaft nicht aktiv vermittelt worden, sodass diese sich von den \u00c4nderungen \u00fcberrascht f\u00fchlte.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 202,
                    "end": 205,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Vermittlung von Entscheidungen und Unsicherheiten"
        },
        {
            "text": "Auch der Bund hatte schwer vermittelbare Prozesse und Entscheidungen nicht pr\u00e4ventiv erl\u00e4utert. Eine solche Erl\u00e4uterung w\u00e4re zum Beispiel bei der Entscheidung n\u00f6tig gewesen, f\u00fcr die allgemeine Bev\u00f6lkerung einen adjuvantierten Spalt-Impfstoff zu verwenden und f\u00fcr Bundesbedienstete aber davon abweichend einen nicht adjuvantierten Ganzvirus-Impfstoff. Die Vertraulichkeit der Vertr\u00e4ge zur Impfstoffbestellung und ihr Zustandekommen hatten zus\u00e4tzlich Spekulationen und Argwohn provoziert. Auch die im Zusammenhang mit der Impfstoffbestellung oben bereits beschriebenen Sachzw\u00e4nge h\u00e4tten \u00fcber geeignete Informationskan\u00e4le auf eine Weise vermittelt werden sollen, die von der \u00c4rzteschaft und der \u00d6ffentlichkeit auch wahrgenommen wird.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Vermittlung von Entscheidungen und Unsicherheiten"
        },
        {
            "text": "Bereits vor dem Auftreten der pandemischen Influenza (H1N1) 2009 war eine kritische Haltung zu Impfungen in Teilen der \u00c4rzteschaft und den Medien deutlich geworden, etwa nach intensiven Diskussionen um die Impfung gegen das humane Papillomavirus (HPV) sowie um m\u00f6gliche Interessenkonflikte einzelner STIKO-Mitglieder. Insbesondere bei der Influenzaimpfung ergibt sich jedoch die Indikation zur Impfung nicht nur aus der individuellen Nutzen-Risiko-Abw\u00e4gung des Impflings, sondern unter anderem auch aus der Verantwortung gegen\u00fcber vulnerablen Patienten oder Familienmitgliedern. Dies wird offenbar selbst in der \u00c4rzteschaft nicht hinreichend akzeptiert. Wenn sich selbst \u00e4rztliches und pflegendes Personal zu gro\u00dfen Teilen nicht impfen l\u00e4sst, erscheint eine mangelnde Impfbereitschaft bei Patienten weniger verwunderlich. Selbst bei politischen Meinungsbildnern war zudem nicht \u00fcberall der Gedanke etabliert, dass eine Impfstoffbestellung f\u00fcr den Pandemiefall im Kern eine vorsorgliche Ma\u00dfnahme ist: Sie wird -wie eine Unfallversicherung oder eine Feuerwache -zwar nur im seltenen Ernstfall dringend gebraucht, muss aber in jedem Fall vorgehalten und bezahlt werden. Der lange Entscheidungsprozess um den Impfstoffkauf erschwerte die Akzeptanz der Impfung als dem wichtigsten Werkzeug der Pandemievorbereitung in der \u00d6ffentlichkeit erheblich. Auch zum Thema Impfen wurden entsprechende Informationsmaterialien entwickelt, diese erschienen aber offenbar einerseits zu sp\u00e4t und wurden zum anderen nicht so massiv verbreitet wie etwa in Schweden. Filmspots wurden lediglich als Pro-bono-Schaltungen zu eher uneffektiven Sendezeiten gesendet, und Anzeigenschaltungen fanden erst zu einem Zeitpunkt statt, als offenkundig wurde, dass die Impfbeteiligung unzureichend ist. Es wurde diskutiert, ob die Akzeptanz von Patienteninformationen erh\u00f6ht werden k\u00f6nnte, wenn diese von anderen Einrichtungen erstellt w\u00fcrde als von den f\u00fcr die Entscheidung von Ma\u00dfnahmen verantwortlichen Beh\u00f6rden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Akzeptanz der Impfung"
        },
        {
            "text": "Wissenschaftlichen und \u00e4rztlichen Fachgesellschaften kommt eine wichtige Rolle bei der kritischen Pr\u00fcfung und Vermittlung von beh\u00f6rdlichen Entscheidungen zu. Problematisch war allerdings, dass innerhalb der \u00e4rztlichen Fach-und Berufsverb\u00e4nde -entweder aus einfacher Unkenntnis oder aus verbandspolitischen oder pers\u00f6nlichen Interessen heraus -widerspr\u00fcchliche Informationen und Forderungen kommuniziert wurden. Das f\u00fchrte in der \u00c4rzteschaft, aber auch in der \u00d6ffentlichkeit zu Verunsicherung.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rolle der Berufs-und Fachverb\u00e4nde"
        },
        {
            "text": "Der vom Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit im Dezember einberufene Impfgipfel unter Beteiligung der relevanten \u00e4rzt-lichen Verb\u00e4nde war daher sehr sinnvoll, h\u00e4tte jedoch bereits im Vorfeld der Impfungen stattfinden m\u00fcssen, um seine volle Wirkung entfalten zu k\u00f6nnen. Im Rahmen einer repr\u00e4sentativen Umfrage des RKI stimmten etwa ein Drittel der Befragten der Aussage zu oder eher zu, dass die Diskussion um die Impfung gegen Schweinegrippe die eigene Einstellung zu Impfungen im Allgemeinen negativ beeinflusst habe. Es steht daher zu bef\u00fcrchten, dass das Misstrauen der Bev\u00f6lkerung durch die Informationsma\u00dfnahmen im Herbst vonseiten der Bundesbeh\u00f6rden nicht ausreichend abgebaut werden konnte.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rolle der Berufs-und Fachverb\u00e4nde"
        },
        {
            "text": "Bundes-und Landesbeh\u00f6rden hatten die \u00e4rztlichen Fachverb\u00e4nde \u00fcber ihre Funktion als Berater in der Pandemiekommission hinaus nicht ausreichend als Multiplikatoren in die Aufkl\u00e4rungsarbeit eingebunden. Die meisten Fachgesellschaften selbst wiederum hatten es lange Zeit vers\u00e4umt, sich zu engagieren und zumindest fachlich offenkundig nicht haltbare \u00c4u\u00dferungen einzelner Mitglieder auch offensiv als solche zu klassifizieren. In dieser verwirrenden Informationslage wurden von manchen impfenden \u00c4rzten die Empfehlungen der STIKO als \"Leuchtturm\" empfunden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rolle der Berufs-und Fachverb\u00e4nde"
        },
        {
            "text": "Es bestand Einigkeit, dass bei der \u00dcberarbeitung der Pandemiepl\u00e4ne die Kommunikation einen deutlich h\u00f6heren Stellenwert erhalten muss. \u00dcber die reine Pressearbeit und Krisenkommunikation hinaus muss ein gr\u00f6\u00dferer Schwerpunkt auf Aufkl\u00e4rungsma\u00dfnahmen gelegt werden. Aufkl\u00e4rungsma\u00dfnahmen m\u00fcssen auch unabh\u00e4ngig vom pandemischen Geschehen langfristig angelegt werden. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Zuk\u00fcnftiges Kommunikationskonzept"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Swine influenza A (H1N1) infection in two children -Southern California",
            "authors": [],
            "year": 2009,
            "venue": "MM-WR Morb Mortal Wkly Rep",
            "volume": "58",
            "issn": "15",
            "pages": "400--402",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Declaration of WHO Phase 5. Statement by WHO Director-General, Dr Margaret Chan",
            "authors": [],
            "year": 2009,
            "venue": "WHO",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "M\u00f6glicher Verlauf einer Epidemie durch das Neue Influenzavirus A/H1N1 in Deutschland und Auswirkungen pr\u00e4ventiver Ma\u00dfnahmen des \u00d6ffentlichen Gesundheitsdienstes",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Rki",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Epid Bull",
            "volume": "22",
            "issn": "",
            "pages": "219--223",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Influenza A(H1N1)v in Germany: the first 10,000 cases",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Gilsdorf",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Poggensee",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Euro Surveill",
            "volume": "14",
            "issn": "34",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Arbeitsgemeinschaft Influenza (AGI) (2010) Influenza-Wochenbericht",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "L\u00dcKEX 2007: Wichtige Erkenntnisse f\u00fcr strategisches Krisenmanagement und nationale Pandemieplanung",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Schrenk B Von",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Grambs",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "",
            "volume": "1",
            "issn": "",
            "pages": "157--166",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Schweine-Grippe\") hervorgerufen wird (SchwIMPV) vom 30.4",
            "authors": [],
            "year": 2009,
            "venue": "Verordnung \u00fcber die Meldepflicht bei Influenza, die durch das erstmals im April 2009 in Nordamerika aufgetretene neue Virus",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Modifikationsm\u00f6glichkeiten der Strategie zur Bek\u00e4mpfung/Eind\u00e4mmung der Neuen Influenza A/H1N1 in Deutschland in Abh\u00e4ngigkeit von der Entwicklung der Ausbreitung und der Schwere der Erkrankungen",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Rki",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Epid Bull",
            "volume": "27",
            "issn": "",
            "pages": "259--262",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "Deutschland 2009/2010 Bericht \u00fcber einen Workshop am 22. und 23. M\u00e4rz 2010 in Berlin Tagungsbericht Einleitung Am 24. April 2009 wurden erstmals Details zu einer H\u00e4ufung t\u00f6dlicher respiratorischer Erkrankungen in Mexiko bekannt, die von einem neuen Influenzavirus A/ H1N1 [pandemische Influenza (H1N1) 2009] hervorgerufen wurden, das zuvor in Kalifornien identifiziert worden war",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "Die 85 Teilnehmer wurden entsprechend ihrer Expertise und der von ihnen eingereichten Themenvorschl\u00e4ge einer dieser Gruppen zugeteilt. Die Diskussionen wurden von einem Mitglied der Arbeitsgruppe moderiert und einem Mitarbeiter des RKI protokolliert. Als Anregung f\u00fcr die Diskussion in den Arbeitsgruppen und im Plenum dienten neun Kurzvortr\u00e4ge, erg\u00e4nzt durch den Vortrag eines Vertreters des Euro-Erster Erfahrungsaustausch zur H1N1-Pandemie in Deutschland 2009/2010. Bericht \u00fcber einen Workshop am 22. und 23. M\u00e4rz 2010 in Berlin Plenardiskussionen eingeladen. Wesentliche Erfahrungen sind, dass a) die Pandemiepl\u00e4ne hilfreich, b) die Fr\u00fchwarnsysteme zuverl\u00e4ssig und c) Impfstoffe innerhalb weni-First exchange of experiences concerning the H1N1 pandemic in Germany 2009/2010. Report on a workshop held March 22-23, 2010, in Berlin",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "Dr. Enno Winkler, Ausw\u00e4rtiges Amt, Berlin; Franz-\ufffdosef Bindert, Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit, Berlin (BMG); Dr. \ufffdohannes Blasius, BMG; Ministerialdirektorin Karin Knufmann-Happe, BMG; Sophia Matenaar, BMG; Prof. Dr. Michael Kramer, BMG; Andreas Lemmer, BMG; Arnold Schreiber, BMG; Lutz Sindermann, BMG; Ren\u00e9 Du Bois, Bundesministerium des Inneren (BMI),Berlin; Harald Vorpahl, BMI; Dr. Andrea \ufffdoram-Savoy, Bundesministerium der Verteidigung, Bonn Andere Berufsgruppen, Verb\u00e4nde und Institutionen Prof. Dr. \ufffd\u00f6rg Hacker, Deutsche Akademie der Naturforscher Leopoldina -Nationale Akademie der Wissenschaften, Halle, bis Februar 2010 Pr\u00e4sident des RKI; Dr. Iris \ufffduditzki, Deutsche Krankenhausgesellschaft e.V., Berlin; Dr. \ufffd\u00f6rn Kn\u00f6pnadel, Kassen\u00e4rztliche Bundesvereinigung, Berlin; Dr. Thomas Menn, Bundesverband der \u00c4rztinnen und \u00c4rzte des \u00f6ffentlichen Gesundheitsdienstes, Potsdam; Dr. Annette Nahnhauer, GKV-Spitzenverband, Berlin; Prof. Angus Nicoll d , European Centre for Disease Prevention and Control (ECDC), Stockholm; Prof. Dr. Oliver Razum e , Universit\u00e4t Bielefeld, Vorsitzender der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr Epidemiologie; Dr. Annegret Schoeller a,e , Bundes\u00e4rztekammer, Berlin; Volker Stollorz d,e , freier Wissenschaftsjournalist, K\u00f6ln; Dr.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF2": {
            "text": "Der hohe medizinische Standard und die guten labordiagnostischen Kapazit\u00e4ten in Deutschland haben vermutlich zur Vermeidung von Todesf\u00e4llen beigetragen. Aber es ist bisher kaum wahrgenommen worden, dass nach Einsch\u00e4tzung verschiedener Krankenhaus\u00e4rzte eine etwas l\u00e4ngere Dauer der Influenzawelle im Herbst zu Engp\u00e4ssen in der intensivmedizinischen Versorgung, insbesondere bei der extrakorporalen Membranoxygenierung, gef\u00fchrt h\u00e4tte. Die Belastungen einzelner Krankenh\u00e4user waren, selbst innerhalb eines Berliner Klinikverbundes, sehr unterschiedlich. Der influenzabedingte Personalausfall betraf das Reinigungspersonal am st\u00e4rksten und unterschied sich an den verschiedenen Standorten deutlich. Diese Einzelbeobachtung verdeutlicht die Notwendigkeit, die Auslastung der Versorgungsstrukturen zeitnah unter Ber\u00fccksichtigung nichtmedizinischen Personals zu erfassen und Verfahren f\u00fcr einen entsprechenden Personalausgleich sicherzustellen. Die Zusammenarbeit des \u00d6GD mit den \u00c4rztekammern, den Apothekerkammern und den Kassen\u00e4rztlichen Vereinigungen, wurde von den Teilnehmenden des Workshops insgesamt positiv empfunden. Die \u00c4rzte in Klinik und Praxis wurden zwar durch ihre Verb\u00e4nde informiert, es ist jedoch zu pr\u00fcfen, warum die Informationen dennoch nicht alle \u00c4rztinnen und \u00c4rzte erreicht haben. Vielfach hat die \u00d6ffentlichkeit, aber auch die \u00c4rzteschaft aufgrund der umfangreichen Aktivit\u00e4ten der Gesundheits\u00e4mter den \u00d6GD bewusster wahrgenommen. Dabei wurde deutlich, dass der \u00d6GD und die niedergelassene \u00c4rzteschaft eine engere Arbeitsbeziehung pflegen m\u00fcssen. Regional gelang die Zusammenarbeit unterschiedlich gut und war zum Teil bereits im Rahmen verschiedener Pandemie\u00fcbungen gebahnt worden. Das RKI hatte die Influenzakommission f\u00fcr den Pandemiefall (Pandemiekommission) unmittelbar einberufen. Diese aus Experten verschiedener Fachgebiete zusammengesetzte Kommission hat die Aufgabe, das RKI in der Pandemie zu beraten. Gegen\u00fcber der \u00d6ffentlichkeit wurde jedoch nicht ausreichend verdeutlicht, dass diese die jeweiligen Empfehlungen von RKI und Paul-Ehrlich-Institut (PEI) fachlich unterst\u00fctzt hat. Der Gedanke, dass ein separates externes Gremium direkt die politischen Entscheidungstr\u00e4ger zum Beispiel auch in ethischen Fragestellungen zur Priorisierung beraten k\u00f6nnte, wurde diskutiert. Gleichzeitig wurde aber auch vor der Einrichtung weiterer Gremien gewarnt, da teilweise der Eindruck bestand, politische Entscheidungsverantwortung sei zu oft auf die Fachebene beziehungsweise an externe Gremien zu delegieren versucht worden. Die Arbeitsgruppe Koordination betonte das Dilemma, dass einerseits die Meinungsf\u00fchrerschaft gr\u00f6\u00dftenteils beim Bund liege, die finanzielle und exekutive Verantwortung dagegen bei den Bundesl\u00e4ndern und Kommunen. Dies warf die Frage auf, ob koordinierende Funktionen im Falle eines Bundesl\u00e4nder-\u00fcbergreifenden Infektionsereignisses von \u00f6ffentlicher Bedeutung k\u00fcnftig anders geregelt werden k\u00f6nnten. Bereits fr\u00fchzeitig bestand zwischen den L\u00e4ndern und den Bundesbeh\u00f6rden Einigkeit dar\u00fcber, die Infektionsschutzma\u00dfnahmen der Lage angepasst und eher zur\u00fcckhaltend einzusetzen, um das soziale und wirtschaftliche Leben nicht mehr als erforderlich zu beeintr\u00e4chtigen. Dennoch wurden einige gemeinsam beschlossene Strategien in den einzelnen L\u00e4ndern oder Kommunen sehr unterschiedlich umgesetzt. So trafen zum Beispiel einige Bundesl\u00e4nder deutlich eingreifendere und personalaufwendigere Ma\u00dfnahmen im Umgang mit Flugzeugpassagieren, als sie urspr\u00fcnglich zwischen den L\u00e4ndern beschlossen worden waren. Teilweise waren regionale Unterschiede in den Ma\u00dfnahmen aufgrund des unterschiedlichen zeitlich-geografischen Verlaufes fachlich nachvollziehbar, wie zum Beispiel die fr\u00fchzeitige reaktive Schlie\u00dfung von Schulen. Gleichwohl vermittelten derartige Unterschiede in der \u00d6ffentlichkeit zum Teil den Eindruck eines unabgestimmten Vorgehens. Andererseits wurde es aber auch als Vorteil empfunden, dass der deutsche Pandemieplan und seine f\u00f6derale Umsetzung ein flexibles und lokal angepasstes Vorgehen erm\u00f6glichte.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF3": {
            "text": "Der hohe Informationsbedarf von \u00d6ffentlichkeit und Fach\u00f6ffentlichkeit erwies sich als eine Herausforderung f\u00fcr alle Ebenen. Dieser war nicht immer proportional zur jeweils aktuellen gesundheitlichen Bedrohung. Das RKI hat diesen Bedarf unter anderem durch umfassende, t\u00e4glich aktualisierte Lageberichte bedient. Bund, L\u00e4nder und Kommunen, \u00c4rztekammern und Kassen\u00e4rztliche Vereinigungen hatten ebenfalls Hotlines eingerichtet und auf ihren Internetseiten Informationen zur Verf\u00fcgung gestellt. Die initiale Fr\u00fchwarnfunktion auf internationaler Ebene hat gut funktioniert. Im Vergleich zur SARS-Epidemie 2003 gelang es der WHO dieses Mal jedoch nicht so gut, systematisch aufgearbeitete Informationen \u00fcber klinische Verl\u00e4ufe und epidemiologische Charakteristika aus den zuerst betroffenen L\u00e4ndern zur Verf\u00fcgung zu stellen. Hilfreicher waren dagegen die Informationen des Europ\u00e4ischen Zentrums zur Pr\u00e4vention und Kontrolle von Krankheiten (ECDC). Der Informationsfluss innerhalb der Bundesl\u00e4nder als auch zwischen den Einrichtungen des Bundes und der L\u00e4nder wurde von den Teilnehmern als gut empfunden. Die zahlreichen Telefonkonferenzen haben sich als effektives Instrument f\u00fcr die Abstimmungsprozesse erwiesen.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF5": {
            "text": "Gleicherma\u00dfen muss auch eine vorausschauende und reaktionsf\u00e4hige Kommunikationskapazit\u00e4t aufgebaut werden, die moderne Kommunikationskan\u00e4le und etablierte Multiplikatorennetzwerke professioneller nutzt und dabei aktuelle Erkenntnisse der Krisenkommunikation mit unterschiedlichen Bev\u00f6lkerungsgruppen effektiv verarbeitet. Ein schl\u00fcssiges Kommunikationskonzept erfordert Investitionen. Es hat jedoch im Ereignisfall -und zwar nicht nur im Fall einer Influenzapandemie -das Potenzial, Ressourcen zu spa-ren und Vertrauen in beh\u00f6rdliche Ma\u00dfnahmen zu sichern. Zudem sollte \u00fcberlegt werden, in die relevanten Entscheidungsgremien auch Kommunikationsexperten und Journalisten mit einzubeziehen, um zu erwartende Medienreaktionen vorab einsch\u00e4tzen und Vorschl\u00e4ge f\u00fcr eine effektivere Kommunikation der zu treffenden Entscheidungen fr\u00fchzeitig ber\u00fccksichtigen zu k\u00f6nnen.Als kurzfristiges Ziel gilt es jetzt, sich rasch \u00fcber die Kommunikationsstrategie bez\u00fcglich der im Herbst 2010 verf\u00fcgbaren trivalenten Influenzaimpfung zu einigen und die erforderlichen Ma\u00dfnahmen fr\u00fchzeitig zu beginnen. Mittelfristig sollten dar\u00fcber hinaus Ma\u00dfnahmen getroffen werden, um den Kenntnisstand der \u00c4rzteschaft in Bezug auf Impfungen allgemein zu verbessern.Ans\u00e4tze f\u00fcr k\u00fcnftige VerbesserungenF\u00fcr den weiteren Verlauf dieser und das m\u00f6gliche Auftreten k\u00fcnftiger Pandemien, aber auch f\u00fcr andere akute Krankheitsausbr\u00fcche von allgemeiner gesellschaftlicher Bedeutung lassen sich aus der beschriebenen Diskussion folgende Anregungen und Verbesserungsans\u00e4tze ableiten. Diese erscheinen bez\u00fcglich der Konzeption, der Strukturen, der Koordination und der Kommunikation f\u00fcr die k\u00fcnftige Pandemieplanung relevant und sollten bei k\u00fcnftigen Auswertungen durch die jeweils zust\u00e4ndigen Institutionen auf lokaler, Landes-und Bundesebene sowie im internationalen Kontext aufgegriffen werden:KonzeptionF Die Pandemieplanung sollte deutlicher die lageabh\u00e4ngige statt die phasenabh\u00e4ngige Ma\u00dfnahmenanpassung ber\u00fccksichtigen. F Die Vor-und Nachteile von Impfstofflieferung in Mehrfachdosen sollten sorgsam abgewogen und m\u00f6gliche weitere Steigerungsm\u00f6glichkeiten der Lieferkapazit\u00e4ten gepr\u00fcft werden. F Die Umsetzbarkeit einzelner Infektionsschutzma\u00dfnahmen sollte -insbesondere bez\u00fcglich des Arbeitsschutzes in der ambulanten medizinischen Versorgung -kritisch \u00fcberpr\u00fcft werden. F Es sollte gepr\u00fcft werden, ob die \u00dcbermittlungsprozesse im Rahmen des IfSG nicht weiter automatisiert, beschleunigt und f\u00fcr ein umfangreiches Infektionsgeschehen flexibler gestaltet werden k\u00f6nnen. F Die Funktion, das Mandat und die Kapazit\u00e4t der STIKO im Pandemiefall sollten \u00fcberpr\u00fcft werden. F Der Anpassungsbedarf f\u00fcr Gesch\u00e4ftsordnung und Zusammensetzung der Pandemiekommission sollte gepr\u00fcft werden. Zumindest aber sollte die Information \u00fcber die Rolle und Arbeitsweise derselben verbessert werden. F Es sollte gepr\u00fcft werden, wie im Pandemiefall ethische Aspekte besser in die Politikberatung eingebracht werden k\u00f6nnen (z.B. Zuteilung verknappter medizinischer Resourcen). Strukturen F Ein System zur zeitnahen Erfassung der alters-und zielgruppenspezifischen Impfquote ist dringend erforderlich. F Der \u00d6GD sollte st\u00e4rker in die Lage versetzt werden, Impfkampagnen durchzuf\u00fchren oder zu koordinieren. F Systeme f\u00fcr eine schnelle und zuverl\u00e4ssige Information klinisch t\u00e4tiger \u00c4rzte sollten etabliert werden. F Zur besseren Einsch\u00e4tzung der Krankheitslast sollte eine Mortalit\u00e4ts-Surveillance eingerichtet werden. F Ein Sentinel zur Erfassung schwerer Infektionskrankheiten sollte eingerichtet werden (zum Beispiel Krankenhaus-Sentinel). F Ein im Pandemiefall handhabbares Monitoring zur Belastung der medizinischen Versorgungsstrukturen und des \u00d6GD sollte geschaffen werden. F Kurzfristig realisierbare Studien zur Messung epidemiologischer Parameter sollten fest eingeplant und mit Unterst\u00fctzung des \u00d6GD und der \u00c4rzteschaft umgesetzt werden. Die Ergebnisse sollten zeitnah verf\u00fcgbar gemacht werden. F Ein handlungsf\u00e4higer und auch in Krisensituationen belastbarer \u00d6GD braucht ausreichende Ressourcen auf allen Ebenen. Rechtsverordnungen zum Impfen und andere Regelungen zur Kostenerstattung sollten so fr\u00fchzeitig wie m\u00f6glich abgeschlossen oder zumindest f\u00fcr die verschiedenen Szenarien vorbereitet sein. F Fachgesellschaften und Berufsverb\u00e4nde sollten auch in der aktuellen Lage fr\u00fcher in die Entwicklung und Vermittlung \u00f6ffentlicher Empfehlungen eingebunden werden. F Gemeinsam beschlossene Strategien sollten zwischen den Bundesl\u00e4ndern auch einheitlich umgesetzt werden. F Mechanismen zum Ausgleich lokal unterschiedlicher Personalbelastungen in den Versorgungsstrukturen sollten vorbereitet werden. F Es sollte gepr\u00fcft werden, ob koordinierende Funktionen im Falle eines Bundesl\u00e4nder-\u00fcbergreifenden Infektionsereignisses von \u00f6ffentlicher Bedeutung k\u00fcnftig anders geregelt werden k\u00f6nnten. Die Kommunikation sollte ihrer Bedeutung entsprechend einen h\u00f6heren Stellenwert im Pandemieplan erhalten, langfristig angelegt und angemessen finanziert werden. F Kurzfristig sollte die Kommunikationsstrategie bez\u00fcglich der im Herbst 2010 verf\u00fcgbaren trivalenten Influenzaimpfung fertiggestellt und fr\u00fchzeitig aktiviert werden. F \u00d6GD und die niedergelassene \u00c4rzteschaft sollten regional und gemeinsam die Erfahrungen insbesondere in den Bereichen Koordination und Kommunikation aufarbeiten. F Der \u00c4rzteschaft und dem \u00d6GD sollte besser vermittelt werden, dass Surveillance-Ma\u00dfnahmen auch zur Erstellung und Validierung von Pr\u00e4ventionsempfehlungen erforderlich sind. F Medizinisches und Pflegepersonal sollten \u00fcber die reine Informations\u00fcbermittlung hinaus in einem sachlichen Meinungsbildungsprozess vom Sinn \u00f6ffentlicher Impfempfehlungen \u00fcberzeugt werden. F Entscheidungsprozesse und Sachzw\u00e4nge der Beh\u00f6rden sollten vorausschauender und transparenter kommuniziert werden. F Berufs-und Fachverb\u00e4nde sollten nicht nur bez\u00fcglich beh\u00f6rdlicher Empfehlungen ihre Kompetenz kritisch einbringen, sondern auch bez\u00fcglich der \u00f6ffentlichen Stellungnahmen ihrer Sprecher wissenschaftliche Ma\u00dfst\u00e4be sicherstellen. F Strategieanpassungen (sowohl Versch\u00e4rfung wie auch Deeskalation von Ma\u00dfnahmen) sollten den Betroffenen und der \u00d6ffentlichkeit verst\u00e4ndlicher und vorausschauender angek\u00fcndigt und erl\u00e4utert werden. F Entscheidungsprozesse zur Impfstoffbestellung und Verfahren zur Impfstoffzulassung sollten transparenter kommuniziert werden. F Bereits bestehende Regelungen bez\u00fcglich Schadensersatzanspr\u00fcchen und Entsch\u00e4digungsleistungen im Falle von Impfsch\u00e4den sollten besser kommuniziert werden. F Moderne Kommunikationsforen sollten zur Fr\u00fcherkennung von Fehlinformationen und zur Verbreitung wichtiger Informationen st\u00e4rker genutzt werden. F Originalaufzeichnungen beziehungsweise Mitschriften von Pressegespr\u00e4chen sollten zeitnah im Internet bereitgestellt werden. F Entwickelte Informationsmaterialien wie Brosch\u00fcren, Plakate, Anzeigen und Filmspots sollten fr\u00fchzeitiger und breiter eingesetzt werden.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": [
        {
            "text": "Regine Lehnert a , Bundesinstitut f\u00fcr Arzneimittel und Medizinprodukte, Bonn (BfArM); Prof. Dr ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Weitere Bundeseinrichtungen"
        },
        {
            "text": "Der Workshop fand in offener Atmosph\u00e4re statt, in der es zu einem lebhaften Austausch von Sichtweisen und Erfahrungen kam. Dabei ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 123,
                    "end": 128,
                    "text": "Dabei",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fazit"
        }
    ]
}