{
    "paper_id": "74162876e6c45874e45da9c337eabed24f2e6270",
    "metadata": {
        "title": "kommentar 3 Neue Grippe (H1N1) wkw 1-2",
        "authors": []
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "Im Fr\u00fchherbst 2009 durfte man laut Medien mit einer Pandemie der \"Neuen Grippe\" von solch bedrohlichen Ausma\u00dfen rechnen, dass nach Einf\u00fchrung der Vakzine die Impfstellen regelrecht \u00fcberrannt wurden. Wenige Wochen sp\u00e4ter war das Thema aus der Berichterstattung verschwunden, von Seiten der Politik und der Gesundheitsbeh\u00f6rden war nach anf\u00e4nglicher Oszillation zwischen Beschwichtigung und \u00dcberreaktion das Pendel in Richtung Harmlosigkeit ausgeschlagen und in den Wartezimmern der Impfstellen war es still geworden. Dass erst ab Ende November mit der ersten gr\u00f6\u00dferen Welle an Grippepatienten zu rechnen war und damit mit den ersten schweren Komplikationen, vor allem fulminanten Lungenversagen, war nach anf\u00e4nglichen Berichten \u00fcber einzelne kritisch kranke Patienten kein Thema mehr.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Die Ausgabe des Journal of the American Medical Association (JAMA) vom 4. November 2009 war exklusiv der Influenza durch Infektion mit H1N1-Virus gewidmet. Trotz der erst seit M\u00e4rz des Jahres 2009 aufgetretenen Erkrankungsf\u00e4lle war es gelungen, die Daten relativ gro\u00dfer Patientenserien zu sammeln, zu analysieren und zu publizieren. M\u00f6glich war dies durch zunehmende Vernetzung von Gesundheits-und medizinischen Forschungseinrichtungen und mittels Verwendung standardisierter Erhebungsformulare, die 2003 in Erwartung einer SARS-Epidemie erstellt wurden. Durch diese in den USA und Kanada, in Mexiko sowie in Australien und Neuseeland gewonnenen Erkenntnisse [1-4] war es den medizinischen Einrichtungen Europas m\u00f6glich, sich auf die anrollende Grippewelle einzustellen. Von besonderem Interesse f\u00fcr die Intensivmedizin sind vor allem die Patientenserien Australiens und Neuseelands, werden doch hierin die Auswirkungen einer gesamten Grippesaison auf das Gesundheitssystem und vor allem auf die intensivmedizinischen Ressourcen zusammengefasst [4, 5] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1045,
                    "end": 1048,
                    "text": "[4,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1049,
                    "end": 1051,
                    "text": "5]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "W\u00e4hrend des dreimonatigen Winters der S\u00fcdhalbkugel von Anfang Juni bis Ende August 2009 wurden 722 Patienten mit nachgewiesener H1N1-Infektion auf Intensivstationen aufgenommen. Der Grund war in der Regel respiratorische Insuffizienz, deren Ursache eine Viruspneumonitis, in ca. 20 bis 30% der Patienten auch eine durch bakterielle Superinfektion (vor allem Sta-phylokokken und Pneumokokken) verursachte Pneumonie. Bei einem gro\u00dfen Teil dieser Patienten trat ein rasch progredientes Lungenversagen im Sinne eines ARDS (Acute respiratory distress syndrome) auf. Immerhin 65% der Patienten waren beatmungspflichtig, bei 68 Patienten war der Gasaustausch konventionell nicht zu stabilisieren und es musste eine extrakorporeale Membranoxygenation (ECMO) zum Einsatz gebracht werden. Dies entspricht etwa 29 intensivstations-und 2,6 ECMO-pflichtigen Patienten pro einer Million Einwohner, wobei das Maximum des Patientenaufkommens in einer etwa f\u00fcnfw\u00f6chigen Periode von Anfang Juli bis Mitte August zu verzeichnen war. Die Therapie des Lungenversagens mittels ECMO stellt eine \"ultima ratio\" Therapie nach Aussch\u00f6pfung aller konventioneller Ma\u00dfnahmen zur Verbesserung des Gasaustausches dar und ist selten und nur bei schwerstem ARDS n\u00f6tig. Umgelegt auf \u00f6sterreichische Verh\u00e4ltnisse war also mit \u00fcber 20 ECMO-pflichtigen Patienten w\u00e4hrend der Grippesaison (Dezember bis Februar) mit einer mittleren Liegedauer auf der Intensivstation von 27 Tagen bei durchschnittlich 10 Tagen an der extrakorporealen Zirkulation zu rechnen. Das wiederum hie\u00dfe, in eine die intensivmedizinischen Kapazit\u00e4ten der Universit\u00e4tskliniken und Spit\u00e4ler der Maximalversorgung grenzwertig belastende Situation zu geraten, wenn man die Anzahl der vorhandenen Ger\u00e4te und die Anzahl der Abteilungen mit entsprechender \u00e4rztlicher und pflegerischer Expertise bedenkt.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "In einem richtungweisenden Editorial in der oben genannten Ausgabe des JAMA (\"Preparing for the sickest patients with 2009 Influenza A\") werden Szenarien aufgrund der vorliegenden Daten beschrieben und entsprechende Vorsorgema\u00dfnahmen gefordert [6] . Dazu z\u00e4hlt zu allererst die Impfung in den klar hervorgetretenen Risikogruppen unter den 30-bis 50-j\u00e4hrigen, als da w\u00e4ren: Adipositas ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 244,
                    "end": 247,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 373,
                    "end": 383,
                    "text": "Adipositas",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Nein. Limitierend waren zwar einerseits die zur Verf\u00fcgung stehenden ECMO-Systeme und die Anzahl der mit dieser Therapieform vertrauten Abteilungen, es konnten jedoch trotz Kumulation der F\u00e4lle um den Jahreswechsel alle angefragten Patienten \u00fcbernommen und ad\u00e4quat versorgt werden. Durch flexible und rasche Reaktion der Gesundheitsbeh\u00f6rden und der Krankenhausf\u00fchrung lie\u00df sich auch der kurzfristig zum Erliegen gekommene Routinebetrieb durch Umschichtungen und zur Verf\u00fcgungstellung weiterer Ger\u00e4te wieder aufnehmen. Festzustellen ist dennoch, dass eine internistische und eine an\u00e4sthesiologische Intensivstation des Hauses vollst\u00e4ndig mit H1N1-Patienten belegt waren und zeitweise bis zu 7 Patienten gleichzeitig ECMO ben\u00f6tigten, eine bis dato f\u00fcr dieses Haue neue Erfahrung. Zu diesem Zeitpunkt waren die Kapazit\u00e4ten des Hauses an extrakorporealer Membranoxygenation ausgelastet, so dass das Aufkommen weiterer Patienten zu Problemen gef\u00fchrt h\u00e4tte.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Gab es Versorgungsengp\u00e4sse?"
        },
        {
            "text": "\u00c4hnlich wie in den publizierten Fallserien erlitten durchwegs j\u00fcngere Patienten ein Lungenversagen im Rahmen der H1N1-Grippe (Altersrange 24-56 Jahre Der Umgang mit m\u00f6glichen \"Worst-Case-Szenarien\" aufgrund bereits bekannter Daten k\u00f6nnte im Vorfeld \u00fcberlegt und geplant werden, was zwar der sehr \u00f6sterreichischen F\u00e4higkeit zur Improvisation weniger Raum lassen w\u00fcrde, jedoch helfen k\u00f6nnte, die Abl\u00e4ufe der Patientenversorgung zu optimieren.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Wie gestaltete sich der klinische Verlauf?"
        },
        {
            "text": "The author hereby discloses any conflicts of interest concerning this article.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Disclosure of conflict of interest"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Factors associated with death or hospitalization due to pandemic 2009 influenza A(H1N1) infection in California",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Vugia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Harriman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Matyas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Glaser",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Samuel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Rosenberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Talarico",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Hatch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "302",
            "issn": "",
            "pages": "1896--1902",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Critically Ill patients with 2009 influenza A(H1N1) in Mexico",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Dom\u00ednguez-Cherit",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Lapinsky",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Macias",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Pinto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Espinosa-Perez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "De La Torre",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Poblano-Morales",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Baltazar-Torres",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Bautista",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Martinez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Martinez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Rivero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Valdez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruiz-Palacios",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Hern\u00e1ndez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Stewart",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Fowler",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "302",
            "issn": "",
            "pages": "1880--1887",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Critically ill patients with 2009 influenza A(H1N1) infection in Canada",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Kumar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Zarychanski",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Pinto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Cook",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Marshall",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Lacroix",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Stelfox",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Bagshaw",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Choong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Lamontagne",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Turgeon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Lapinsky",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Ahern",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Smith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Siddiqui",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Jouvet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Khwaja",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Mcintyre",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Menon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Hutchison",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Hornstein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Joffe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Lauzier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Singh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Karachi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Wiebe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Olafson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Ramsey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Sharma",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Dodek",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Meade",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Hall",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Fowler",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "302",
            "issn": "",
            "pages": "1872--1879",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Extracorporeal Membrane Oxygenation for 2009 Influenza A(H1N1) Acute Respiratory Distress Syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Forrest",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Gattas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Granger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Herkes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Jackson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Mcguinness",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Nair",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Pellegrino",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Pettil\u00e4",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Plunkett",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Pye",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Torzillo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Webb",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Wilson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ziegenfuss",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "302",
            "issn": "",
            "pages": "1888--1895",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Critical care services and 2009 H1N1 influenza in Australia and New Zealand",
            "authors": [
                {
                    "first": "Cretikos",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Dj",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Davies",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Finfer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Harrigan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Hart",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Howe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Iredell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Mcarthur",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Mitchell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Morrison",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Nichol",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Paterson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Peake",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Richards",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Stephens",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Turner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Yung",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "361",
            "issn": "",
            "pages": "1925--1934",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Preparing for the Sickest Pa-6. tients With 2009 Influenza A(H1N1). Editorial",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "White",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Angus",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "302",
            "issn": "",
            "pages": "1905--1906",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "H1N1 influenza A virus-associated acute lung injury: response to combination oseltamivir and prolonged corticosteroid treatment",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Balcan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Colizza",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Singer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Chouaid",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Hu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Gon-7. \u00c7alves",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Bajardi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Poletto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Ramasco",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Perra",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Tizzoni",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Paolotti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Den Broeck",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Valleron",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Vespignani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Quispe-Laime",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Bracco",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Barberio",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Campagne",
                    "middle": [
                        "8"
                    ],
                    "last": "Cg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Rolfo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Umberger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "U"
                    ],
                    "last": "Meduri",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "PLoS Curr Influenza",
            "volume": "7",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Extracorporeal life 9. support registry report",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Conrad",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Rycus",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Dalton",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "ASAIO J",
            "volume": "51",
            "issn": "",
            "pages": "4--10",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "TABREF0": {
            "text": ", Schwangerschaft, Diabetes, Chronische Lungenerkrankung, Immunsuppression. Ein aufgrund der zu diesem Zeitpunkt vorliegenden Daten erstelltes Prognose-und Risikomodell zeigt eine Reduktion des intensivmedizinischen Bedarfs um 20 bis 30% als Effekt einer entsprechenden Impfkampagne [7]. Nachdem schwere Verl\u00e4ufe der Infektion mit einem sich fulminant entwickelnden Lungenversagen vor allem bei jungen, relativ gesunden Patienten einhergehen, oft mit Schocksymptomatik und Mehrorganversagen kombiniert, sollten Intensivbetten mit der M\u00f6glichkeit des maximalen Organsupports inklusive der extrakorporealen Membranoxygenation zur Verf\u00fcgung stehen. Die Autoren empfehlen auf Basis der vorliegenden Erfah-Neue Grippe (H1N1): Phantom oder intensivmedizinischer Super-GAU? -Ein Blick auf die \u00f6sterreichische Realit\u00e4t Korrespondenz: Ao. Univ.-Prof. Dr. Thomas Staudinger, Medizinische Universit\u00e4t Wien, Universit\u00e4tsklinik f\u00fcr Innere Medizin I, Intensivstation, Allgemeines Krankenhaus der Stadt Wien, W\u00e4hringer G\u00fcrtel 18-20, 1090 Wien, \u00d6sterreich, E-mail: thomas.staudinger@meduniwien.ac.at rungswerte die Aufteilung der Patienten an spezialisierte Zentren durch Koordinatoren; als weniger machbar wird die Beratung peripherer Krankenh\u00e4user durch Spezialisten als Konsiliarii oder die zeitweilige Umschichtung von spezialisiertem Personal an die betroffenen Abteilungen diskutiert. Weiters wird auch, in Anbetracht der limitierten Ressourcen, der gro\u00dfz\u00fcgige Einsatz der ECMO hinterfragt und prim\u00e4r die Aussch\u00f6pfung der supportiven Therapiem\u00f6glichkeiten des ARDS empfohlen. Dazu geh\u00f6ren neben einer ad\u00e4quaten und anspruchsvollen Beatmungstherapie Therapieoptionen wie Rekrutierungsman\u00f6ver, Bauchlagerung, inhalative Vasodilatatoren, Hochfrequenzbeatmung und evtl. weitere, zum Teil experimentelle Therapieverfahren. Es gibt dar\u00fcber hinaus Hinweise, dass eine fr\u00fche Therapie mit Oseltamivir und Corticosteroiden den Krankheitsverlauf mitigieren k\u00f6nnte [8]. Unter Ausnutzung vieler dieser Optionen lag die Mortalit\u00e4t der australisch/neuseel\u00e4ndischen kritisch kranken Patienten bei 14,3%, bei ECMO-Pflichtigkeit bei 23%. Diese vergleichsweise niedrigen Zahlen -die durchschnittliche Mortalit\u00e4t des ARDS mit ECMO-Pflichtigkeit liegt bei ca. 50% [9] -weisen wohl auf die optimale therapeutische Versorgung in dieser Serie von Patienten hin (in Mexiko lag die Mortalit\u00e4t zum Vergleich bei 41,4%), aber auch auf die Erholungsf\u00e4higkeit dieser oft nur von einem Ein-oder Zweiorganversagen betroffenen, jungen und urspr\u00fcnglich relativ gesunden Patienten.Ohne die gesamt\u00f6sterreichische Situation zu kennen sei an dieser Stelle aus der zugegeben eingeschr\u00e4nkten Perspektive der Intensivmediziner des gr\u00f6\u00dften \u00f6sterreichischen Krankenhauses ein aus den gewonnenen Erfahrungen entsprungenes Frage-Antwortspiel gestattet:1. Haben sich die Prognosen f\u00fcr \u00d6sterreich bewahrheitet?Der aktuelle Bericht des European Centre of Disease Prevention and Control weist f\u00fcr \u00d6sterreich keine aktuell hospitalisierten Patienten mit H1N1-Infektion nach, allerdings werden 22 Todesf\u00e4lle gemeldet[10]. Nichtsdestotrotz \u00fcberblickt das AKH Wien derzeit eine Anzahl von 15 Patienten mit nachgewiesener H1N1-Infektion auf internistischen und an\u00e4sthesiologischen Intensivstationen, davon 10 mit extrakorporealen Gasaustauschverfahren. Die erste Welle war Anfang Dezember zu verzeichnen, die zweite -gr\u00f6\u00dfere -um den Jahreswechsel. Landesweit wird damit wohl die erwartete Patientenzahl erreicht werden. Ja und nein. Spezifische Szenarien zum Management einer gr\u00f6\u00dferen Welle von Patienten und eine zumindest regionale Koordination der Intensivbetten haben auch nach Publikation der oben erw\u00e4hnten Daten nicht existiert. Allerdings ist das hochrangige Akutversorgungssystem offenbar tragf\u00e4hig genug, um eine unerwartet hohe Patientenzahl logistisch und personell zu versorgen.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "Tagen vor Aufnahme und Steroide nach Diagnose des ARDS. Drei Patienten sind bisher verstorben, zu Beatmungs-und Liegedauer, Prognose und Folgesch\u00e4den l\u00e4sst sich derzeit noch keine zusammenfassende Aussage treffen. Sp\u00e4therbst ein panikartiger Run auf die Impfung eingesetzt hatte, sank die Nachfrage bald darauf massiv, nachdem auch das Interesse der Medien an dem Thema deutlich zur\u00fcckging. Die Politik hatte bereits vor dem Beginn der Grippesaison Entwarnung gegeben, die \"Neue Grippe\" sei nicht gef\u00e4hrlicher als die saisonale (Die Presse von15. 11. 2009, [11]), w\u00e4hrend die \u00f6sterreichische Arzneimittelagentur (AGES) auf Basis der Daten aus \u00dcbersee bereits das geh\u00e4ufte Auftreten schwerer Komplikationen prognostiziert hatte[11]. Eine gezielte neuerliche Impfkampagne in den zu diesem Zeitpunkt identifizierten Risikogruppen wurde offenbar nicht in Erw\u00e4gung gezogen.Die intensivmedizinische Maximalversorgung in \u00d6sterreich funktioniert und verf\u00fcgt \u00fcber betr\u00e4chtliche Reserven, um das Management eines geh\u00e4uften Aufkommens von Patienten mit schweren lebensbedrohlichen Grippekomplikationen gew\u00e4hrleisten zu k\u00f6nnen. Aus der Sicht des mit Einzelschicksalen konfrontierten Intensivmediziners ist es immerhin beruhigend, dass f\u00fcr diesen Zweck auch in Zeiten der Einsparungsdiskussionen immer noch ausreichende personelle und technische Kapazit\u00e4ten vorhanden sind. Eine vorausschauende Planung, landesweite Information zur Vorgangsweise bei Aufnahme von Grippepatienten mit Lungenversagen und eine zentrale oder regionale Koordination in Hinblick auf freie Kapazit\u00e4ten an spezialisierten Zentren h\u00e4tten zur Bewusstseinsbildung beitragen und den Ablauf der Versorgung dieser Patienten erleichtern k\u00f6nnen.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}