{
    "paper_id": "78c6d15bb13a8b9e8710e22a6d81642f36962693",
    "metadata": {
        "title": "Von der Asbestose bis zur idiopathischen Lungen brose",
        "authors": []
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "Interstitielle Lungenerkrankungen: Was muss der Hausarzt wissen? Kurzatmigkeit, Atemnot, trockener Husten -bei diesen Symptomen sollten Sie auch eine interstitielle Lungenerkrankung in Betracht ziehen und abkl\u00e4ren. Dies gilt insbesondere, wenn bei der Auskultation beidseitig basal Knisterrasseln zu h\u00f6ren ist.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "Bei der Sarkoidose ist die Serumaktivit\u00e4t des \"angiotensin converting enzymes (ACE)\" oder der l\u00f6sliche Interleukin-2-Rezeptor in etwa 60% der F\u00e4lle erh\u00f6ht. Beide Parameter sind jedoch weder spezi sch noch erlauben sie einen Ausschluss bei negativem Testergebnis. Vielmehr repr\u00e4sentieren sie die \"Granulomlast\" des Organismus und dienen in erster Linie als Verlaufs parameter.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Auch spezi sche IgG-Antik\u00f6rper (AK) gegen Antigene der EAA (s. o.) zeigen im positiven Fall nur die immunologische Reaktion der exponierten Person an, nicht jedoch die Erkrankung. So haben auch gesunde Landwirte h\u00e4u g positive spezi sche IgG-AK, z. B. gegen Aspergillus fumigatus oder thermophile Actinomyceten. Umgekehrt haben ca. 5-10% der mit einer EAA diagnostizierten Patienten keinen Nachweis spezischer IgG-AK gegen ein entsprechendes Antigen. Als Faustregel gilt daher, dass eine laborchemische Umfelddiagnostik unter Einschluss von Markern f\u00fcr Sarkoidose, EAA und Kollagenosen erst erfolgen sollte, wenn eine ILE zumindest CT-morphologisch gesichert ist. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Der R\u00f6ntgen-orax in zwei Ebenen in Hartstrahltechnik ist eine unverzichtbare Basisdiagnostik f\u00fcr pulmonale und kardiopulmonale Erkrankungen. Er kann zur Di erenzialdiagnose der ILE beitragen: einerseits z. B. eine Herzinsu zienz, Pleuraerguss, Tumoren oder entz\u00fcndliche In ltrate ausschlie\u00dfen, andererseits granulomat\u00f6se oder auch retikul\u00e4re Zeichnungen des Lungenparenchyms nachweisen. Ein normaler R\u00f6ntgen-orax in zwei Ebenen schlie\u00dft eine ILE aber keinesfalls aus. Das Beispiel einer Nitrofurantoin-induzierten ILE mit Konsoldierungen zeigt Abb. 3.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "R\u00f6ntgen-Thorax in zwei Ebenen"
        },
        {
            "text": "Das wichtigste Instrument f\u00fcr den Nachweis und die Di erenzialdia gnose einer ILE ist die hochau \u00f6sende Computertomogra e in D\u00fcnnschichttechnik (High-resolution CT, HRCT) mit einer Schichtdicke von max. 2 mm, besser 1 mm oder darunter. Bei der Erstdiagnose einer ILE sollte diese CT m\u00f6glichst nativ erfolgen. Kontrastmittelgaben k\u00f6nnen durch inhomogene Perfusionsmuster milchglasartige Tr\u00fcbungen des Lungengewebes vort\u00e4uschen, die nicht der Realit\u00e4t im Lungenparenchym entsprechen. In der HRCT wird insbesondere das Muster der gew\u00f6hnlichen Lungen brose (usual interstitial pneumonia, UIP) von dem der nicht-spezi schen interstitiellen Pneumonie (NSIP) und dem der chronischen EAA unterschieden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Weiterf\u00fchrende bildgebende Diagnostik"
        },
        {
            "text": "Die weitere Abkl\u00e4rung sollte in einem quali zierten Zentrum statt nden. Als invasive Ma\u00dfnahmen kommen die Bronchoskopie mit bronchoalveol\u00e4rer Lavage (BAL), transbronchiale Zangenbiopsien oder transbronchiale Kryobiopsie in Betracht. Insbesondere Letztere hat sich in erfahrener Hand als sicher und dia gnostisch wegweisend erwiesen [7] . In speziellen F\u00e4llen muss die Indikation zur chirurgischen Lungenbiopsie i. d. R. in videoassistierter thorakoskopischer (VATS-) Technik gestellt werden [8] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 332,
                    "end": 335,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 491,
                    "end": 494,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Invasive Diagnostik"
        },
        {
            "text": "Vor einer pharmakologischen erapie ist immer zu pr\u00fcfen, ob ein ausl\u00f6sendes Agens der Erkrankung urs\u00e4chlich zu Grunde liegt. Die entsprechende Karenzma\u00dfnahme hat absoluten Vorrang.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Karenz gegen urs\u00e4chliche Ausl\u00f6ser"
        },
        {
            "text": "Einen \u00dcberblick \u00fcber die erapiestrategie bei non-IPF-ILE zeigt Abb. 4.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Karenz gegen urs\u00e4chliche Ausl\u00f6ser"
        },
        {
            "text": "Erkrankungen mit hoher entz\u00fcndlicher Aktivit\u00e4t \u00b7 werden antientz\u00fcndlich behandelt. Prednisolon in moderaten Dosen (0,5 mg/kg KG/Tag) ist initial zu bevorzugen. Bei unzureichendem Ansprechen oder Progress der Erkrankung unter erapie bzw. unter Reduktion der Prednisolondosis nach vier bis sechs Wochen sollte eine kombinierte immunsuppressive erapie erwogen werden. Azathioprin, Mycophenolat-Mofetil, Cyclophosphamid oder auch Rituximab stellen je nach Grunderkrankung geeignete Kombinationspartner dar [9] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 502,
                    "end": 505,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pharmakotherapie"
        },
        {
            "text": "Bei kombinierter immunsuppressiver erapien sollte eine Pneumocystisprophylaxe mit Trimethoprim-Sulfamethoxazol erfolgen, da das Risiko einer potenziell lebensgef\u00e4hrlichen Infektion mit Pneumocystis jirovecii signi kant ist.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pharmakotherapie"
        },
        {
            "text": "Erkrankungen mit \u00fcberwiegend fibrosierendem Charakter \u00b7 Die zur Verf\u00fcgung stehenden anti brotischen Medikamente sind bisher nur f\u00fcr die IPF zugelassen (Pirfenidon und Nintedanib). Der Einsatz bei allen anderen brosierenden Lungenerkrankungen ist \"o label\" und sollte nur im Rahmen klinischer Stu dien erfolgen [10] . Einzelfallentscheidungen k\u00f6nnen an erfahrenen Zentren f\u00fcr ILE (Suche beim Deutschen Zentrum f\u00fcr Lungenforschung unter www.dzl.de) im Rahmen von interdisiziplin\u00e4ren Fallkonferenzen getro en werden [4, 11] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 310,
                    "end": 314,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 513,
                    "end": 516,
                    "text": "[4,",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 517,
                    "end": 520,
                    "text": "11]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pharmakotherapie"
        },
        {
            "text": "W\u00e4hrend bei einigen ILE, z. B. der Sarkoidose oder Sklerodermie-assoziierten ILE (meist NSIP-Muster) in milden Stadien, ein abwartendes Verhalten angezeigt ist, muss bei der IPF fr\u00fchzeitig therapiert werden. Einmal Verlorenes, d. h. brotisch umgewandeltes und vernarbtes Lungengewebe, kann nicht wieder zur\u00fcckgewonnen werden, und die Prognose verschlechtert sich mit fortschreitender Erkrankung deutlich [4, 11] . Die Leitlinie zur erapie der IPF empehlt bei symptomatischen Patienten die Behandlung ab Dia gnosestellung [4, 11] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 404,
                    "end": 407,
                    "text": "[4,",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 408,
                    "end": 411,
                    "text": "11]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 521,
                    "end": 524,
                    "text": "[4,",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 525,
                    "end": 528,
                    "text": "11]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pharmakotherapie"
        },
        {
            "text": "Eine anti brotische erapie kann selbst dann noch einen Vorteil f\u00fcr den",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pharmakotherapie"
        },
        {
            "text": "individuellen Krankheitsverlauf darstellen, wenn es unter erapie zu einem Fortschreiten der Fibrose kommt. Dementsprechend sollte eine anti brotische erapie nur unterbrochen werden oder ein Wechsel des Medikamentes nur erfolgen, wenn Krankheitsprogression und/oder Nebenwirkungsbelastung einen solchen Schritt in Abstimmung mit dem Patienten rechtfertigen [4, 11] . Das Management der IPF erfordert Spezialwissen. Eine enge Zusammenarbeit mit einem quali zierten Zentrum f\u00fcr ILE ist f\u00fcr diese Patienten dringend geboten [4] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 356,
                    "end": 359,
                    "text": "[4,",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 360,
                    "end": 363,
                    "text": "11]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 520,
                    "end": 523,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abb. 3 R\u00f6ntgenaufnahme des Thorax bei Nitrofurantoin-Lunge."
        },
        {
            "text": "Eine weitere S\u00e4ule der erapie ist die pneumologische Rehabilita tion mit aktivierendem Ansatz. Nach Dia gnose und Einleitung der Behandlung ist die physikalische Trainingstherapie gemeinsam mit Schulung und Informa tion sowie Ern\u00e4hrungsberatung und psychologischer Betreuung in der Lage, die Leistungsf\u00e4higkeit und Lebensqualit\u00e4t der Patienten zu verbessern [12, 13] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 358,
                    "end": 362,
                    "text": "[12,",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 363,
                    "end": 366,
                    "text": "13]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pneumologische Rehabilitation"
        },
        {
            "text": "Besonders zu achten ist auf akute Exazerbationen der ILE (AE-ILD) [14] . Sie sind de niert als respiratorische Verschlechterung einer ILE innerhalb von 30 Tagen mit radiologisch neuen pulmonalen Inltraten [14, 15] . Sie treten in 10-15% der IPF-Patienten pro Jahr auf, bei non-IPF ILE eher in 5% pro Jahr. Unabh\u00e4ngig von der Grunderkrankung ist eine akute Exazerbation ein gravierendes, die Prognose stark beeintr\u00e4chtigendes Ereignis. Das mediane \u00dcberleben von IPF-Patienten nach akuter Exazerbation betr\u00e4gt nur etwa 6 Monate [14, 15] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 66,
                    "end": 70,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 205,
                    "end": 209,
                    "text": "[14,",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 210,
                    "end": 213,
                    "text": "15]",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 526,
                    "end": 530,
                    "text": "[14,",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 531,
                    "end": 534,
                    "text": "15]",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cave: Akute Exazerbation"
        },
        {
            "text": "Der di use Alveolarschaden (di use alveolar damage, DAD) stellt meist das pathophysiologische Korrelat der akuten Exazerbation dar. \u00c4hnlich wie beim Akuten Atemnotsyndrom (ARDS) gibt es zahlreiche Ausl\u00f6ser, u. a. Infektionen (viral oder bakteriell), Mikroaspiration, mechanischer Stress (z. B. bei Beatmung i. R. von Operationen), Umweltschadsto e. Es gibt aber auch akute Exazerbationen, die idiopathisch au reten [14, 15] . Abzugrenzen sind Di erenzialdiagnosen wie Lungenembolie und kardia-le Stauung, die einer entsprechenden erapie zugef\u00fchrt werden m\u00fcssen. Die akute Exazerba tion wird mit Sauer sto und einem Breitspektrumantibiotikum therapiert. Daneben verabreichen viele Zentren Kortikosteroide in hoher Dosierung (500-1.000 mg/Tag) f\u00fcr drei bis f\u00fcnf Tage, gefolgt von einer stufenweise Dosisreduktion \u00fcber zwei bis vier Wochen, je nach Ansprechen der Oxygenierung. Diese ist h\u00e4u g stark beeintr\u00e4chtigt und kann sich unter Kortikosteroiden bessern.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 415,
                    "end": 419,
                    "text": "[14,",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 420,
                    "end": 423,
                    "text": "15]",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cave: Akute Exazerbation"
        },
        {
            "text": "Die klinische Erfahrung spricht daf\u00fcr, dass eine akute Exazerbation umso eher therapeutisch positiv beein usst werden kann, je fr\u00fcher die Intervention einsetzt -auch wenn dies noch nicht gesichert ist. W\u00fcnschenswert w\u00e4ren max. zwei bis drei Tage bis zur Vorstellung in einem entsprechenden Zentrum.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cave: Akute Exazerbation"
        },
        {
            "text": "\u00dcberbr\u00fcckungsma\u00dfnahmen mit Beatmung (nicht-invasiv oder invasiv) und/ oder extrakorporaler Membranoxygenierung (ECMO) sind Einzelf\u00e4llen vorbehalten, insbesondere bei aktiver Listung zur Lungentransplantation. Da akute Exazerba tionen in jedem Krankheitsstadium au reten k\u00f6nnen, sollten die vorbereitenden Untersuchungen in einem Lungentransplantationszentrum fr\u00fchzeitig erfolgen [14, 15] ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 379,
                    "end": 383,
                    "text": "[14,",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 384,
                    "end": 387,
                    "text": "15]",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cave: Akute Exazerbation"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "ATS/ERS/JRS/ALAT Committee on Idiopathic Pulmonary Fibrosis. An o cial ATS/ERS/JRS/ALAT statement: idiopathic pulmonary brosis: evidence-based guidelines for diagnosis and management",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Raghu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Collard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Egan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Martinez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Behr",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "183",
            "issn": "6",
            "pages": "788--824",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "S2K-Leitlinie zur Diagnostik und Therapie der idiopathischen Lungen brose",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Behr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "G\u00fcnther",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Ammenwerth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Bittmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Bonnet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Buhl",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Eickelberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Ewert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Gl\u00e4ser",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Gottlieb",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Groh\u00e9",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Kreuter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Kroegel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Markart",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Neurohr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Pfeifer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Prasse",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Sch\u00f6nfeld",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Schreiber",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Sitter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Theegarten",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Theile",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Wilke",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Wirtz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Witt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Worth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Zabel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "M\u00fcller-Quernheim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "Costabel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Pneumologie",
            "volume": "67",
            "issn": "2",
            "pages": "81--111",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "An O cial ATS/ERS/ JRS/ALAT Clinical Practice Guideline: Treatment of Idiopathic Pulmonary Fibrosis. An Update of the 2011 Clinical Practice Guideline",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Raghu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Rochwerg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Garcia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Azuma",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Behr",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "192",
            "issn": "",
            "pages": "3--19",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Guideline for Idiopathic Pulmonary Fibrosis -Update on Pharmacological Therapies 2017",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Behr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "G\u00fcnther",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Bonella",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Gei\u00dfler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Koschel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Kreuter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Prasse",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Sch\u00f6nfeld",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Sitter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "M\u00fcller-Quernheim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Costabel",
                    "middle": [
                        "U"
                    ],
                    "last": "German",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "Pneumologie",
            "volume": "71",
            "issn": "7",
            "pages": "460--474",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "An o cial American Thoracic Society/European Respiratory Society statement: Update of the international multidisciplinary classi cation of the idiopathic interstitial pneumonias",
            "authors": [],
            "year": 2013,
            "venue": "ATS/ERS Committee on Idiopathic Interstitial Pneumonias",
            "volume": "188",
            "issn": "",
            "pages": "733--781",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Management of patients with idiopathic pulmonary brosis in clinical practice: the INSIGHTS-IPF registry",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Behr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Kreuter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Hoeper",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Wirtz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Klotsche",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Koschel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Andreas",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Claussen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Groh\u00e9",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Wilkens",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Randerath",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Skowasch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Meyer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Kirschner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Gl\u00e4ser",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Herth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Welte",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Huber",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Neurohr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Schwaiblmair",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Kohlh\u00e4u",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "H\u00f6 Ken",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Held",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Koch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Bahmer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Pittrow",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "46",
            "issn": "1",
            "pages": "186--96",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Diagnostic Yield and Complications of Transbronchial Lung Cryobiopsy for Interstitial Lung Disease. A Systematic Review and Metaanalysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Johannson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Marcoux",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Ronksley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Ryerson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "",
            "volume": "13",
            "issn": "",
            "pages": "1828--1838",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Surgical lung biopsy for the diagnosis of interstitial lung disease in England: 1997-2008",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Hutchinson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Mckeever",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Fogarty",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Navaratnam",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Hubbard",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "48",
            "issn": "5",
            "pages": "1453--1461",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Diagnosis and therapy of interstitial lung diseases",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Neurohr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Behr",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "",
            "volume": "134",
            "issn": "",
            "pages": "524--533",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Exploring e cacy and safety of oral Pirfenidone for progressive, non-IPF lung brosis (RELIEF) -a randomized, double-blind, placebo-controlled, parallel group, multi-center, phase II trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Behr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Neuser",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Prasse",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Kreuter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Rabe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Schade-Brittinger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Wagner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "G\u00fcnther",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "BMC Pulm Med",
            "volume": "17",
            "issn": "1",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1186/s12890-017-0462-y"
                ]
            }
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Au age, Interstitielle Lungenerkrankungen",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Therapie-Handbuch",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "Behr J.)",
            "volume": "5",
            "issn": "",
            "pages": "978--981",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "E ects of inpatient pulmonary rehabilitation in patients with interstitial lung disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Huppmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Sczepanski",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Boensch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Winterkamp",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "Sch\u00f6nheit-Kenn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Neurohr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Behr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Kenn",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "42",
            "issn": "2",
            "pages": "444--53",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Pulmonary rehabilitation in patients with idiopathic pulmonary brosis--a review",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Kenn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Gloeckl",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Behr",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Respiration",
            "volume": "86",
            "issn": "2",
            "pages": "89--99",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Acute Exacerbation in Interstitial Lung Disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Leuschner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Behr",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "Review",
            "volume": "4",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "PMID": [
                    "29109947"
                ]
            }
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Acute Exacerbation of Idiopathic Pulmonary Fibrosis. An International Working Group Report",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Collard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Ryerson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Corte",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Jenkins",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Kondoh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Lederer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Maher",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "U"
                    ],
                    "last": "Wells",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Antoniou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Behr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Brown",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Cottin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Flaherty",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Fukuoka",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Hansell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Johkoh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Kaminski",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Kim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Kolb",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Lynch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Myers",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Raghu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Richeldi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Taniguchi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Martinez",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "194",
            "issn": "3",
            "pages": "265--75",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "IIP = idiopathische interstitielle Pneumonien; LAM = Lymphangioleiomyomatose; HX = Histiozytose X (synonym: PLCH = pulmonale Langerhanszell-Histiozytose); IPF = idiopathische pulmonale Fibrose; NSIP = nicht-spezifische interstitielle Pneumonie; RB-ILD = respirator. Bronchiolitis mit interstitieller Lungenerkrankung; DIP = desquamative interstitielle Pneumonie; COP = cryptogene organisierende Pneumonie (\u00e4lteres Synonym: Bronchiolitis obliterans mit organisierender Pneumonie, BOOP); AIP = akute interstitielle Pneumonie; LIP = lymphoide interstitielle Pneumonie; PPFE = pleuroparenchymale Fibroelastose; AFOP = akute fibrinoide organisierende Pneumonie; PAP = pulmonale Alveolarproteinose",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "Verd\u00e4chtige SymptomeAus Registern zur IPF sind uns die h\u00e4ugsten Symp tome bei diesem Krankheitsbild bekannt. Im Vordergrund stehen Lu not bei Belastung und trockener Husten (Abb. 2). Diese Symptome sind im klinischen Alltag h\u00e4u g und wenig spezi sch. Sie werden gem\u00e4\u00df dem durchaus richtigen Grundsatz \"H\u00e4u ges ist h\u00e4u g und Seltenes ist selten\" eher kardiovaskul\u00e4ren Grunderkrankungen zugerechnet. Fehlen kardiovaskul\u00e4re Vorerkrankungen, muss bei -o schleichend -zunehmender Kurzatmigkeit eine pulmonale Erkrankung in Erw\u00e4gung gezogen werden. Spezi sche Biomarker f\u00fcr die Beteiligung der Lunge sind jedoch nicht verf\u00fcgbar. Unabh\u00e4ngig davon k\u00f6nnen ILE mit erh\u00f6hten Werten f\u00fcr die Laktatdehydrogenase einhergehen (auch unspezi sch).",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "Die Lungenfunktionsanalyse geh\u00f6rt zur Basisdiagnostik. Hierbei werden i. d. R. ein restriktives Ventilationsmuster sowie ein eingeschr\u00e4nkter Gasaustausch mit Belastungs-oder Ruhehypox\u00e4mie und verminderter Di usionskapazit\u00e4t erwartet. Auch eine obstruktive Komponente ist bei einem Teil der Erkrankungen nicht ungew\u00f6hnlich. So ndet sich sowohl bei der EAA wie auch bei der Sarkoidose, der Histiozytose oder der Lymphangioleiomyomatose nicht selten auch eine Bronchialobstruktion und eine \u00dcberbl\u00e4hung (erh\u00f6htes Residualvolumen), die diagnostisch in die Irre und zu Fehldiagnosen, z. B. COPD oder Asthma bronchiale, f\u00fchren k\u00f6nnen. Eine orientierende Lungenfunktionsdiagnostik mittels Spirometrie kann zur Einsch\u00e4tzung des Schweregrades der Erkrankung sinnvoll sein. Ein normaler Wert f\u00fcr die Vitalkapazit\u00e4t oder sogar ein hoch normaler Wert kann das Vorliegen einer signi kanten ILE jedoch Abb. 2 Leitsymptome der idiopathischen Lungenfibrose (u. anderer ILE)Mod. nach[6] nicht ausschlie\u00dfen. Insbesondere bei Rauchern bzw. ehemaligen Rauchern, die f\u00fcr einen Teil der ILE ein erh\u00f6htes Risiko tragen (z. B. IPF), kann das gleichzeitige Vorliegen eines Lungenemphysems die restriktive Komponente der ILE z. T. vollst\u00e4ndig kompensieren, sodass diese Patienten bis zum Versterben an der Lungen brose keine restriktive Ventilationsst\u00f6rung entwickeln.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF2": {
            "text": "Literatur: springermedizin.de/mmw \u2192 Title and Keywords: Interstitial lung disease -what the gereneral practitioner should know Interstitial lung disease / idiopathic pulmonary brosis / pathophysiology / diagnosis / therapy",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}