{
    "paper_id": "864a0971f58f3d307a4dcb52ea1077b32ccebffe",
    "metadata": {
        "title": "Manifestations respiratoires pr\u00e9coces d'un patient br\u00fbl\u00e9 grave Early Respiratory Manifestations of Severe Burn Patient",
        "authors": [
            {
                "first": "A",
                "middle": [],
                "last": "Blet",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "\u00b7",
                "middle": [
                    "M"
                ],
                "last": "Benyamina",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "\u00b7",
                "middle": [
                    "M"
                ],
                "last": "Legrand",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "Une d\u00e9faillance respiratoire avec hypox\u00e9mie est fr\u00e9quemment observ\u00e9e dans les jours suivant la survenue d'une br\u00fblure grave, qu'il y ait eu inhalation de fum\u00e9e d'incendie ou non. Dans ce texte, nous discuterons les m\u00e9canismes associ\u00e9s \u00e0 la survenue d'une atteinte pulmonaire chez les patients graves, les d\u00e9marches diagnostiques et les options th\u00e9rapeutiques \u00e0 mettre en oeuvre en fonction des causes identifi\u00e9es.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Abstract Respiratory dysfunction with hypoxemia is common in early phase of severe burn, with or without smoke inhalation injury. In this article, we discuss the mechanisms associated with the occurrence of pulmonary injury in burn intensive care patients, diagnostics approaches and therapeutics options to be implemented based on identified causes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "Les br\u00fblures sont consid\u00e9r\u00e9es comme graves lorsqu'elles mettent en jeu le pronostic vital ou fonctionnel. Classiquement, une surface cutan\u00e9e br\u00fbl\u00e9e sup\u00e9rieure \u00e0 20 % chez l'adulte ou sup\u00e9rieure \u00e0 10 % sur un terrain particulier (enfant, \u00e2ge extr\u00eame, pr\u00e9sence de comorbidit\u00e9s ou d'inhalation de fum\u00e9es d'incendies) sont consid\u00e9r\u00e9es comme des signes de gravit\u00e9 mettant en jeu le pronostic vital du fait du retentissement syst\u00e9mique induit par la br\u00fblure. Les br\u00fblures graves peuvent avoir de nombreuses cons\u00e9quences sur la ventilation des patients, aussi bien pr\u00e9coces que tardives. Une inhalation de fum\u00e9es d'incendie, avec ou sans br\u00fblure des voies a\u00e9riennes, peut \u00eatre associ\u00e9e et aggrave alors le retentissement sur la fonction respiratoire.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "Nous nous int\u00e9resserons dans cette mise au point aux br\u00fblures thermiques graves, chez l'adulte, associ\u00e9es ou non \u00e0 une inhalation de fum\u00e9es et \u00e0 leurs complications respiratoires pr\u00e9coces. Ces derni\u00e8res sont principalement toxiques, m\u00e9caniques et infectieuses.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "Les donn\u00e9es \u00e9pid\u00e9miologiques sur les br\u00fblures, en particulier en France, sont peu nombreuses. Le nombre total de br\u00fblures en France, toutes gravit\u00e9s confondues, est estim\u00e9 \u00e0 500 000 par an, entra\u00eenant 10 000 hospitalisations, dont 3 500 dans les centres sp\u00e9cialis\u00e9s (Centre de traitement des br\u00fbl\u00e9s [CTB] ). Le nombre de d\u00e9c\u00e8s est d'environ 1 000 patients/an, dont plus de la moiti\u00e9 survient sur les lieux du sinistre.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 299,
                    "end": 304,
                    "text": "[CTB]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9pid\u00e9miologie et pronostic des br\u00fblures graves"
        },
        {
            "text": "Selon les donn\u00e9es issues du PMSI 2011, il y a eu 11 824 hospitalisations pour br\u00fblures en France m\u00e9tropolitaine cette ann\u00e9e-l\u00e0. Les hospitalisations des personnes \u00e2g\u00e9es entre 15 et 59 ans repr\u00e9sentaient 45 % de l'ensemble des hospitalisations, soit un taux d'hospitalisation pour cette tranche d'\u00e2ge de 15 pour 100 000 personnes. Les hommes (5 465 hommes ; 63 %) \u00e9taient plus nombreux que les femmes (3 205 femmes ; 37 %), soit un sex-ratio de 1,7 [1] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 448,
                    "end": 451,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9pid\u00e9miologie et pronostic des br\u00fblures graves"
        },
        {
            "text": "Les agents vuln\u00e9rants \u00e9taient domin\u00e9s par les flammes (32 %) et les liquides chauds (31 %) . Une explosion \u00e9tait pr\u00e9sente dans environ 15 % des cas. Si l'on restreint l'analyse aux br\u00fblures graves, les flammes repr\u00e9sentent 70 % des agents vuln\u00e9rants chez les adultes. Concernant les circonstances de survenue, les accidents domestiques et les accidents de loisirs dominent (> 70 % des br\u00fblures graves). Les tentatives de suicide sont peu fr\u00e9quentes (5,6 %), mais sont le plus souvent graves et pourvoyeuses de s\u00e9quelles importantes. Les incendies sont eux aussi peu fr\u00e9quents (5 %), mais leur pronostic est mauvais en raison de l'exposition fr\u00e9quente aux fum\u00e9es d'incendie. Enfin, les br\u00fblures en rapport avec les accidents de la circulation sont devenues rares et sont caract\u00e9ris\u00e9es par leur association fr\u00e9quente avec des polytraumatismes.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 84,
                    "end": 90,
                    "text": "(31 %)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9pid\u00e9miologie et pronostic des br\u00fblures graves"
        },
        {
            "text": "Les adultes d'\u00e2ge interm\u00e9diaire sont plus souvent victimes d'accidents de loisir ou de travail, tandis que les personnes les plus \u00e2g\u00e9es le sont d'accidents secondaires \u00e0 des incendies ou des accidents domestiques [2] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 213,
                    "end": 216,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9pid\u00e9miologie et pronostic des br\u00fblures graves"
        },
        {
            "text": "La mortalit\u00e9 associ\u00e9e aux br\u00fblures est d'environ 1,2 % pour les br\u00fblures non graves et de pr\u00e8s de ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 95,
                    "end": 97,
                    "text": "de",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9pid\u00e9miologie et pronostic des br\u00fblures graves"
        },
        {
            "text": "Plus de 30 % des patients admis aux \u00c9tats-Unis pour une br\u00fblure thermique ont eu une inhalation de fum\u00e9es concomitante. L'inhalation de fum\u00e9es d'incendies est un facteur de risque de mortalit\u00e9 dans la majorit\u00e9 des \u00e9tudes de cohorte. Ryan et al. [3] ont mis en \u00e9vidence trois facteurs de risque ind\u00e9pendants pr\u00e9dictifs de d\u00e9c\u00e8s apr\u00e8s des br\u00fblures : l'\u00e2ge sup\u00e9rieur \u00e0 60 ans, une surface br\u00fbl\u00e9e sup\u00e9rieure \u00e0 40 % et une inhalation de fum\u00e9es, la mortalit\u00e9 augmentant avec le nombre de facteurs de risque pr\u00e9sents.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 245,
                    "end": 248,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pronostic global et son \u00e9volution"
        },
        {
            "text": "Plus r\u00e9cemment, Klein et al. ont r\u00e9alis\u00e9 une \u00e9tude de cohorte, o\u00f9 l'inhalation de fum\u00e9e d'incendie restait un facteur d\u00e9terminant associ\u00e9 au pronostic, apr\u00e8s ajustement sur l'\u00e2ge et la surface cutan\u00e9e br\u00fbl\u00e9e [4] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 208,
                    "end": 211,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pronostic global et son \u00e9volution"
        },
        {
            "text": "Dans l'\u00e9tude de Davis et al., les auteurs observent que les patients ayant une inhalation de fum\u00e9e concernent souvent des patients avec des surfaces cutan\u00e9es br\u00fbl\u00e9es relativement faibles (< 30 %) [5] . Ainsi, un patient peut fr\u00e9quemment avoir massivement inhal\u00e9 sans avoir une surface br\u00fbl\u00e9e importante, voire aucune br\u00fblure, et inversement.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 196,
                    "end": 199,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pronostic global et son \u00e9volution"
        },
        {
            "text": "Les manifestations physiopathologiques respiratoires li\u00e9es aux br\u00fblures thermiques et \u00e0 l'inhalation de fum\u00e9e sont r\u00e9sum\u00e9es sch\u00e9matiquement sur la Figure 1 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 147,
                    "end": 155,
                    "text": "Figure 1",
                    "ref_id": "FIGREF0"
                }
            ],
            "section": "Manifestations respiratoires li\u00e9es \u00e0 une br\u00fblure cutan\u00e9e"
        },
        {
            "text": "La br\u00fblure mod\u00e9r\u00e9e (entre 10 et 30 % de la SCT) d\u00e9termine une r\u00e9action inflammatoire essentiellement locale en r\u00e9ponse \u00e0 l'agression thermique. En cas de br\u00fblure s\u00e9v\u00e8re (> 30 % de la SCT), que le traumatisme thermique soit isol\u00e9 ou associ\u00e9 \u00e0 une inhalation de fum\u00e9es, l'inflammation est d'embl\u00e9e g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e, aboutissant \u00e0 un SIRS [6] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 331,
                    "end": 334,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Syndrome de r\u00e9ponse inflammatoire syst\u00e9mique (SIRS)"
        },
        {
            "text": "Cin\u00e9tique de la survenue de l'hypox\u00e9mie Sous l'action de divers m\u00e9diateurs de l'inflammation, l'agression thermique modifie les param\u00e8tres de l'\u00e9quilibre de Starling r\u00e9gissant les mouvements liquidiens transcapillaires, \u00e0 la fois au niveau syst\u00e9mique et de la circulation pulmonaire, \u00e0 l'origine de la formation d'oed\u00e8mes du secteur interstitiel (augmentation de la pression hydrostatique, baisse de la pression oncotique plasmatique et augmentation de la perm\u00e9abilit\u00e9 capillaire) [7] . Les patients ayant des br\u00fblures s\u00e9v\u00e8res ont une augmentation initiale des r\u00e9sistances vasculaires pulmonaires (RVP) et des r\u00e9sistances vasculaires syst\u00e9miques. L'augmentation des RVP entra\u00eene une augmentation secondaire de la pression capillaire, qui contribue \u00e0 la formation d'oed\u00e8me pulmonaire. L'hypoprot\u00e9in\u00e9mie contribue \u00e9galement \u00e0 la formation d'oed\u00e8me [8] . Au tout d\u00e9but de la phase initiale, la destruction de la matrice extracellulaire induit une baisse brutale de la pression hydrostatique interstitielle, qui g\u00e9n\u00e8re une fuite capillaire importante pendant quelques heures avec pertes hydro\u00e9lectrolytiques et prot\u00e9iques. La r\u00e9ponse inflammatoire syst\u00e9mique est retard\u00e9e par rapport \u00e0 la r\u00e9ponse locale (6 \u00e0 12 heures), mais prolong\u00e9e (souvent pendant plusieurs semaines) [9] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 481,
                    "end": 484,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 846,
                    "end": 849,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 1269,
                    "end": 1272,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Syndrome de r\u00e9ponse inflammatoire syst\u00e9mique (SIRS)"
        },
        {
            "text": "M\u00eame en l'absence de l\u00e9sions respiratoires, les br\u00fblures vont induire des modifications de l'h\u00e9matose en rapport avec les effets syst\u00e9miques du syndrome inflammatoire. Ces anomalies correspondent \u00e0 un oed\u00e8me pulmonaire de type l\u00e9sionnel, survenant de mani\u00e8re diff\u00e9r\u00e9e au-del\u00e0 de la 24 e , voire 48 e heure et s'associant \u00e0 un tableau h\u00e9modynamique syst\u00e9mique hyperdynamique (c'est-\u00e0-dire r\u00e9sistances vasculaires syst\u00e9miques et pulmonaires diminu\u00e9es et d\u00e9bit cardiaque augment\u00e9).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Syndrome de r\u00e9ponse inflammatoire syst\u00e9mique (SIRS)"
        },
        {
            "text": "Ainsi, les cons\u00e9quences respiratoires de la br\u00fblure ne se d\u00e9masquent le plus souvent qu'apr\u00e8s 24 \u00e0 48 heures. Un patient br\u00fbl\u00e9 grave pr\u00e9sentant une hypox\u00e9mie s\u00e9v\u00e8re ou une d\u00e9tresse respiratoire d\u00e8s la prise en charge doit faire rechercher et \u00e9liminer une autre cause (pneumonie infectieuse, pneumothorax, contusion pulmonaire traumatique, hypox\u00e9mie d'origine h\u00e9modynamique sur effet basse PvO 2 \u2026).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Syndrome de r\u00e9ponse inflammatoire syst\u00e9mique (SIRS)"
        },
        {
            "text": "La pr\u00e9sence d'une inhalation de fum\u00e9es associ\u00e9e va induire une r\u00e9action inflammatoire locale au niveau pulmonaire, qui va majorer \u00e0 la fois l'atteinte respiratoire et la d\u00e9faillance h\u00e9modynamique due \u00e0 la br\u00fblure cutan\u00e9e [10] . La survenue d'un syndrome de d\u00e9tresse respiratoire aigu\u00eb (SDRA) est retrouv\u00e9e dans environ 50 % des cas de br\u00fblures n\u00e9cessitant une assistance respiratoire [11] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 221,
                    "end": 225,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 384,
                    "end": 388,
                    "text": "[11]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Syndrome d'inhalation de fum\u00e9e d'incendie"
        },
        {
            "text": "L'inhalation de fum\u00e9es est fr\u00e9quente au cours des incendies et est responsable d'une mortalit\u00e9 initiale \u00e9lev\u00e9e li\u00e9e princi-palement aux effets syst\u00e9miques des compos\u00e9s des fum\u00e9es d'incendies [12] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 191,
                    "end": 195,
                    "text": "[12]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "M\u00e9canismes des manifestations respiratoires"
        },
        {
            "text": "Les m\u00e9canismes de l'inhalation de fum\u00e9es consistent en une association d'une l\u00e9sion thermique directe du visage et des voies a\u00e9riennes sup\u00e9rieures par la vapeur et/ou les gaz chauds et un effet local des gaz irritants, avec des l\u00e9sions chimiques de la trach\u00e9e, des bronches, des alv\u00e9oles et de la muqueuse pulmonaire par inhalation de compos\u00e9s toxiques et/ou de suies (Tableau 1). S'y ajoute enfin une alt\u00e9ration de la capacit\u00e9 de transport en oxyg\u00e8ne de l'h\u00e9moglobine et de son utilisation cellulaire par le monoxyde de carbone et le cyanure.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "M\u00e9canismes des manifestations respiratoires"
        },
        {
            "text": "L'air chaud et la vapeur peuvent provoquer une obstruction laryng\u00e9e et un bronchospasme ; la fum\u00e9e et ses particules des bouchons muqueux, infections, obstructions bronchiques, at\u00e9lectasies et bronchospasme ; les gaz irritants des pneumopathies, un oed\u00e8me pulmonaire et une augmentation de la perm\u00e9abilit\u00e9 capillaire alv\u00e9olaire.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "M\u00e9canismes des manifestations respiratoires"
        },
        {
            "text": "Les l\u00e9sions induites par l'inhalation de fum\u00e9es au niveau des voies a\u00e9riennes sup\u00e9rieures sont principalement des l\u00e9sions thermiques. La chaleur provoque une destruction de la couche \u00e9pith\u00e9liale, d\u00e9nature les prot\u00e9ines et active la cascade du compl\u00e9ment qui s'inscrit dans la r\u00e9ponse inflammatoire. Cela aboutit \u00e0 la production d'esp\u00e8ces r\u00e9actives de l'oxyg\u00e8ne et \u00e0 une augmentation de la perm\u00e9abilit\u00e9 capillaire. \u00c0 la phase initiale, les l\u00e9sions thermiques provoquent un oed\u00e8me et un \u00e9ryth\u00e8me. La r\u00e9action oed\u00e9mateuse va progresser durant les 24 premi\u00e8res heures et peut conduire \u00e0 une obstruction compl\u00e8te des voies a\u00e9riennes sup\u00e9rieures. Les sympt\u00f4mes cliniques peuvent \u00eatre un stridor, une dyspn\u00e9e, voire une d\u00e9tresse respiratoire. L'association \u00e0 une br\u00fblure de la face ou du cou peut aggraver la fonction respiratoire par compression externe et rendre d'autant plus difficile le contr\u00f4le des voies a\u00e9riennes [13] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 914,
                    "end": 918,
                    "text": "[13]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Atteinte des voies a\u00e9riennes sup\u00e9rieures"
        },
        {
            "text": "Les l\u00e9sions thermiques sont rares au niveau des voies a\u00e9riennes inf\u00e9rieures, du fait du r\u00f4le de r\u00e9gulation de la temp\u00e9rature des gaz inhal\u00e9s par la circulation bronchique. La majorit\u00e9 des l\u00e9sions trach\u00e9obronchiques li\u00e9es \u00e0 l'inhalation de fum\u00e9es sont chimiques, en raison de l'inhalation de compos\u00e9s toxiques. Ces br\u00fblures chimiques provoquent une r\u00e9action inflammatoire p\u00e9ribronchique, ainsi qu'une destruction de la barri\u00e8re ciliaire, responsable d'une clairance bronchique diminu\u00e9e. L'agression de l'\u00e9pith\u00e9lium bronchique est aussi \u00e0 l'origine d'une transsudation importante. Des moules bronchiques sont susceptibles de se former \u00e0 partir de d\u00e9bris cellulaires, caillots de fibrine, leucocytes, mucus. Ces moules endobronchiques associ\u00e9s \u00e0 l'oed\u00e8me des voies a\u00e9riennes peuvent \u00eatre \u00e0 l'origine d'at\u00e9lectasies [14] . L'obstruction partielle des bronches par les moules endobronchiques peut induire une hyperinflation par trapping de l'air dans les alv\u00e9oles. L'alt\u00e9ration des rapports ventilation/perfusion et en cons\u00e9quence le shunt intrapulmonaire sont en partie li\u00e9s \u00e0 la perte de la vasoconstriction pulmonaire hypoxique li\u00e9e \u00e0 une production de NO locale [15] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 812,
                    "end": 816,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 1161,
                    "end": 1165,
                    "text": "[15]",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Atteintes bronchiques"
        },
        {
            "text": "L'atteinte parenchymateuse est souvent d\u00e9cal\u00e9e dans le temps par rapport \u00e0 l'atteinte des voies a\u00e9riennes sup\u00e9rieures et inf\u00e9rieures. La formation et le d\u00e9p\u00f4t de fibrine dans les alv\u00e9oles sont caract\u00e9ristiques des inhalations de fum\u00e9es et peuvent induire un SDRA. La fibrine inhibe \u00e9galement les propri\u00e9t\u00e9s du surfactant [16] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 321,
                    "end": 325,
                    "text": "[16]",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Atteinte parenchymateuse"
        },
        {
            "text": "Les deux gaz ayant un retentissement syst\u00e9mique important et accessibles \u00e0 un traitement curatif sp\u00e9cifique au cours de l'inhalation de fum\u00e9es sont le cyanure et le monoxyde de carbone.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Atteintes et toxicit\u00e9s syst\u00e9miques"
        },
        {
            "text": "Le cyanure induit un blocage de la cha\u00eene respiratoire mitochondriale en se liant au complexe cytochrome oxydase. Il emp\u00eache l'utilisation de l'oxyg\u00e8ne pour la conversion du pyruvate en ad\u00e9nosine triphosphate (ATP). Ainsi, en d\u00e9viant la synth\u00e8se de l'ATP vers la glycolyse ana\u00e9robie, la synth\u00e8se d'acide lactique augmente, entra\u00eenant une acidose m\u00e9tabolique. Le cyanure poss\u00e8de \u00e9galement une action cytotoxique directe. C'est un puissant poison cellulaire pouvant rapidement entra\u00eener le d\u00e9c\u00e8s en cas d'intoxication massive.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Intoxication au cyanure"
        },
        {
            "text": "L'exposition au monoxyde de carbone diminue l'affinit\u00e9 de l'h\u00e9moglobine pour l'oxyg\u00e8ne, et donc son transport, et aboutit \u00e0 une hypoxie tissulaire. En effet, le CO a une affinit\u00e9 200 fois sup\u00e9rieure \u00e0 celle de l'oxyg\u00e8ne pour les sites de fixation sur l'h\u00e9moglobine [17] . La liaison du CO \u00e0 l'h\u00e9moglobine d\u00e9place la courbe de dissociation de l'oxyh\u00e9moglobine vers la gauche et modifie sa pente. Le CO a \u00e9galement une action cytotoxique mitochondriale directe.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 265,
                    "end": 269,
                    "text": "[17]",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Intoxication au monoxyde de carbone (CO)"
        },
        {
            "text": "Il n'existe aucun signe clinique pathognomonique de l'inhalation de fum\u00e9es, mais c'est l'association de plusieurs \u00e9l\u00e9ments qui la fera suspecter : un contexte \u00e9vocateur (incendie en milieu clos), une raucit\u00e9 de la voix, une dyspn\u00e9e ou polypn\u00e9e, une anxi\u00e9t\u00e9, des expectorations noires, la pr\u00e9sence de suie dans le pharynx, une br\u00fblure de la face, une d\u00e9sorientation, un trouble de conscience (pouvant aller jusqu'au coma) et un arr\u00eat cardiorespiratoire dans les formes les plus graves.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnostic de syndrome d'inhalation de fum\u00e9es d'incendies"
        },
        {
            "text": "Les sympt\u00f4mes d'intoxication au CO sont le plus souvent non sp\u00e9cifiques : essentiellement neurologiques \u00e0 type de c\u00e9phal\u00e9es, naus\u00e9es, vertiges, asth\u00e9nie, trouble de la conscience. Une dyspn\u00e9e, ainsi qu'une douleur thoracique angineuse ou des modifications ECG isol\u00e9es peuvent \u00eatre pr\u00e9sentes. Le diagnostic est paraclinique et repose sur la mesure de la carboxyh\u00e9moglobine (HbCO > 3-4 % chez le non-fumeur et > 10 % chez le fumeur).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnostic de syndrome d'inhalation de fum\u00e9es d'incendies"
        },
        {
            "text": "La gazom\u00e9trie art\u00e9rielle orientera le diagnostic d'intoxication au cyanure (hyperlactat\u00e9mie > 10 mmol/l et acidose m\u00e9tabolique).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnostic de syndrome d'inhalation de fum\u00e9es d'incendies"
        },
        {
            "text": "Une fibroscopie bronchique sera r\u00e9alis\u00e9e \u00e0 vis\u00e9e diagnostique chez un patient br\u00fbl\u00e9 grave, confirmant le diagnostic d'inhalation de fum\u00e9es d'incendies. Elle permettra de classer les br\u00fblures des voies a\u00e9riennes en diff\u00e9rents grades [18] : \u2022 grade 3 (l\u00e9sions s\u00e9v\u00e8res) : inflammation s\u00e9v\u00e8re avec friabilit\u00e9, importants d\u00e9p\u00f4ts charbonneux, bronchorrh\u00e9e, obstruction bronchique ;",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 232,
                    "end": 236,
                    "text": "[18]",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnostic de syndrome d'inhalation de fum\u00e9es d'incendies"
        },
        {
            "text": "\u2022 grade 4 (l\u00e9sions massives) : alt\u00e9ration de la muqueuse (lambeaux), n\u00e9crose, oblit\u00e9ration endoluminale.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnostic de syndrome d'inhalation de fum\u00e9es d'incendies"
        },
        {
            "text": "Les \u00e9tiologies des pneumonies infectieuses chez les patients br\u00fbl\u00e9s ont deux origines : contamination directe de l'arbre trach\u00e9obronchique par les voies a\u00e9riennes sup\u00e9rieures et contamination h\u00e9matog\u00e8ne.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Autres facteurs associ\u00e9s aux manifestations respiratoires Pneumopathies infectieuses pr\u00e9coces"
        },
        {
            "text": "L'action des m\u00e9diateurs de l'inflammation aboutit \u00e0 une alt\u00e9ration des principales fonctions immunitaires des leucocytes (lymphocytes B et T, monocytes-macrophages), expliquant la plus grande susceptibilit\u00e9 du br\u00fbl\u00e9 aux infections. Par ailleurs, il faut signaler que l'inflammation ainsi activ\u00e9e sera entretenue par les gestes it\u00e9ratifs (pansements, excisions-greffes) ou les infections locales.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Autres facteurs associ\u00e9s aux manifestations respiratoires Pneumopathies infectieuses pr\u00e9coces"
        },
        {
            "text": "Le diagnostic des infections est rendu plus difficile chez les patients br\u00fbl\u00e9s qui pr\u00e9sentent un syndrome inflammatoire clinique et biologique marqu\u00e9 et prolong\u00e9. Ainsi, les marqueurs habituels d'infections, tels la fi\u00e8vre, l'hyperleucocytose ou le dosage de procalcitonine, sont des biomarqueurs souvent pris en d\u00e9faut chez les patients br\u00fbl\u00e9s [19] . Le diagnostic est difficile et repose sur la r\u00e9alisation de pr\u00e9l\u00e8vements bact\u00e9riologiques quantitatifs respiratoires associ\u00e9s \u00e0 un faisceau d'arguments cliniques (aggravation d'une hypox\u00e9mie, apparition d'une image radiologique, majoration du syndrome inflammatoire biologique, modification des s\u00e9cr\u00e9tions\u2026) [20] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 345,
                    "end": 349,
                    "text": "[19]",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 660,
                    "end": 664,
                    "text": "[20]",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Autres facteurs associ\u00e9s aux manifestations respiratoires Pneumopathies infectieuses pr\u00e9coces"
        },
        {
            "text": "La compliance thoracique pari\u00e9tale peut \u00eatre tr\u00e8s diminu\u00e9e en cas de br\u00fblures thoraciques profondes (troisi\u00e8me degr\u00e9/ carbonisation), source d'hypoventilation alv\u00e9olaire et d'hypox\u00e9mie dans les cas les plus s\u00e9v\u00e8res. De la m\u00eame fa\u00e7on que pour une br\u00fblure circulaire d'un membre, des escharrotomies de d\u00e9charge seront alors r\u00e9alis\u00e9es. Ces derni\u00e8res peuvent avoir un effet b\u00e9n\u00e9fique spectaculaire sur la compliance pari\u00e9tale thoracique.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Complications m\u00e9caniques"
        },
        {
            "text": "Un blast peut \u00eatre associ\u00e9 \u00e0 la br\u00fblure selon les circonstances. Ces derni\u00e8res peuvent \u00eatre multiples : accidents du travail, accidents domestiques, suicides, catastrophes, terro-risme, guerre. Un blast est un processus pathologique li\u00e9 \u00e0 une explosion, responsable de l\u00e9sions organiques dues \u00e0 la propagation de l'onde de choc [21] . Un patient br\u00fbl\u00e9 dans un contexte de blast doit jusqu'\u00e0 preuve du contraire \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme un patient polytraumatis\u00e9. Les effets primaires du blast sont li\u00e9s \u00e0 la d\u00e9c\u00e9l\u00e9ration, l'explosion et la surdistension (alv\u00e9olaire en particulier). Au niveau pulmonaire, les effets primaires du blast peuvent induire un oed\u00e8me l\u00e9sionnel [22] , une rupture des voies a\u00e9riennes et/ou vasculaires, une compression des structures intrathoraciques par impact de la paroi [23] et des contusions pulmonaires. L'association d'un blast \u00e0 une br\u00fblure grave majore l'intensit\u00e9 de la r\u00e9action inflammatoire syst\u00e9mique.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 328,
                    "end": 332,
                    "text": "[21]",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 667,
                    "end": 671,
                    "text": "[22]",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                },
                {
                    "start": 796,
                    "end": 800,
                    "text": "[23]",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Blast"
        },
        {
            "text": "La pr\u00e9sence d'un SCA peut rendre la ventilation m\u00e9canique difficile en alt\u00e9rant la compliance thoracopulmonaire et en g\u00e9n\u00e9rant des troubles ventilatoires. Le SCA est d\u00e9fini par une pression intra-abdominale (PIA) sup\u00e9rieure ou \u00e9gale \u00e0 20 mmHg avec au moins une nouvelle d\u00e9faillance d'organe. Son incidence chez les br\u00fbl\u00e9s avec une surface cutan\u00e9e sup\u00e9rieure ou \u00e9gale \u00e0 30 % est de 11 %, avec un taux de mortalit\u00e9 \u00e9lev\u00e9 allant de 44 \u00e0 100 % selon les s\u00e9ries [24] . Les principaux facteurs de risques de d\u00e9velopper un SCA chez le patient br\u00fbl\u00e9 sont : un remplissage vasculaire sup\u00e9rieur \u00e0 300 ml/kg sur les 24 premi\u00e8res heures, une SCB sup\u00e9rieure ou \u00e9gale \u00e0 40 %, des br\u00fblures abdominales \u00e9tendues et des br\u00fblures \u00e9lectriques.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 457,
                    "end": 461,
                    "text": "[24]",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Syndrome compartimental abdominal (SCA)"
        },
        {
            "text": "La pr\u00e9vention du SCA est donc essentielle et repose sur le contr\u00f4le de la balance hyposod\u00e9e en adaptant le remplissage vasculaire aux besoins du malade et en \u00e9vitant les apports trop lib\u00e9raux. Devant un SCA av\u00e9r\u00e9, il existe plusieurs options th\u00e9rapeutiques : positionnement du patient (proclive < 30\u00b0), approfondissement de la s\u00e9dation et de l'analg\u00e9sie, curarisation, aspiration digestive, recours aux diur\u00e9tiques, ultrafiltration, d\u00e9compression abdominale percutan\u00e9e et escharrotomies thoracoabdominales. Le recours \u00e0 la d\u00e9compression chirurgicale de l'abdomen est pr\u00e9conis\u00e9 en cas d'\u00e9chec de ces mesures, mais est rendu tr\u00e8s d\u00e9licat du fait des br\u00fblures cutan\u00e9es souvent pr\u00e9sentes. La pr\u00e9vention du SCA reste donc la mesure phare \u00e0 mettre en oeuvre [25] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 752,
                    "end": 756,
                    "text": "[25]",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Syndrome compartimental abdominal (SCA)"
        },
        {
            "text": "Le patient br\u00fbl\u00e9 grave pr\u00e9sente \u00e0 la phase initiale un choc hypovol\u00e9mique n\u00e9cessitant un remplissage vasculaire massif dans les premi\u00e8res heures de la prise en charge. L'hypovol\u00e9mie est li\u00e9e \u00e0 une exsudation majeure, ainsi qu'\u00e0 une hyperperm\u00e9abilit\u00e9 capillaire li\u00e9e \u00e0 l'agression thermique [26] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 290,
                    "end": 294,
                    "text": "[26]",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prise en charge non sp\u00e9cifique Balance hydrosod\u00e9e"
        },
        {
            "text": "La formule la plus usit\u00e9e pour pr\u00e9dire le remplissage vasculaire n\u00e9cessaire est celle de Baxter du Parkland Hospital [27] . Cette formule estime les besoins en remplissage vasculaire sur la base de 4 ml/kg par pourcentage de surface corporelle br\u00fbl\u00e9e (SCB). La moiti\u00e9 du volume est g\u00e9n\u00e9ralement administr\u00e9e durant les huit premi\u00e8res heures, et l'autre moiti\u00e9 sur les 16 heures suivantes. Cette r\u00e8gle n'est cependant qu'informative, et le remplissage devra \u00eatre adapt\u00e9 \u00e0 chaque patient en fonction des objectifs h\u00e9modynamiques. Dans notre exp\u00e9rience, ce remplissage vasculaire sera mieux guid\u00e9 par un monitorage h\u00e9modynamique, afin de permettre d'en limiter les ajustements n\u00e9cessaires \u00e0 la fois \u00e0 la pr\u00e9vention d'une hypovol\u00e9mie marqu\u00e9e et \u00e0 la pr\u00e9vention d'apports trop lib\u00e9raux si les objectifs h\u00e9modynamiques et de perfusion d'organes sont atteints. Une r\u00e9animation excessive conduirait \u00e0 une majoration de la formation d'oed\u00e8me. L'apport d'albumine reste d\u00e9battu, mais permet une \u00e9pargne en solut\u00e9s cristallo\u00efdes chez les patients avec une br\u00fblure tr\u00e8s \u00e9tendue (> 40 % de la SCB). Il n'existe pas \u00e0 l'heure actuelle dans la litt\u00e9rature de larges \u00e9tudes prospectives sur le sujet.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 117,
                    "end": 121,
                    "text": "[27]",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prise en charge non sp\u00e9cifique Balance hydrosod\u00e9e"
        },
        {
            "text": "L'oxyg\u00e9noth\u00e9rapie sera syst\u00e9matique, et elle sera prolong\u00e9e en cas d'intoxication aux fum\u00e9es d'incendie jusqu'\u00e0 normalisation de la HbCO. La mise sous ventilation m\u00e9canique est syst\u00e9matique en cas de d\u00e9tresse respiratoire ou d'alt\u00e9ration profonde de la vigilance. Il est habituellement recommand\u00e9 de recourir \u00e0 l'intubation \u00ab pr\u00e9ventive \u00bb en cas de br\u00fblures profondes du visage ou du cou associ\u00e9es \u00e0 une inhalation de fum\u00e9es ou de br\u00fblures tr\u00e8s \u00e9tendues (> 40 % de la surface cutan\u00e9e). En effet, en cas d'oed\u00e8me laryng\u00e9, la r\u00e9alisation de ce geste serait rendue plus difficile par l'oed\u00e8me si\u00e9geant au niveau des br\u00fblures. La ventilation m\u00e9canique ne pr\u00e9sente pas de particularit\u00e9s \u00e0 cette phase initiale.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Indications de la ventilation m\u00e9canique"
        },
        {
            "text": "Un SDRA peut appara\u00eetre dans les premiers jours de la prise en charge d'un br\u00fbl\u00e9 grave. Son origine est le plus souvent multifactorielle : inflammation, inhalation (de fum\u00e9es et/ou du contenu gastrique), infectieuse, surcharge hydrique li\u00e9e au remplissage vasculaire massif.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "SDRA"
        },
        {
            "text": "L'association \u00e0 une inhalation de fum\u00e9es d'incendie augmente la probabilit\u00e9 de survenue d'un SDRA dans les 48/72 heures suivantes [28] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 130,
                    "end": 134,
                    "text": "[28]",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "SDRA"
        },
        {
            "text": "Une \u00e9tude de cohorte r\u00e9cente de patients br\u00fbl\u00e9s incluant 151 patients [29] mettait en \u00e9vidence que 40 (26 %) avaient un SDRA selon la d\u00e9finition de Berlin [30] et 27 % une inhalation de fum\u00e9es associ\u00e9e. La mortalit\u00e9 en r\u00e9animation du SDRA \u00e9tait de 20 %. Une \u00e9tude r\u00e9trospective chez des patients militaires br\u00fbl\u00e9s objectivait une pr\u00e9valence de 33 % de SDRA parmi ces patients ventil\u00e9s, dont 33 % d\u00e9c\u00e9daient. La dur\u00e9e moyenne de ventilation m\u00e9canique dans cette \u00e9tude \u00e9tait de 16 \u00b1 25 jours.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 70,
                    "end": 74,
                    "text": "[29]",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                },
                {
                    "start": 155,
                    "end": 159,
                    "text": "[30]",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "SDRA"
        },
        {
            "text": "La prise en charge du SDRA ne diff\u00e8re pas de celle d'un patient de r\u00e9animation non br\u00fbl\u00e9, avec notamment la mise en oeuvre d'une ventilation dite protectrice (e.g. volume courant : 6 ml/kg de poids th\u00e9orique et pression positive expiratoire) [31] . Le posturage des patients, en particulier le d\u00e9cubitus ventral [32] , am\u00e9liore souvent l'h\u00e9matose et la m\u00e9canique ventilatoire et la br\u00fblure ne doit pas \u00eatre un frein \u00e0 sa mise en oeuvre.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 242,
                    "end": 246,
                    "text": "[31]",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                },
                {
                    "start": 312,
                    "end": 316,
                    "text": "[32]",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "SDRA"
        },
        {
            "text": "Le TRALI (transfusion related acute lung injury) a \u00e9t\u00e9 d\u00e9crit chez les patients br\u00fbl\u00e9s [33] . Ces derniers peuvent avoir une coagulopathie durant la phase initiale de la r\u00e9animation et n\u00e9cessiter la transfusion importante de produits sanguins, en particulier au cours des blocs op\u00e9ratoires it\u00e9ratifs.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 87,
                    "end": 91,
                    "text": "[33]",
                    "ref_id": "BIBREF32"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "SDRA"
        },
        {
            "text": "Le NO inhal\u00e9 est pr\u00e9conis\u00e9 par certains auteurs afin de diminuer l'h\u00e9t\u00e9rog\u00e9n\u00e9it\u00e9 des rapports ventilation/perfusion. Une m\u00e9ta-analyse publi\u00e9e par le groupe Cochrane en 2010 mettait en \u00e9vidence l'absence de b\u00e9n\u00e9fice du NO inhal\u00e9 sur la mortalit\u00e9 au cours du SDRA. Seul un effet transitoire sur l'oxyg\u00e9nation durant les 24 premi\u00e8res heures d'utilisation \u00e9tait observ\u00e9 [34] . \u00c0 l'heure actuelle, il n'y a pas de donn\u00e9es sp\u00e9cifiques dans la litt\u00e9rature chez le patient br\u00fbl\u00e9 quant au pronostic associ\u00e9 \u00e0 l'utilisation du NO inhal\u00e9.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 366,
                    "end": 370,
                    "text": "[34]",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Monoxyde d'azote (NO) inhal\u00e9"
        },
        {
            "text": "L'HFO a \u00e9t\u00e9 propos\u00e9e de longue date, en particulier par l'\u00e9quipe canadienne de Cartotto et al., dans le traitement des SDRA et inhalations de fum\u00e9es avec des r\u00e9sultats satisfaisants [35] . Les donn\u00e9es sont cependant contradictoires. De plus, il existe des contraintes li\u00e9es \u00e0 la technique, incluant l'impossibilit\u00e9 d'administrer des a\u00e9rosols. Deux articles parus en 2013 [36, 37] sur l'HFO au cours du SDRA n'incitent pas \u00e0 proposer l'utilisation de l'HFO chez le patient de r\u00e9animation au cours du SDRA.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 182,
                    "end": 186,
                    "text": "[35]",
                    "ref_id": "BIBREF34"
                },
                {
                    "start": 371,
                    "end": 375,
                    "text": "[36,",
                    "ref_id": "BIBREF35"
                },
                {
                    "start": 376,
                    "end": 379,
                    "text": "37]",
                    "ref_id": "BIBREF36"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Ventilation par oscillations \u00e0 haute fr\u00e9quence (HFO)"
        },
        {
            "text": "Une m\u00e9ta-analyse, parue en 2013 [38] , identifiait 29 articles, dont 14 cas rapport\u00e9s de patients br\u00fbl\u00e9s ayant b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'une ECMO dans le cadre d'un SDRA. Le nombre de patients \u00e9tait insuffisant pour conclure sur la place de l'ECMO au cours du SDRA chez le patient br\u00fbl\u00e9. Dans l'attente d'\u00e9tudes de plus large ampleur, il peut \u00eatre propos\u00e9 de retenir les m\u00eames indications chez le patient br\u00fbl\u00e9 que chez le patient non br\u00fbl\u00e9 [39] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 32,
                    "end": 36,
                    "text": "[38]",
                    "ref_id": "BIBREF37"
                },
                {
                    "start": 427,
                    "end": 431,
                    "text": "[39]",
                    "ref_id": "BIBREF38"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Oxyg\u00e9nation par membrane extracorporelle (ECMO)"
        },
        {
            "text": "Intubation endotrach\u00e9ale L'\u00e9valuation des voies a\u00e9riennes comprend la pr\u00e9existence d'anormalit\u00e9s des voies a\u00e9riennes, des l\u00e9sions actuelles des voies a\u00e9riennes (inhalation de fum\u00e9es, oed\u00e8me de la face\u2026) et des signes d'obstruction glottique. La mobilit\u00e9 mandibulaire peut \u00eatre diminu\u00e9e et rendre difficile la laryngoscopie, de m\u00eame qu'une limitation de l'ouverture de bouche par l'oed\u00e8me et/ou le d\u00e9veloppement de contractures. Les pansements de t\u00eate, l'exsudation et la douleur li\u00e9e aux br\u00fblures peuvent g\u00eaner l'application du masque facial pour la ventilation. Une br\u00fblure de la face peut pr\u00e9senter un oed\u00e8me rapidement progressif rendant l'intubation potentiellement difficile. L'intubation peut s'imposer rapidement en pr\u00e9hospitalier, afin de se pr\u00e9munir du risque de r\u00e9duction de la fili\u00e8re laryng\u00e9e. Les signes cliniques devant alerter d'un r\u00e9tr\u00e9cissement de la fili\u00e8re laryng\u00e9e sont une raucit\u00e9 de la voix, un stridor, une dyspn\u00e9e laryng\u00e9e [7, 40, 41] . L'intubation sera r\u00e9alis\u00e9e pr\u00e9cocement en cas de br\u00fblures \u00e9tendues (> 40 % de surface corporelle) et/ou devant la n\u00e9cessit\u00e9 de fortes doses de d\u00e9riv\u00e9s morphiniques compromettant la ventilation spontan\u00e9e pour obtenir une analg\u00e9sie efficace. La pr\u00e9sence de signes de d\u00e9tresse respiratoire, d'autant plus si elle s'accompagne d'une inhalation de fum\u00e9e d'incendie, doit faire poser l'indication d'intubation endotrach\u00e9ale et de ventilation m\u00e9canique.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 947,
                    "end": 950,
                    "text": "[7,",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 951,
                    "end": 954,
                    "text": "40,",
                    "ref_id": "BIBREF39"
                },
                {
                    "start": 955,
                    "end": 958,
                    "text": "41]",
                    "ref_id": "BIBREF40"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abord trach\u00e9al"
        },
        {
            "text": "Pour l'induction anesth\u00e9sique en s\u00e9quence rapide [13] , la succinylcholine peut \u00eatre utilis\u00e9e dans les 24 premi\u00e8res heures. Son utilisation doit \u00eatre prudente par la suite, notamment chez le br\u00fbl\u00e9, du fait de l'augmentation du nombre de r\u00e9cepteurs extrajonctionnels \u00e0 l'ac\u00e9tylcholine, entra\u00eenant une lib\u00e9ration de potassium pendant la d\u00e9polarisation par la succinylcholine, susceptible d'induire ainsi une hyperkali\u00e9mie pouvant conduire \u00e0 un arr\u00eat cardiaque [42] . L'usage du rocuronium \u00e0 la dose de 1,2 mg/kg peut \u00eatre pr\u00e9conis\u00e9 \u00e0 partir de la 24 e heure pour une induction en s\u00e9quence rapide chez le br\u00fbl\u00e9 grave. La fixation de la sonde endotrach\u00e9ale doit faire l'objet d'une attention extr\u00eame au risque d'extubation accidentelle.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 49,
                    "end": 53,
                    "text": "[13]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 458,
                    "end": 462,
                    "text": "[42]",
                    "ref_id": "BIBREF41"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abord trach\u00e9al"
        },
        {
            "text": "Trach\u00e9otomie L'indication d'une trach\u00e9otomie et son d\u00e9lai de r\u00e9alisation diff\u00e8rent selon les \u00e9quipes. Son b\u00e9n\u00e9fice sera toujours \u00e0 mettre en balance avec la morbidit\u00e9 induite potentielle (dysphagie, dysphonie, atteintes trach\u00e9ales) [43] . La r\u00e9alisation pr\u00e9coce d'une trach\u00e9otomie s'impose souvent chez un patient br\u00fbl\u00e9 grave afin notamment de faciliter notamment la gestion des voies a\u00e9riennes au cours des anesth\u00e9sies it\u00e9ratives (pansements, chirurgies) chez un patient pr\u00e9sentant un risque d'intubation difficile, voire impossible, en cas d'extubation accidentelle. Aggarwal et al. ont compar\u00e9 dans une \u00e9tude parue en 2009 [41] des patients br\u00fbl\u00e9s n\u00e9cessitant une ventilation m\u00e9canique b\u00e9n\u00e9ficiant ou non d'une trach\u00e9otomie chirurgicale. Il n'y avait que peu de complications p\u00e9riop\u00e9ratoires.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 232,
                    "end": 236,
                    "text": "[43]",
                    "ref_id": "BIBREF42"
                },
                {
                    "start": 626,
                    "end": 630,
                    "text": "[41]",
                    "ref_id": "BIBREF40"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abord trach\u00e9al"
        },
        {
            "text": "La r\u00e9alisation pr\u00e9coce de la trach\u00e9otomie, chirurgicale ou percutan\u00e9e, semble r\u00e9duire l'apparition de complications tardives \u00e0 type de dysphagie, en particulier chez les patients ayant une br\u00fblure profonde du cou [44] . Gravvanis et al. ont \u00e9tudi\u00e9 les complications apr\u00e8s trach\u00e9otomies (chirurgicales vs percutan\u00e9es) dans une \u00e9tude de cohorte historique [45] . Ils constatent un taux de complications moindre pour les trach\u00e9otomies percutan\u00e9es, avec notamment moins de sepsis \u00e0 point de d\u00e9part pulmonaire (45 vs 68 %). Pour r\u00e9sumer, une trach\u00e9otomie est fr\u00e9quemment r\u00e9alis\u00e9e le plus pr\u00e9cocement possible (< 7 jours) chez les patients br\u00fbl\u00e9s graves (> 40 %) du fait de la dur\u00e9e de ventilation prolong\u00e9e et d'un d'abord trach\u00e9al n\u00e9cessaire pour les actes d'anesth\u00e9sie et de chirurgie r\u00e9p\u00e9t\u00e9s. Pour les br\u00fbl\u00e9s moins graves, une discussion au cas par cas s'impose le plus souvent, en prenant en compte les complications respiratoires et le terrain du patient.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 213,
                    "end": 217,
                    "text": "[44]",
                    "ref_id": "BIBREF43"
                },
                {
                    "start": 354,
                    "end": 358,
                    "text": "[45]",
                    "ref_id": "BIBREF44"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abord trach\u00e9al"
        },
        {
            "text": "Les complications infectieuses sont une menace constante pour les patients br\u00fbl\u00e9s et une cause pr\u00e9dominante de mortalit\u00e9. Les pneumonies acquises sous ventilation m\u00e9canique (PAVM) sont favoris\u00e9es par l'association de br\u00fblures thermiques (induisant une immunosuppression syst\u00e9mique) et de l\u00e9sions par inhalation (l\u00e9sion du tissu local), ainsi que par des dur\u00e9es de ventilation et d'intubation/trach\u00e9otomie prolong\u00e9es. Ainsi, la pr\u00e9vention des PAVM chez les patients br\u00fbl\u00e9s repose, en plus des mesures usuelles chez les patients de r\u00e9animation, sur un traitement pr\u00e9coce de la br\u00fblure et des \u00e9ventuelles l\u00e9sions respiratoires. L'American Burn Association (ABA) a propos\u00e9 des recommandations pour la pr\u00e9vention, le diagnostic et le traitement des PAVM chez les patients br\u00fbl\u00e9s [20] . En effet, le diagnostic de PAVM peut \u00eatre plus difficile chez le patient br\u00fbl\u00e9 en cas de pr\u00e9sence d'un syndrome inflammatoire biologique et d'une fi\u00e8vre non sp\u00e9cifique d'une infection dans ce contexte. Concernant la pr\u00e9vention des PAVM, les recommandations de l'ABA diff\u00e8rent peu de celles de l'ATS [46] . L'ABA pr\u00e9conise pour la pr\u00e9vention des PAVM d'\u00e9viter les intubations et les r\u00e9intubations non n\u00e9cessaires, de mettre en oeuvre des protocoles de s\u00e9dation et de sevrage de la ventilation, d'utiliser des sondes d'intubations sp\u00e9ciales, un antiseptique oral topique (type chlorhexidine), la voie orale pour les sondes endotrach\u00e9ales et gastriques, d'aspirer les s\u00e9cr\u00e9tions sus-glottiques, la position demi-assise et d'\u00e9viter les transfusions non n\u00e9cessaires.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 774,
                    "end": 778,
                    "text": "[20]",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 1080,
                    "end": 1084,
                    "text": "[46]",
                    "ref_id": "BIBREF45"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pr\u00e9vention des \u00e9pisodes septiques respiratoires"
        },
        {
            "text": "Concernant le traitement des PAVM, l'ABA recommande d'initier une antibioth\u00e9rapie \u00e0 large spectre pr\u00e9coce, puis de la d\u00e9sescalader, d'une dur\u00e9e de 8 jours (15 jours si BGN fermentant, SARM ou PAVM r\u00e9currente) et d'instaurer des protocoles locaux de rotation des antibiotiques.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pr\u00e9vention des \u00e9pisodes septiques respiratoires"
        },
        {
            "text": "Des r\u00e9activations virales (HSV, CMV et EBV) peuvent survenir chez les patients br\u00fbl\u00e9s graves [47] . Ces r\u00e9activations virales touchent principalement l'appareil respiratoire bas et semblent associ\u00e9es \u00e0 une surmortalit\u00e9 [48] . Ces r\u00e9activations virales sont peut-\u00eatre favoris\u00e9es par l'immunod\u00e9pression secondaire \u00e0 la br\u00fblure [49, 50] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 93,
                    "end": 97,
                    "text": "[47]",
                    "ref_id": "BIBREF46"
                },
                {
                    "start": 219,
                    "end": 223,
                    "text": "[48]",
                    "ref_id": "BIBREF47"
                },
                {
                    "start": 325,
                    "end": 329,
                    "text": "[49,",
                    "ref_id": "BIBREF48"
                },
                {
                    "start": 330,
                    "end": 333,
                    "text": "50]",
                    "ref_id": "BIBREF49"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pr\u00e9vention des \u00e9pisodes septiques respiratoires"
        },
        {
            "text": "La fibroscopie a un r\u00f4le diagnostique [28] certain chez les patients ayant eu une inhalation de fum\u00e9es. Son r\u00f4le th\u00e9rapeutique pr\u00e9ventif est en revanche tr\u00e8s d\u00e9battu [51] . N\u00e9anmoins, la fibroscopie bronchique pourra s'av\u00e9rer vitale devant une at\u00e9lectasie engendr\u00e9e par des moules bronchiques. La r\u00e9alisation de lavages bronchoalv\u00e9olaires, it\u00e9ratifs ou non, devant la pr\u00e9sence de suie est d\u00e9battue et serait b\u00e9n\u00e9fique selon certains auteurs [51] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 38,
                    "end": 42,
                    "text": "[28]",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                },
                {
                    "start": 166,
                    "end": 170,
                    "text": "[51]",
                    "ref_id": "BIBREF50"
                },
                {
                    "start": 441,
                    "end": 445,
                    "text": "[51]",
                    "ref_id": "BIBREF50"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prise en charge sp\u00e9cifique Fibroscopies bronchiques"
        },
        {
            "text": "Ces patients peuvent pr\u00e9senter une obstruction des voies a\u00e9riennes avec des bouchons muqueux et/ou de suie pouvant n\u00e9cessiter la r\u00e9alisation d'une fibroscopie bronchique en urgence pour lever une at\u00e9lectasie potentiellement tr\u00e8s hypox\u00e9miante. Ces m\u00eames patients peuvent pr\u00e9senter plusieurs jours apr\u00e8s l'inhalation des chutes d'escarres endobronchiques r\u00e9alisant \u00e9galement une obstruction des voies a\u00e9riennes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prise en charge sp\u00e9cifique Fibroscopies bronchiques"
        },
        {
            "text": "Hydroxocobalamine L'int\u00e9r\u00eat de l'administration d'un antidote efficace en cas d'intoxication massive av\u00e9r\u00e9e para\u00eet justifi\u00e9. En France, l'antidote disponible est l'hydroxocobalamine (Cyanokit \u00ae ). L'administration de l'hydroxocobalamine ch\u00e9late le cyanure en induisant la formation de cyanocobalamine (elle-m\u00eame \u00e9limin\u00e9e en plusieurs jours, essentiellement par voie r\u00e9nale). L'hydroxocobalamine a \u00e9galement une affinit\u00e9 pour le monoxyde d'azote (NO), notamment en l'absence de cyanure, avec lequel il entre en comp\u00e9tition. La cons\u00e9quence sera une diminution de la biodisponibilit\u00e9 du NO avec des effets vasoconstricteurs parfois intenses.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Intoxication au cyanure"
        },
        {
            "text": "Si ces effets sont probablement sans grandes cons\u00e9quences chez le sujet sain (une augmentation de la pression sanguine art\u00e9rielle a \u00e9t\u00e9 d\u00e9crite) ou chez le sujet intoxiqu\u00e9 non br\u00fbl\u00e9, l'int\u00e9r\u00eat de son administration chez le patient br\u00fbl\u00e9 grave fait d\u00e9bat [52] . Le cyanure ayant une demi-vie tr\u00e8s courte (environ une heure), les intoxications massives sont souvent rapidement mortelles, et l'int\u00e9r\u00eat de l'administration de l'antidote doit alors \u00eatre \u00e9valu\u00e9 extr\u00eamement rapidement en cas de toxidrome d'intoxication au cyanure. L'int\u00e9r\u00eat de l'administration d'hydroxocobalamine chez le br\u00fbl\u00e9 doit donc \u00eatre r\u00e9fl\u00e9chi et r\u00e9serv\u00e9 aux indications reconnues.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 254,
                    "end": 258,
                    "text": "[52]",
                    "ref_id": "BIBREF51"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Intoxication au cyanure"
        },
        {
            "text": "Les indications \u00e0 l'administration d'hydroxocobalamine sont : patient br\u00fbl\u00e9 en milieu clos avec suspicion d'inhalation de fum\u00e9es d'incendie et en arr\u00eat cardiorespiratoire ou avec une instabilit\u00e9 h\u00e9modynamique et une hyperlactat\u00e9mie (> 8-10 mmol/l). La dose recommand\u00e9e est de 10 g au cours de l'arr\u00eat cardiorespiratoire. En cas d'instabilit\u00e9 h\u00e9modynamique et d'hyperlactat\u00e9mie persistantes, la dose \u00e0 administrer est de 5 g chez l'adulte, \u00e0 renouveler une fois si n\u00e9cessaire. Chez l'enfant, la dose initiale est de 70 mg/kg, pouvant \u00eatre r\u00e9p\u00e9t\u00e9e une fois. En cas d'indication formelle, il faut administrer l'hydroxocobalamine le plus pr\u00e9cocement possible en pr\u00e9hospitalier et ne pas attendre le dosage du lactate en r\u00e9animation.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Intoxication au cyanure"
        },
        {
            "text": "Le traitement sp\u00e9cifique de l'intoxication au CO repose sur une oxyg\u00e9noth\u00e9rapie \u00e0 FiO 2 100 %. La demi-vie de la carboxyh\u00e9moglobine est de quatre heures en air ambiant ; celleci est diminu\u00e9e \u00e0 40-60 minutes en FiO 2 100 %.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Intoxication au monoxyde de carbone"
        },
        {
            "text": "Classiquement, les patients pr\u00e9sentant un trouble de conscience, des signes cliniques neurologiques, cardiaques, respiratoires, psychiques ou une grossesse b\u00e9n\u00e9ficient d'une oxyg\u00e9noth\u00e9rapie hyperbare dans ce contexte. N\u00e9anmoins, l'association de br\u00fblures graves et/ou d'un traumatisme \u00e0 une intoxication au CO impose d'\u00e9valuer le rapport b\u00e9n\u00e9fice/risque de l'oxyg\u00e9noth\u00e9rapie hyperbare. Ainsi, la r\u00e9animation initiale et les incisions de d\u00e9charge ne doivent pas \u00eatre retard\u00e9es ou limit\u00e9es par l'acc\u00e8s pr\u00e9alable au caisson hyperbare. Lors de br\u00fblures graves (\u00e9tendues et/ou profondes) et/ou de traumatismes associ\u00e9s, le rapport b\u00e9n\u00e9fice/ risque est le plus souvent en d\u00e9faveur d'une oxyg\u00e9noth\u00e9rapie hyperbare. Il faut alors privil\u00e9gier le transfert et la prise en charge rapide dans un centre de traitement des br\u00fbl\u00e9s. Dans la majorit\u00e9 des cas, la ventilation en FiO 2 100 % durant la prise en charge pr\u00e9hospitali\u00e8re permet la normalisation de la HbCO \u00e0 l'arriv\u00e9e dans le centre de traitement des br\u00fbl\u00e9s. Une r\u00e9cente m\u00e9ta-analyse de la Cochrane [53] ne mettait pas en \u00e9vidence par ailleurs d'effet b\u00e9n\u00e9fique de l'oxyg\u00e9noth\u00e9rapie hyperbare.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1043,
                    "end": 1047,
                    "text": "[53]",
                    "ref_id": "BIBREF52"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Intoxication au monoxyde de carbone"
        },
        {
            "text": "La n\u00e9bulisation d'ac\u00e9tylcyst\u00e9ine permettrait, en \u00e9vitant la formation des moules bronchiques, de diminuer la fr\u00e9quence des at\u00e9lectasies et de r\u00e9duire l'\u00e9volution vers le SDRA [14] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 175,
                    "end": 179,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "A\u00e9rosols de N-ac\u00e9tyl cyst\u00e9ine"
        },
        {
            "text": "L'inhalation de fum\u00e9e d'incendie induit une inflammation de l'endoth\u00e9lium avec une coagulation endoluminale, des d\u00e9p\u00f4ts de fibrine et des moules endobronchiques. Des \u00e9tudes pr\u00e9cliniques et cliniques sugg\u00e8rent un b\u00e9n\u00e9fice de l'utilisation d'a\u00e9rosols d'h\u00e9parine [54] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 260,
                    "end": 264,
                    "text": "[54]",
                    "ref_id": "BIBREF53"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "A\u00e9rosols d'anticoagulants"
        },
        {
            "text": "Ces r\u00e9sultats demandent \u00e0 \u00eatre confirm\u00e9s sur un plus grand effectif. L'essai randomis\u00e9 contr\u00f4l\u00e9 multicentrique, HEPBURN, qui d\u00e9bute, permettra d'apporter des \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponses [55] (Clinicaltrial NCT01773083). L'administration prophylactique d'antibiotiques ou de cortico\u00efdes n'est pas recommand\u00e9e.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 179,
                    "end": 183,
                    "text": "[55]",
                    "ref_id": "BIBREF54"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "A\u00e9rosols d'anticoagulants"
        },
        {
            "text": "Les complications multiples respiratoires li\u00e9es aux br\u00fblures et/ou \u00e0 l'inhalation de fum\u00e9es repr\u00e9sentent un vrai d\u00e9fi pour le kin\u00e9sith\u00e9rapeute. Un drainage bronchique efficace n\u00e9cessitant une r\u00e9habilitation pr\u00e9coce et intense [56] est indispensable, afin d'\u00e9viter les obstructions bronchiques, les at\u00e9lectasies et les pneumopathies.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 226,
                    "end": 230,
                    "text": "[56]",
                    "ref_id": "BIBREF55"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Kin\u00e9sith\u00e9rapie"
        },
        {
            "text": "L'atteinte respiratoire du patient br\u00fbl\u00e9 grave est polyfactorielle (SIRS, m\u00e9canique, toxique et infectieuse). Elle impose d'\u00eatre vigilant sur l'ensemble de la r\u00e9animation d'organes, en associant des mesures pr\u00e9ventives des complications respiratoires li\u00e9es \u00e0 la br\u00fblure (pr\u00e9vention des PAVM, limitation du remplissage vasculaire\u2026) et une prise en charge multidisciplinaire afin d'en limiter les cons\u00e9quences. Un avis aupr\u00e8s d'un centre sp\u00e9cialis\u00e9 est \u00e0 conseiller, afin de discuter la prise en charge initiale et d'orienter rapidement le patient vers une structure adapt\u00e9e \u00e0 la prise en charge des br\u00fbl\u00e9s graves.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusion"
        },
        {
            "text": "Liens d'int\u00e9r\u00eats : Les auteurs d\u00e9clarent ne pas avoir de lien d'int\u00e9r\u00eat.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusion"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Hospitalisations pour br\u00fblures \u00e0 partir des donn\u00e9es du Programme de m\u00e9dicalisation des syst\u00e8mes d'information, France m\u00e9tropolitaine 2011 et \u00e9volution depuis",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Pasquereau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Th\u00e9lot",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Care of burns victims in Europe",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Wedler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "K\u00fcnzi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "B\u00fcrgi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Meyer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Burns J Int Soc Burn Inj",
            "volume": "25",
            "issn": "",
            "pages": "152--159",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Objective estimates of the probability of death from burn injuries",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Ryan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Schoenfeld",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Thorpe",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "338",
            "issn": "",
            "pages": "362--368",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Benchmarking outcomes in the critically injured burn patient",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Klein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Goverman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Hayden",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Ann Surg",
            "volume": "259",
            "issn": "",
            "pages": "833--874",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Inhalation injury severity and systemic immune perturbations in burned adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Davis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Janus",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Mosier",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Ann Surg",
            "volume": "257",
            "issn": "",
            "pages": "1137--1183",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Initial management of burns",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Monafo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "335",
            "issn": "",
            "pages": "1581--1587",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Critical care of the burn patient: the first 48 hours",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Latenser",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "37",
            "issn": "",
            "pages": "2819--2845",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Pathophysiology of burn shock and burn edema. Total Burn Care",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Kramer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "103--116",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "The burn edema process: current concepts",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Demling",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "J Burn Care Rehabil",
            "volume": "26",
            "issn": "",
            "pages": "207--234",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Effect of inhalation injury on fluid resuscitation requirements after thermal injury",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Navar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Saffle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Warden",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1985,
            "venue": "Am J Surg",
            "volume": "150",
            "issn": "",
            "pages": "716--736",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "ARDS in patients with thermal injury",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Dancey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Hayes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Gomez",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Intensive Care Med",
            "volume": "25",
            "issn": "",
            "pages": "1231--1237",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Pathophysiology, management and treatment of smoke inhalation injury",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Rehberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Maybauer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Enkhbaatar",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Expert Rev Respir Med",
            "volume": "3",
            "issn": "",
            "pages": "283--97",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Pre-burn center management of the burned airway: do we know enough?",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Eastman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Arnoldo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Hunt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Purdue",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "J Burn Care Res",
            "volume": "31",
            "issn": "",
            "pages": "701--706",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Influence of nebulized unfractionated heparin and N-acetylcysteine in acute lung injury after smoke inhalation injury",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Miller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Rivero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ziad",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "J Burn Care Res",
            "volume": "30",
            "issn": "",
            "pages": "249--56",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Pathophysiology of acute lung injury in combined burn and smoke inhalation injury",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Enkhbaatar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Traber",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Clin Sci (Lond)",
            "volume": "107",
            "issn": "",
            "pages": "137--180",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "The pathophysiology of inhalation injury. Total Burn Care",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Traber",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Herndon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Enkhbaatar",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "219--247",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Relative affinity of hemoglobin S and hemoglobin A for carbon monoxide and oxygen",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Rodkey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "O&apos;neal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Collison",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Uddin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1974,
            "venue": "Clin Chem",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "83--87",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Inhalation injury, pulmonary perturbations, and fluid resuscitation",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Endorf",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Gamelli",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "J Burn Care Res",
            "volume": "28",
            "issn": "",
            "pages": "80--83",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Procalcitonin in the burn unit and the diagnosis of infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Seoane",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "P\u00e9rtega",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Galeiras",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Burns",
            "volume": "40",
            "issn": "",
            "pages": "223--232",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "American Burn Association Practice guidelines for prevention, diagnosis, and treatment of ventilator-associated pneumonia (VAP) in burn patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Mosier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Pham",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "J Burn Care Res",
            "volume": "30",
            "issn": "",
            "pages": "910--938",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Explosions and blast injuries",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Wightman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Gladish",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Ann Emerg Med",
            "volume": "37",
            "issn": "",
            "pages": "664--78",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Disseminated intravascular coagulation and hypopotassemia associated with blast lung injury",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Melzer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Hersch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Fischer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Hershko",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1986,
            "venue": "Chest",
            "volume": "89",
            "issn": "",
            "pages": "690--693",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Blast injuries of the lungs",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Coppel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1976,
            "venue": "Br J Surg",
            "volume": "63",
            "issn": "",
            "pages": "735--742",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "A comparison of Ringer's lactate and acetate solutions and resuscitative effects on splanchnic dysoxia in patients with extensive burns",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Aoki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Yoshino",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Yoh",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Burns",
            "volume": "36",
            "issn": "",
            "pages": "1080--1085",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Intraabdominal hypertension and the abdominal compartment syndrome: updated consensus definitions and clinical practice guidelines from the World Society of the Abdominal Compartment Syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Kirkpatrick",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Roberts",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Waele",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Intensive Care Med",
            "volume": "39",
            "issn": "",
            "pages": "1190--206",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Early fluid resuscitation improves outcomes in severely burned children",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Barrow",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Jeschke",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Herndon",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Resuscitation",
            "volume": "45",
            "issn": "",
            "pages": "91--97",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "Fluid volume and electrolyte changes of the early postburn period",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Baxter",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1974,
            "venue": "Clin Plast Surg",
            "volume": "1",
            "issn": "",
            "pages": "693--703",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "Predictive value of bronchoscopy in assessing the severity of inhalation injury",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Mosier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Pham",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Park",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "J Burn Care Res",
            "volume": "33",
            "issn": "",
            "pages": "65--73",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "Comparison of the Berlin definition with the American European Consensus definition for acute respiratory distress syndrome in burn patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Bordes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Lacroix",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Esnault",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Burns",
            "volume": "40",
            "issn": "",
            "pages": "562--569",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "Acute respiratory distress syndrome: the Berlin Definition",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Ards Definition Task Force",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Ranieri",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Rubenfeld",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "307",
            "issn": "",
            "pages": "2526--2559",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF30": {
            "ref_id": "b30",
            "title": "Low-tidal-volume ventilation as a strategy to reduce ventilator-associated injury in ALI and ARDS",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Peck",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Koppelman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "J Burn Care Res",
            "volume": "30",
            "issn": "",
            "pages": "172--177",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF31": {
            "ref_id": "b31",
            "title": "Prone positioning improves oxygenation in adult burn patients with severe acute respiratory distress syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Hale",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Cannon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Batchinsky",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "J Trauma Acute Care Surg",
            "volume": "72",
            "issn": "",
            "pages": "1634--1643",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF32": {
            "ref_id": "b32",
            "title": "Transfusionrelated acute lung injury in patients with burns",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Higgins",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Fowler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Callum",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Cartotto",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "J Burn Care Res",
            "volume": "28",
            "issn": "",
            "pages": "56--64",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF33": {
            "ref_id": "b33",
            "title": "Inhaled nitric oxide for acute respiratory distress syndrome (ARDS) and acute lung injury in children and adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Afshari",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Brok",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "M\u00f8ller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Wetterslev",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Cochrane Database Syst Rev",
            "volume": "7",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF34": {
            "ref_id": "b34",
            "title": "Oscillation after inhalation: high frequency oscillatory ventilation in burn patients with the acute respiratory distress syndrome and co-existing smoke inhalation injury",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Cartotto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Walia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ellis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Fowler",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "J Burn Care Res",
            "volume": "30",
            "issn": "",
            "pages": "119--146",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF35": {
            "ref_id": "b35",
            "title": "High-frequency oscillation for acute respiratory distress syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Young",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Lamb",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Shah",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "368",
            "issn": "",
            "pages": "806--819",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF36": {
            "ref_id": "b36",
            "title": "High-frequency oscillation in early acute respiratory distress syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Ferguson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Cook",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Guyatt",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "368",
            "issn": "",
            "pages": "795--805",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF37": {
            "ref_id": "b37",
            "title": "Extracorporeal membrane oxygenation in burn and smoke inhalation injury",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Asmussen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Maybauer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Fraser",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Burns",
            "volume": "39",
            "issn": "",
            "pages": "429--464",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF38": {
            "ref_id": "b38",
            "title": "Extracorporeal life support for patients with acute respiratory distress syndrome: report of a Consensus Conference",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Richard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Argaud",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Blet",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "",
            "volume": "4",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF39": {
            "ref_id": "b39",
            "title": "Fibreoptic bronchoscopy in routine clinical practice in confirming the diagnosis and treatment of inhalation burns",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Marek",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Piotr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Stanis\u0142aw",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Burns",
            "volume": "33",
            "issn": "",
            "pages": "554--60",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF40": {
            "ref_id": "b40",
            "title": "Tracheostomy in burns patients revisited",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Aggarwal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Smailes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Dziewulski",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Burns",
            "volume": "35",
            "issn": "",
            "pages": "962--968",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF41": {
            "ref_id": "b41",
            "title": "Nicotinic acetylcholine receptor gene expression is altered in burn patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Osta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "El-Osta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Pezhman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Anesth Analg",
            "volume": "110",
            "issn": "",
            "pages": "1355--1364",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF42": {
            "ref_id": "b42",
            "title": "The severe burns patient with tracheostomy: implications for management of dysphagia, dysphonia and laryngotracheal pathology",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Clayton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Kennedy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Maitz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Burns",
            "volume": "36",
            "issn": "",
            "pages": "850--855",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF43": {
            "ref_id": "b43",
            "title": "Percutaneous dilational and surgical tracheostomy in burn patients: incidence of complications and dysphagia",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Smailes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ives",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Richardson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Burns",
            "volume": "40",
            "issn": "",
            "pages": "436--478",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF44": {
            "ref_id": "b44",
            "title": "Percutaneous versus Conventional Tracheostomy in Burned Patients with Inhalation Injury",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Gravvanis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Tsoutsos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Iconomou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Papadopoulos",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "World J Surg",
            "volume": "29",
            "issn": "",
            "pages": "1571--1576",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF45": {
            "ref_id": "b45",
            "title": "Guidelines for the management of adults with hospital-acquired, ventilator-associated, and healthcareassociated pneumonia",
            "authors": [],
            "year": 2005,
            "venue": "Infectious Diseases Society of America",
            "volume": "171",
            "issn": "",
            "pages": "388--416",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF46": {
            "ref_id": "b46",
            "title": "Cytomegalovirus reactivation in critically ill immunocompetent patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Limaye",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Kirby",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Rubenfeld",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "300",
            "issn": "",
            "pages": "413--435",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF47": {
            "ref_id": "b47",
            "title": "Contribution of bacterial and viral infections to attributable mortality in patients with severe burns: an autopsy series",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "D&apos;avignon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Hogan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Murray",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Burns",
            "volume": "36",
            "issn": "",
            "pages": "773--782",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF48": {
            "ref_id": "b48",
            "title": "Early pulmonary immune hyporesponsiveness is associated with mortality after burn and smoke inhalation injury",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Davis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Albright",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Carter",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "J Burn Care Res",
            "volume": "33",
            "issn": "",
            "pages": "26--35",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF49": {
            "ref_id": "b49",
            "title": "Macrophages and post-burn immune dysfunction",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Schwacha",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Burns",
            "volume": "29",
            "issn": "",
            "pages": "1--14",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF50": {
            "ref_id": "b50",
            "title": "The utility of bronchoscopy after inhalation injury complicated by pneumonia in burn patients: results from the National Burn Repository",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Carr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Phillips",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Bowling",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "J Burn Care Res",
            "volume": "30",
            "issn": "",
            "pages": "967--74",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF51": {
            "ref_id": "b51",
            "title": "Use of cyanide antidotes in burn patients with suspected inhalation injuries in North America: a cross-sectional survey",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Dumestre",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Nickerson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "J Burn Care Res",
            "volume": "35",
            "issn": "",
            "pages": "112--119",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF52": {
            "ref_id": "b52",
            "title": "Hyperbaric oxygen for carbon monoxide poisoning",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Buckley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Juurlink",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Isbister",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Cochrane Database Syst Rev",
            "volume": "4",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF53": {
            "ref_id": "b53",
            "title": "Inhaled anticoagulation regimens for the treatment of smoke inhalation-associated acute lung injury: a systematic review",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Miller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Elamin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Suffredini",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "42",
            "issn": "",
            "pages": "413--422",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF54": {
            "ref_id": "b54",
            "title": "HEPBURNinvestigating the efficacy and safety of nebulized heparin versus placebo in burn patients with inhalation trauma: study protocol for a multi-center randomized controlled trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Glas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Muller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Binnekade",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Trials",
            "volume": "15",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF55": {
            "ref_id": "b55",
            "title": "Respiratory care. Total Burn Care",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Mlcak",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Hegde",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Herndon",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "239--287",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "Physiopathologie respiratoire des l\u00e9sions thermiques et d'inhalation de fum\u00e9es Tableau",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF1": {
            "text": "grade 0 : absence de l\u00e9sions ; \u2022 grade 1 (l\u00e9sions l\u00e9g\u00e8res) : zones \u00e9ryth\u00e9mateuses mineures, d\u00e9p\u00f4ts charbonneux au niveau des bronches proximales et/ou distales ;",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "28 % pour les br\u00fblures sup\u00e9rieures \u00e0 30 % de la surface corporelle. Le pronostic s'est toutefois beaucoup am\u00e9lior\u00e9 au cours des trois derni\u00e8res d\u00e9cennies du fait des progr\u00e8s des techniques de r\u00e9animation et de chirurgie. La surface cutan\u00e9e br\u00fbl\u00e9e n'est plus, le plus souvent, un frein au traitement des patients. En 2011, l'\u00e2ge m\u00e9dian des patients \u00e9tait de 27 ans. Les br\u00fblures les plus graves \u00e9taient observ\u00e9es chez les patients les plus \u00e2g\u00e9s. Les patients \u00e2g\u00e9s de 50-79 ans (21 % des patients en CTB) repr\u00e9sentaient 35 % des br\u00fbl\u00e9s graves en CTB. La moiti\u00e9 des patients en CTB, victimes de br\u00fblures graves, avaient des dur\u00e9es d'hospitalisation de plus de 30 jours. L'\u00e2ge moyen des personnes d\u00e9c\u00e9d\u00e9es \u00e9tait de 63,7 ans soit deux fois plus \u00e9lev\u00e9 que l'\u00e2ge moyen de l'ensemble des patients victimes de br\u00fblures (30,4 ans). Le risque de d\u00e9c\u00e9der suite \u00e0 une hospitalisation pour br\u00fblure augmentait avec l'\u00e2ge. Les personnes \u00e2g\u00e9es de 65 \u00e0 84 ans et celles \u00e2g\u00e9es de 85 ans et plus, hospitalis\u00e9es pour br\u00fblures, avaient respectivement 8 et 25 fois plus de risques de d\u00e9c\u00e9der que les personnes \u00e2g\u00e9es de 25 \u00e0 44 ans.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "1 Compos\u00e9s toxiques des fum\u00e9es d'incendie",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}