{
    "paper_id": "8ffa31fb209de06dffc8d147f0bf7754ffba4bb7",
    "metadata": {
        "title": "Patientenbetreuungsprogramms durch Diabetiker 74 sowie einer App zur Langzeitaufzeichnung der Herzfrequenz bei Herzrhythmusst\u00f6rungen 75",
        "authors": [
            {
                "first": "Rechtsanwalt",
                "middle": [
                    "Tobias"
                ],
                "last": "Witte",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "Witte, Ressourcenknappheit und Verteilungsgerechtigkeit im Seuchenfall MedR (2015) 33: 491-495 491",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "In ihrem Gr\u00fcnbuch identifizierte die Kommission diverse Hindernisse f\u00fcr die Aussch\u00f6pfung des Entwicklungspotenzials von mHealth-L\u00f6sungen. Kl\u00e4rungsbedarf besteht insbesondere hinsichtlich medizinprodukterechtlicher Abgrenzungsfragen und der Sicherheitsanforderungen an Apps. Zur Schaffung von Investitionsanreizen ist ferner die Kostenerstattungsfrage zu beantworten. Die Interoperabilit\u00e4t zwischen mHealth-Produkten und Gesundheitsnetzen ist eine technische wie rechtliche Aufgabe.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "III. Ausblick"
        },
        {
            "text": "Die Stellungnahmen der Interessenvertreter zum Gr\u00fcnbuch zeigen unterschiedliche Strategien hinsichtlich der Regulierung auf. Die Vorschl\u00e4ge reichen von der Schaffung verbindlicher Abgrenzungsbestimmungen und Sonderregelungen f\u00fcr Lifestyle-und Wellbeing-Apps \u00fcber die Pr\u00fcfung medizinischer Apps durch eine benannte Stelle 76 bis hin zur Regulierung von Apps f\u00fcr das pers\u00f6nliche Wohlbefinden 77 . Angelehnt an die US-Regulierung wird ferner vorgeschlagen, die \u00dcberwachung von Apps mit marginalem Gesundheitsrisiko in das Ermessen der Beh\u00f6rden zu stellen 78 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "III. Ausblick"
        },
        {
            "text": "Die Sicherheit und das Anwendervertrauen k\u00f6nnten private und \u00f6ffentliche Zertifizierungsprogramme st\u00e4rken. Beispielhaft ist eine Sicherheitspr\u00fcfung durch die britische NHS health apps library, deren Register mittlerweile \u00fcber 100 Apps umfasst 79 . Hinsichtlich datenschutzrechtlicher Anforderungen bietet der T\u00dcV Rheinland eine freiwillige Zertifizierung an 80 . Zur Sicherung gesundheitsbezogener Daten wird die Standardisierung technologischer Verschl\u00fcsselungs-und Authentifizierungsverfahren gefordert 81 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "III. Ausblick"
        },
        {
            "text": "Der Referentenentwurf zur Umsetzung der Telematikinfra struktur der gesetzlichen Krankenversicherung spart Rechtsfragen der Einbindung von mHealth-Apps in die Regelversorgung der GKV noch aus. Das Gesetzgebungsverfahren bleibt abzuwarten. Zu verfolgen bleibt auch, ob und in welchem Ausma\u00df die Ergebnisse der europ\u00e4ischen Konsultation in ein Gesetzgebungsverfahren einflie\u00dfen und in wie weit das nationale Fernbehandlungsverbot dem US-amerikanischen Usus entsprechend den technischen M\u00f6glichkeiten weichen wird.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "III. Ausblick"
        },
        {
            "text": "Zu erw\u00e4hnen ist schlie\u00dflich, dass das aktuelle Thema beh\u00f6rdlicherseits aufgegriffen worden ist und das BfArM im M\u00e4rz 2015 im Rahmen der \"BfArM im Dialog: Medical Apps\"-Veranstaltung Chancen wie auch Risiken gemeinsam mit Vertretern aus Anwendung, Forschung, Wirtschaft und Politik diskutiert hat 82 . ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "III. Ausblick"
        },
        {
            "text": "In Europa traten in den letzten Jahren SARS 1 , die sog. Schweinegrippe 2 und EHEC auf, in Westafrika w\u00fctet seit Monaten eine verheerende Ebola-Epidemie 3 und Madagaskar verzeichnet einen neuerlichen Ausbruch der Pest: Die Seuchen kehren zur\u00fcck 4 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "I. Das steigende Pandemierisiko"
        },
        {
            "text": "Hauptgrund daf\u00fcr ist die mit der Globalisierung einhergehende st\u00e4rkere Vernetzung der Welt, die aufgrund der hohen menschlichen Mobilit\u00e4t zu einer nie dagewesenen Steigerung der weltweiten Infektionsdynamik f\u00fchrt 5 . Dadurch werden Infektionsrisiken, die immer schon bestanden, von der lokalen und regionalen auf die globale Ebene getragen. Zu diesen klassischen Infektionsrisiken geh\u00f6ren zum einen erhebliche Hygienedefizite, vor allem in s\u00fcdamerikanischen und asiatischen Megacities 6 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "I. Das steigende Pandemierisiko"
        },
        {
            "text": "Hinzu kommen zum anderen prim\u00e4r in Entwicklungsl\u00e4ndern fragw\u00fcrdige Tierzucht-und Tierhaltungspraktiken 7 . Ein weithin untersch\u00e4tztes Problem ist ferner die traditionelle Jagd auf \"Bushmeat\", also auf solche Tierarten in Dschungelgebieten, durch die eine \u00dcbertragung neuartiger Krankheitserreger vom Tier zum Menschen m\u00f6glich ist 8 . ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "I. Das steigende Pandemierisiko"
        },
        {
            "text": "Auch jenseits der Ebola-Epidemie stellt sich beispielsweise f\u00fcr Infektionskrankheiten, zu deren Bek\u00e4mpfung bereits Impfstoffe oder antivirale Arzneimittel entwickelt wurden, zum einen die Frage, in welchem Umfang diese Gegenmittel pr\u00e4ventiv bevorratet werden. Zum anderen ist in jeder seuchenbedingten Knappheitssituation, sei es eine Knappheit von Impfstoffen oder von qualifizierten Rettungswagen, das Problem zu kl\u00e4ren, anhand welcher Priorisierungsregelung 14 ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 461,
                    "end": 463,
                    "text": "14",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "III. Herausforderung f\u00fcr die Rechtsordnung"
        },
        {
            "text": "Das Kernproblem des Allokationsma\u00dfstabs de lege ferenda liegt darin, dass Gesundheitsleistungen -beispielsweise antipandemische Impfstoffe 32 , Zugang zu Isolierstationen, antivirale Arzneimittel -einer Patienten-bzw. Bev\u00f6lkerungsgruppe aufgrund der Knappheit zwingend versagt werden m\u00fcssen, w\u00e4hrend eine andere Gruppe sie erh\u00e4lt. Im schlimmsten Fall bedeutet das Vorenthalten der Seuchenschutzressourcen die der Knappheit geschuldete faktische Inkaufnahme des Todes von Personen der anderen Gruppe. Diesem Grundproblem muss sich auf rechtsethischem und verfassungsrechtlichem Wege gen\u00e4hert werden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "VI. Normativer Ma\u00dfstab"
        },
        {
            "text": "Fraglich ist, welches Prim\u00e4rziel der Staat mit der Verteilung im Katastrophenfall verfolgen darf und soll. Als Leitmotiv wird regelm\u00e4\u00dfig die Maximierung genannt, also die m\u00f6glichst umfassende Erh\u00f6hung der \u00dcberlebendenzahl 33 . Dieses sog. \"save the most lives\"-Prinzip erfreut sich allge-mein einer breiten, kritischen rechtsphilosophischen und medizinethischen Diskussion 34 , bedarf f\u00fcr den Sonderfall einer schweren Seuche aber spezifischer Anpassungen. Bei Pandemien handelt es sich um soziale Grenzsituationen mit potentiell extremen Opferzahlen; entsprechend hoch ist auch die Belastung des Gesundheitswesens, insbesondere des Krankenhaussektors 35 , sowie der sonstigen Infrastruktur. Daher liegt im Pandemiefall die vorrangige Immunisierung des medizinischen Personals nahe 36 . Diese \"Rettung der Retter\" 37 ist wesentliches Merkmal einer praktischen Anwendung der Maximierungsformel. Andere Priorisierungssysteme wie beispielsweise der sog. \"Birkenhead Drill\" (\"Frauen und Kinder zuerst\") 38 oder das Dringlichkeits-bzw. \"save the worst off\"-Prinzip 39 sind jedoch in Knappheitssituationen ebenso denkbar 40 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Anwendbarkeit der Maximierungsformel im Pandemiefall"
        },
        {
            "text": "Gegen die Anwendbarkeit des \"save the most lives\"-Prinzips spricht, dass eine Erh\u00f6hung von Menschenleben immer ein \"Gegeneinanderaufrechnen\" bedeute, was aufgrund des verfassungsrechtlichen Saldierungsverbots (Art. 1 Abs. 1 GG) und des Grundsatzes der Lebenswertindifferenz (Art. 3 GG) uneingeschr\u00e4nkt unzul\u00e4ssig sei 41 . 44 . Grundrechte als subjektive Rechte seien rechtstheoretisch hingegen strikt antiutilitaristisch konzipiert 45 . F\u00fcr eine Anwendung der Maximierungsformel im Seuchenfall spricht zun\u00e4chst die Fassung des Art. 2 Abs. 2 S. 1, 3 GG. Im Wege der Wortlautauslegung muss n\u00fcchtern festgehalten werden, dass auch das Grundrecht auf Leben einem einfachen Gesetzesvorbehalt unterliegt. Hiermit einhergehend hat das BVerfG \"das menschliche Leben als \u201aeinen', richtigerweise aber nicht als \u201aden' H\u00f6chstwert klassifiziert\" 46 . Es gibt G\u00fcter von Verfassungsrang, die auf gleicher Ebene stehen wie das Leben des Einzelnen 47 . Taupitz nennt hier bezugnehmend auf einen Beschluss des BVerfG zur Fortsetzung der Strafvollstreckung gegen freigepresste Straft\u00e4ter 48 beispielsweise die Funktionsf\u00e4higkeit der Strafrechtspflege 49 . Hieran zeigt sich, dass das Lebensrecht, entgegen vielfachen anderslautenden \u00c4u\u00dferungen, de facto nicht absolut gesch\u00fctzt ist. Gesetzliche Grenzen findet es beispielsweise bereits bei der Notwehr oder dem Notstand sowie im finalen Rettungsschuss 50 . Als weiteres Gut von Verfassungsrang, das auf ebenso hoher Ebene angesiedelt werden muss wie das Leben, ist die Funktionsf\u00e4higkeit des Rechtsstaats an sich zu nennen. Pawlik spricht in diesem Zusammenhang von der \"Existenz bzw. der verfassungsrechtlichen Identit\u00e4t des Staates selbst\" 51 . Um nichts anderes geht es im Extremfall einer schwerwiegenden Pandemie.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 322,
                    "end": 324,
                    "text": "44",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 432,
                    "end": 434,
                    "text": "45",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 833,
                    "end": 835,
                    "text": "46",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Anwendbarkeit der Maximierungsformel im Pandemiefall"
        },
        {
            "text": "Die Argumentationslinie gegen die Maximierungsformel ist zu entkr\u00e4ften, indem man sich dem Problem mit einem praktischen Blick n\u00e4hert: Stellt der Staat eine Priorisierung f\u00fcr den Zugang zu Impfstoffen auf, wird damit festgelegt, welche Gruppen eine Beg\u00fcnstigung erhalten und damit aus dem gleichsam nat\u00fcrlichen Lauf der pandemischen Situation herausgehoben werden. Unabh\u00e4ngig davon stehen die anderen, posteriorisierten Personen: Ihnen geschieht nichts anderes als ohne das Aufstellen einer irgendwie gearteten Rangfolge 52 . Der Zweck der Priorisierung infolge einer Anwendung der Maximierungsformel zielt einzig auf die damit zu gew\u00e4hrleistende Einsatzf\u00e4higkeit der Retter ab; eine Instrumentalisierung der Posteriorisierten ist damit nicht gegeben. Diejenigen, die nicht (sofort, aber sp\u00e4ter) beispielsweise geimpft werden, werden gerade nicht zum staatlichen Mittel degradiert. Es findet gerade kein beh\u00f6rdlich angeordneter Abschuss Unschuldiger statt, der unbestritten eine mit der Menschenw\u00fcrdegarantie des Art. 1 Abs. 1 GG unvereinbare staatliche Handlung darstellen w\u00fcrde. Vielmehr wird in einem schweren Seuchenfall staatlicherseits in Aus\u00fcbung der Schutzpflicht versucht, durch m\u00f6glichst lange Aufrechterhaltung der infrastrukturellen Ordnung einen in der Extremsituation noch maximal m\u00f6glichen Rechtsg\u00fcterschutz f\u00fcr die Gesamtgesellschaft zu gew\u00e4hrleisten 53 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Anwendbarkeit der Maximierungsformel im Pandemiefall"
        },
        {
            "text": "Ist die Steigerung der \u00dcberlebendenzahl das Leitmotiv der Ressourcenverteilung im Pandemiefall, lassen sich daraus Konsequenzen f\u00fcr die dabei anzulegenden konkreten Verteilungskriterien ziehen. Verfehlt w\u00e4re es jedoch, aus der hier dargestellten Verfassungsm\u00e4\u00dfigkeit der Maximierungsformel abzuleiten, dass im Seuchenfall unterschiedslos alle Allokationskriterien, die die Maximierung f\u00f6rdern, per se verfassungsgem\u00e4\u00df seien 54 . Im juristischen und medizinethischen Schrifttum wird eine gro\u00dfe Zahl an grunds\u00e4tzlich denkbaren Verteilungskriterien diskutiert 55 , die von der \"sozialen Wertigkeit\" 56 \u00fcber den Zufall 57 , das Alter 58 , die \"Qualit\u00e4tsorientierte Lebensjahrerwartung\" 59 bis hin zur \"erwartbaren \u00dcberlebensdauer\" 60 reichen. Bereits an den Bezeichnungen wird deutlich, dass die meisten dieser Kriterien zur Rechtfertigung einer Ungleichbehandlung i. S. des Art. 3 Abs. 1 GG keine sachlichen Gr\u00fcnde darstellen k\u00f6nnen 61 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 424,
                    "end": 426,
                    "text": "54",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 930,
                    "end": 932,
                    "text": "61",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Zul\u00e4ssige Verteilungskriterien"
        },
        {
            "text": "Anders ist die Situation bei folgenden Kriterien zu bewerten: Die Wichtigkeit f\u00fcr Gesundheitswesen und \u00f6ffentliche Ordnung (Schl\u00fcsselpersonal), die medizinische Dringlichkeit (Risikogruppen) und die F\u00f6rderung der Infektionszahlen (Ansteckungsmultiplikatoren) sind Kriterien, die sowohl das Erfordernis der \u00dcberlebendenzahlerh\u00f6hung umsetzen als auch verfassungsm\u00e4\u00dfigen Anforderungen gen\u00fcgen. Dabei handelt es sich um Rahmenkriterien, deren gesetzliche Normierung einen Orientierungsma\u00dfstab f\u00fcr die detaillierte Ressourcenverteilung im konkreten Katastrophenfall darstellen k\u00f6nnte. Dem oben bereits angesprochenen Schl\u00fcsselpersonal, also vor allem dem medizinischen Personal sowie, im Rang nachfolgend, sonstigem Infrastrukturpersonal (Polizei, Feuerwehr, Katastrophenschutz) m\u00fcsste eine solche Verteilungsregelung den h\u00f6chsten Rang einr\u00e4umen. Die Priorisierung des Schl\u00fcsselpersonals tr\u00e4gt bereits den Keim der Vermeidung des weiteren Sterbens in sich. Der Not geschuldet muss der Staat eine belastende Auswahlentscheidung treffen, und die bestm\u00f6glich zu treffende Entscheidung ist die, die die Not am effektivsten behebt, um den Normalzustand und die gr\u00f6\u00dftm\u00f6gliche Grundrechtsgew\u00e4hrleistung f\u00fcr alle schnellstm\u00f6glich wieder zu erreichen. Effektiv bei der Behebung der Notlage durch Sicherstellung elementarer gesundheitlicher und infrastruktureller Dienste k\u00f6nnen nur diejenigen Personen sein, deren Profession diese Dienste sind. Es handelt sich daher nicht um eine unzul\u00e4ssige materiale Lebensbewertung hinsichtlich einer irgendwie gearteten \"sozialen Wertigkeit\", sondern vielmehr um eine sachlich begr\u00fcndete Auswahl anhand des instrumentellen Werts der priorisierten Schl\u00fcsselpersonen 62 . b) Risikogruppen Die Risikogruppen, also diejenigen Personengruppen, bei denen ein schwerer Verlauf der Infektionskrankheit medizinisch am wahrscheinlichsten ist, k\u00f6nnten an zweiter Stelle der Allokationsreihenfolge verortet werden. Das dabei zugrunde liegende Differenzierungskriterium ist die medizinische Dringlichkeit, also die Gef\u00e4hrdungslage 63 . Die staatliche Schutzpflicht ist grunds\u00e4tzlich umso intensiver berufen, je h\u00f6her die Gef\u00e4hrdungslage einzustufen ist 64 . F\u00fcr Gutmann ist daher die Gef\u00e4hrdungslage des Patienten das \"prim\u00e4re Kriterium der Priorisierung\" in der allgemeinen Gesundheitsversorgung 65 . Ein au\u00dfergew\u00f6hnlicher Katastrophenfall wie eine Pandemie, bei der die \u00f6ffentliche Gesundheit und das Staatswesen per se bedroht sind, vermag eine tempor\u00e4re Abkehr von der Zugrundelegung der reinen medizinischen Dringlichkeit zur Erreichung des Allokationsziels -Steigerung der \u00dcberlebendenzahlzu rechtfertigen. Vor diesem Hintergrund stellt sich das Dringlichkeitsprinzip als logische Konsequenz des Allokationsziels dar: Wer m\u00f6glichst viele Leben retten will, muss da ansetzen, wo die zu rettenden Leben am ehesten bedroht sind. Die Versorgung der Risikogruppen nach dem Schl\u00fcsselpersonal und vor den Infektionsmultiplikatoren ist vor diesem Hintergrund nicht willk\u00fcrlich i. S. des Art. 3 Abs. 1 GG.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 2164,
                    "end": 2166,
                    "text": "64",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                },
                {
                    "start": 2308,
                    "end": 2310,
                    "text": "65",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Zul\u00e4ssige Verteilungskriterien"
        },
        {
            "text": "Den \"Personen in Einrichtungen mit umfangreichem Pu blikums verkehr sowie Personen, die als m\u00f6gliche Infektionsquelle f\u00fcr von ihnen betreute ungeimpfte Risikopersonen fungieren k\u00f6nnen\" 66 spricht der Gemeinsame Bundesausschuss (GBA) bereits in Normalzeiten einen Anspruch auf \u00dcbernahme der Kosten f\u00fcr Schutzimpfungen gegen die saisonale Influenza gem. \u00a7 20 d Abs. 1 SGB V zu. Wenn diese Personengruppen bereits innerhalb der Bek\u00e4mpfung der allj\u00e4hrlichen saisonalen Influenza gesondert behandelt werden, dann muss dies erst recht f\u00fcr die Bek\u00e4mpfung einer pandemischen Infektionskrankheit gelten, potenzieren sich doch in diesem Fall die Gefahren. Die epidemiologische Wirksamkeit einer hochrangigen Impfung der genannten Multiplikatoren konnte durch mathematische Modelle zudem f\u00fcr die \"Asia-Pandemie\" 1957 und f\u00fcr die \"Hong Kong-Pandemie\" 1968-1970 in den USA nachgewiesen werden 67 . Dem Allokationsziel der Minimierung der Krankheitslast und Sterblichkeit ist durch eine Vergabe von Vakzinen dort, wo die seuchenspezifische Dynamik zu einer erh\u00f6hten Ausbreitung der Krankheit f\u00fchrt, sehr viel besser gedient als in der Normalbev\u00f6lkerung. Die Unterschiede zwischen beiden Gruppen sind wie gezeigt erheblich, sodass eine Abw\u00e4gung zwischen den Gruppenunterschieden und der Intensit\u00e4t der Ungleichbehandlung vor dem Hintergrund des Art. 3 Abs. 1 GG im Ergebnis zur Rechtfertigung dieser Ungleichbehandlung f\u00fchren muss.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 880,
                    "end": 882,
                    "text": "67",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "c) Infektionsmultiplikatoren"
        },
        {
            "text": "Nach Schl\u00fcsselpersonal, Risikogruppen und Infektionsmultiplikatoren w\u00e4re an vierter Stelle die restliche Bev\u00f6lkerung zu versorgen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "c) Infektionsmultiplikatoren"
        },
        {
            "text": "Es handelt sich bei den obigen Ausf\u00fchrungen um einen auf verfassungsrechtlichen Erw\u00e4gungen basierenden Vorschlag f\u00fcr ein zul\u00e4ssiges Allokationsschema. Beinahe wichtiger noch als die Detailfragen der Priorisierung ist jedoch der Umstand, dass -zur Vermeidung von Rechtsunsicherheit und l\u00e4nder\u00fcbergreifendem Verteilungschaos -\u00fcberhaupt eine bundeseinheitliche gesetzliche Normierung der Allokation knapper lebensrettender Ressourcen im Seuchenfall erfolgt. Aufgrund der oben angerissenen Rechtsunsicherheit der Pandemiepl\u00e4ne in Bund und L\u00e4ndern sollte die zu schaffende Verteilungsregelung nicht den Rechtscharakter eines Plans haben. Eine verbindliche Vorabnormierung der generellen Ressourcenverteilung als Orientierungsrahmen, vorzugsweise in einer Anlage zum IfSG, ist zu favorisieren 68 . Dieser Rahmen m\u00fcsste dann durch die Festlegung der Risikogruppen f\u00fcr die jeweilige Infektionskrankheit soweit n\u00f6tig durch ein an selber Stelle gesetzlich legitimiertes Gremium aktualisiert werden 69 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 787,
                    "end": 789,
                    "text": "68",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                },
                {
                    "start": 988,
                    "end": 990,
                    "text": "69",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "VII. Umsetzung"
        },
        {
            "text": "Aufgrund erheblicher Regelungsdefizite, vor allem in den Bereichen Bevorratung, Verteilung und Kostentragung ist die deutsche Rechtsordnung auf einen schweren Seuchenausbruch derzeit nicht vorbereitet. In einem solchen Katastrophenfall w\u00e4re das verfassungsrechtlich zul\u00e4ssige und erforderliche Gebot der Stunde die Maximierung der \u00dcberlebendenzahl. Daraus ergeben sich wiederum Folgeerw\u00e4gungen zur kriteriengeleiteten Verteilungsgerechtigkeit, an deren Ende die Normierung eines Allokationssystems stehen sollte. Festzuhalten ist, dass die ansteigende Gefahr schwerer Seuchen und die Vernachl\u00e4ssigung, die das Thema bisher in der katastrophenschutz-und medizinrechtlichen Diskussion erf\u00e4hrt, in keinem Verh\u00e4ltnis stehen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "VIII. Fazit"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Anmerkungen zum Katastrophenrecht, S. 109 ff.; Hartleb, NJW",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "Kloepfer/Me\u00dferschmidt (Hrsg.)",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Der Begriff stammt aus der napoleonischen Kriegsmedizin und meint die Aussortierung Verletzter mit dem Ziel, die Gesamtkampf kraft der Truppe zu erh\u00f6hen",
            "authors": [],
            "year": 2008,
            "venue": "Triage und Recht",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Grundlagen einer gerechten Organverteilung",
            "authors": [
                {
                    "first": "/",
                    "middle": [],
                    "last": "Gutmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Fateh=moghadam",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "",
            "volume": "73",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Wer bekommt die knappen Arzneimittel?, in: FS f. Fischer, 2010, S. 529, bezugnehmend auf BVerfGE 39, 1",
            "authors": [
                {
                    "first": "Influenzapandemie",
                    "middle": [],
                    "last": "Taupitz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Der Schutz des Lebens ist nicht in dem Sinne absolut geboten, da\u00df dieses gegen\u00fcber jedem anderen Rechtsgut ausnahmslos Vorrang gen\u00f6sse",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "BVerfGE",
            "volume": "88",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Ob im Falle einer erpresserischen Geiselnahme der Forderung der Entf\u00fchrer [\u2026] zum Schutze des Lebens der Geisel entsprochen werden soll, haben die [\u2026] staatlichen Stellen in eigener Verantwortung zu entscheiden; die Verfassung schreibt ihnen in solchen F\u00e4llen prinzipiell keine bestimmte Entschlie\u00dfung vor",
            "authors": [
                {
                    "first": "Influenzapandemie",
                    "middle": [],
                    "last": "Taupitz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Wer bekommt die knappen Arzneimittel?, in: FS f. Fischer",
            "volume": "214",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "263 ff.; vgl. auch Hartleb, NJW",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "Z"
                    ],
                    "last": "Dreier",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Zum rechtsethischen Unterschied zwischen T\u00f6ten und Sterbenlassen vgl. auch instruktiv Green, American Philosophical Quarterly 1980",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "195",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Zum aus der staatlichen Schutzpflicht flie\u00dfenden Gebot des maximalen Rechtsg\u00fcterschutzes s. auch Brech",
            "authors": [],
            "year": 2008,
            "venue": "Triage und Recht",
            "volume": "238",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Influenzapandemie: Wer bekommt die knappen Arzneimittel?",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Taupitz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "zur Kriterienbildung innerhalb verschiedener Priorisierungssysteme vgl. Schmitz=Luhn, Priorisierung in der Medizin",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Vgl",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Katzenmeier",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "",
            "volume": "104",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Entschuldigung durch Notstand",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Vgl",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Bernsmann",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1989,
            "venue": "",
            "volume": "336",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Schmitz=Luhn/Bohmeier (Hrsg.), Priorisierung in der Medizin -Kriterien im Dialog",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Vgl",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Huster",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "",
            "volume": "225",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Sch\u00f6ffski/von der Graf Schulenburg (Hrsg.), Gesundheits\u00f6konomische Evaluationen, S. 71 ff",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Vgl",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Sch\u00f6ffski",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Greiner",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Zur verfassungsrechtlichen Bewertung verschiedener Verteilungskriterien im Seuchenfall vgl. Witte, Recht und Gerechtigkeit im Pandemiefall",
            "authors": [],
            "year": 2013,
            "venue": "",
            "volume": "163",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Schl\u00fcssel-)person differenzierend White/Katz/Luce u. a., Annals of Internal Medicine 2009, 134 f.; Emanuel/Wertheimer, Who Should Get Influenza Vaccine When Not All Can?",
            "authors": [],
            "year": 1989,
            "venue": "Zwischen unzul\u00e4ssiger Bemessung des sozialen Werts und zul\u00e4ssiger Betrachtung der instrumentellen Funktion einer",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Schmitz=Luhn/Bohmeier (Hrsg.), Priorisierung in der Medizin -Kriterien im Dialog",
            "authors": [],
            "year": 2013,
            "venue": "",
            "volume": "109",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Kerngedanke der",
            "authors": [],
            "year": 2013,
            "venue": "Priorisierung in der Medizin -Kriterien im Dialog",
            "volume": "125",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Zur Skizze einer rechteorientierten Theorie der Gesundheitsversorgung",
            "authors": [
                {
                    "first": "Der Faktor",
                    "middle": [],
                    "last": "Gutmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Delta",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Gerecht behandelt",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Anlage 1 der Richtlinie \u00fcber Schutzimpfungen nach \u00a7 20 d Abs",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "Zur Umsetzung einer seuchenspezifischen Verteilungsnorm vgl",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF30": {
            "ref_id": "b30",
            "title": "Denkbar ist hier die beim RKI angesiedelte St\u00e4ndige Impf kommission (STIKO)",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "TABREF0": {
            "text": "S. http://apps.nhs.uk/review-process/, Zugriff am 6. 5. 2015. 80) Vgl. Angebot T\u00dcV Rheinland, http://www.tuv.com/de/deutschland/gk/managementsysteme/informationstechnologie/check_ your_app/check_your_app.html, Zugriff am 6. 5. 2015. 81) Stellungnahme Deutsche Sozialversicherung v. 3. 7. 2014, S. 2. 82) N\u00e4heres dazu unter http://www.bfarm.de/DE/Service/Veranstaltungen/Dialogveranstaltungen/ 2015/ 150324-Dialog.html, Vgl. zur R\u00fcckkehr der Seuchen statt aller Wolfe, Virus, 2012; vgl. Bruch, DVBl. 2010, 770.; Vgl. auch Bork/Butsch/Kraas, D\u00c4Bl. II. Auswirkungen in Deutschland Dieser Anstieg des Pandemierisikos macht es erforderlich, sich mit den Folgen eines schweren Seuchenausbruchs in Deutschland auseinanderzusetzen. F\u00fcr den als am wahrscheinlichsten anzusehenden Fall einer Influenzapandemie 9 gibt es verschiedene Modellrechnungen, die von Erkrankungsraten von 30 %-50 % der Bev\u00f6lkerung ausgehen. Innern erstattete Alexander S. Kekul\u00e9 vom Institut f\u00fcr biologische Sicherheitsforschung Halle im Herbst 2014 ein Gutachten zu den Risiken f\u00fcr die deutsche Bev\u00f6lkerung durch Ebola. Er stellte fest, dass der BRD zum Teil nicht gen\u00fcgend Ressourcen f\u00fcr eine ad\u00e4quate Behandlung Infizierter zur Verf\u00fcgung stehen. Defizite der Bevorratung notwendiger Ressourcen seien vor allem in den Bereichen Transportkapazit\u00e4ten, Quarant\u00e4nema\u00dfnahmen und der Dichte von Sonderisolierstationen zu verzeichnen 12 . Besonders sticht das Problem heraus, dass im Bundesgebiet derzeit nur -sch\u00e4tzungsweise -zw\u00f6lf ad\u00e4quate Rettungswagen (RTW-I) zum Transport von Ebolakranken vorhanden sind 13 .",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "im Katastrophenfall die (lebens)notwendigen Ressourcen verteilt werden. Die staatliche Pflicht zur sinnvollen Allokation der vorhandenen Ressourcen im Katastrophenfall folgt als grundrechtliche Schutzpflicht bereits aus Art. 1 Abs. 1, 2 Abs. 2 S. 1 GG i. V. mit dem Sozialstaatsprinzip 15 . Im Katastrophenfall wandelt sich der Anspruch auf Zurverf\u00fcgungstellung einer funktionsf\u00e4higen medizinischen Versorgung bei Knappheit von G\u00fctern zu einem derivativen Teilhabeanspruch 16 . Dabei steht die Frage der Allokation von Seuchenschutzressourcen neben der allgemeinen medizinrechtlichen Diskussion um die Verteilung knapper medizinischer G\u00fcter 17 . Durch die nur schwer kontrollierbare Infektionsdynamik und durch die gesamtgesellschaftliche Gefahrenlage erh\u00e4lt das Problem der Verteilungsgerechtigkeit eine ganz eigene rechtliche Pr\u00e4gung. Es dr\u00e4ngt sich die Frage auf, wie der Rechtsstaat auch gerade in der pandemischen Knappheitssituation ein Mindestma\u00df an Verteilungsgerechtigkeit gew\u00e4hrleisten kann. Dies ist ein origin\u00e4r juristisches Problem, das die medizinische Wissenschaft alleine nicht zu kl\u00e4ren vermag 18 . IV. Erhebliche Regelungsdefizite Die deutsche Rechtsordnung ist auf einen schweren Seuchenausbruch nicht vorbereitet 19 . Im Zentrum der umrissenen Problematik steht die Frage nach einer Verteilungsregelung, also nach einem Priorisie-rungssystem f\u00fcr knappe G\u00fcter im Seuchenfall. Dabei ist zun\u00e4chst auff\u00e4llig, dass de lege lata eine solche Regelung in Deutschland nicht existiert. Das Infektionsschutzgesetz (IfSG) und die meisten auf dessen Grundlage erlassenen Verordnungen und Verwaltungsvorschriften machen keine Aussagen \u00fcber die Allokation von Impfstoffen oder sonstigen Ressourcen. Einzig die Influenza-Schutzimpfungsverordnung (ISchGKVLV 20 ) aus dem Jahre 2009 enthielt eine auf die damalige Schweinegrippe-Pandemie bezogene Priorisierung der Impfstoffempf\u00e4nger. Die am 31. 7. 2010 au\u00dfer Kraft getretene Verordnung vermochte jedoch keine allgemeing\u00fcltigen Aussagen zur seuchenschutzspezifischen Verteilung knapper G\u00fcter zu treffen, wenngleich der dort gew\u00e4hlten Stufung Hinweise zur Ann\u00e4herung an das pandemische Allokationsproblem zu entnehmen sind 21 . Auch der Nationale Pandemieplan 22 und die Pandemiepl\u00e4ne der L\u00e4nder, deren Rechtsverbindlichkeit im Katastrophenfall bereits mehr als fraglich ist, enthalten keine greif baren Aussagen zur Verteilungsgerechtigkeit im Seuchenfall oder w\u00e4hlen sich widersprechende Zuteilungskriterien 23 . V. Notwendigkeit einer Allokationsregelung Wesentliche Fragen sind vom Gesetzgeber zu regeln, wobei diesem eine Einsch\u00e4tzungspr\u00e4rogative zusteht 24 . Grundrechtsbezug als Voraussetzung f\u00fcr die Wesentlichkeit einer 9) Einf\u00fchrend in Influenza und Influenzapandemien Hoppe/K\u00f6hler/ M\u00fcller=Oerlinghausen, D\u00c4Bl. 2005, A-3444 ff. 10) Lange, Bev\u00f6lkerungsschutz 2007, 13 ff. 11) Vgl. M\u00fcller, \u00c4rzteZeitung v. 6. 11. 2014, 2. 12) Kekul\u00e9, Gutachten f\u00fcr die Schutzkommission beim Bundesministerium des Innern v. 13. 10. 2014, S. 45 ff. 13) Kekul\u00e9, Gutachten f\u00fcr die Schutzkommission beim Bundesministerium des Innern v. 13. 10. 2014, S. 50 f. 14) Zur Priorisierung in der Medizin s. Hoppe, ZEFQ 2010, 418 ff.; Katzenmeier, ZEFQ 2010, 360 ff.; Nagel/Alber/Bayerl, ZEFQ 2010, 355 ff. 15) Vgl. einf\u00fchrend statt aller Callies, \u00a7 44 Schutzpflichten, in: Merten/Papier (Hrsg.), HBdGR, Bd. 2, 2006, Rdnrn. 1 ff., 4 ff., 8 ff., 14.; BVerfGE 125, 175, 222 f.; vgl. zur staatlichen Gew\u00e4hrleistungsverantwortung auch Huster, DVBl. 2010, 1070; zu Verfassungsrecht und Priorisierung Schmitz=Luhn, Priorisierung in der Medizin, 2015, S. 119 ff. 16) Vgl. Dreier, in: Dreier (Hrsg.), Grundgesetz, Bd. 1, 3. Aufl. 2013, Vorbem. v. Art. 1, Rdnr. 93; BVerfGE 43, 291, 314. 17) Zum Thema Verteilungsgerechtigkeit im Gesundheitswesen einf\u00fchrend Gutmann, Ad Legendum 2008, 14 ff.; ferner ausf\u00fchrlich Lege/Kingreen, Knappheit und Verteilungsgerechtigkeit im Gesundheitswesen, in: H\u00f6fling (Hrsg.), Der Schutzauftrag des Rechts, 2011, S. 112 ff. 18) Vgl. Gutmann/Land, Die Natur von Verteilungsentscheidungen, in: Wiesing (Hrsg.), Ethik in der Medizin, 3. Aufl. 2008, S. 328; Trute, KritV 2005, 360f; Taupitz, Influenzapandemie: Wer bekommt die knappen Arzneimittel?, in: FS f. Fischer, 2010, S. 521. 19) Witte, Recht und Gerechtigkeit im Pandemiefall, 2013, S. 207 f. 20) Verordnung \u00fcber die Leistungspflicht der gesetzlichen Krankenversicherung bei Schutzimpfungen gegen die neue Influenza A(H1N1) (Influenzaschutzimpfung-GKV-Leistungspflichtverordnung -ISchGKVLV) v. 19. 8. 2009, BAnz. 2009, S. 2889. 21) \u00a7 1 I ISchGKVLV traf folgende Zuteilungsreihenfolge: 1. bestimmte Risikogruppen, 2. Schwangere, 3. medizinisches Fachpersonal, 4. sonstiges Infrastrukturpersonal. 22) Der Nationale Pandemieplan ist auf der Seite des Robert-Koch-Instituts (www.rki.de) abruf bar und wird derzeit erfreulicherweise zumindest in seinem wissenschaftlichen Teil (Teil II) als Reaktion auf die Schweinegrippe 2009 wissenschaftlich \u00fcberarbeitet. 23) Zur Analyse der vorhandenen Pandemiepl\u00e4ne auf Bundes-und L\u00e4nderebene vor dem Hintergrund des Verteilungsproblems vgl. Witte, Recht und Gerechtigkeit im Pandemiefall, 2013, S. 134 ff. Problematik wird man in der hier gegebenen Situation, in der die k\u00f6rperliche Unversehrtheit und das Rechtsgut Leben (Art. 2 Abs. 2 S. 1 GG) sich massiven Bedrohungen ausgesetzt sehen, nicht leugnen k\u00f6nnen 25 . Der Bund hat gem. Art. 74 Abs. 1 Nr. 19 GG die konkurrierende Gesetzgebungskompetenz f\u00fcr das Infektionsschutzrecht inne, von der er durch Schaffung des IfSG insoweit Gebrauch gemacht hat. Trotz der Landeskompetenz f\u00fcr das Gesundheitswesen w\u00e4re in diesem spezifischen Bereich auch ohne Art. 74 Abs. 1 Nr. 19 GG der Bund f\u00fcr die Schaffung einer antipandemischen Allokationsnorm bereits Kraft Natur der Sache 26 berufen: Krankheitserreger machen vor Landesgrenzen keinen Halt. F\u00fcr eine weite Auslegung dieser Bundeskompetenz spricht die Gefahr einer bundesweit zerst\u00fcckelten Seuchenschutzsituation mit potentiell chaotischen Folgen, wie die aktuelle Disparit\u00e4t der Landespandemiepl\u00e4ne zeigt. Eine in dieser Form weit ausgelegte Kompetenz w\u00fcrde auch den Bereich der pr\u00e4-Kritiker einer Vorabnormierung urteilen daher, im Katastrophenfall habe die \"Stunde der Exekutive\" geschlagen 29 . Die besseren Argumente streiten jedoch f\u00fcr die Schaffung eines gesetzlichen Verteilungsma\u00dfstabs. Hier sind vor allem das Rechtsstaats-und das Demokratieprinzip des Art. 20 GG zu nennen. Ohne einen gesetzlichen Orientierungspunkt entst\u00fcnde im Katastrophenfall die Situation, dass Selbstverwaltungsgremien des Gesundheitswesens oder wissenschaftliche Institutionen \u00fcber die Allokation lebensnotwendiger Ressourcen alleine entscheiden w\u00fcrden -und dies wohlm\u00f6glich l\u00e4nder\u00fcbergreifend unterschiedlich. Hier w\u00fcrde nicht nur die Wesentlichkeitstheorie des BVerfG missachtet mit der Konsequenz erheblicher Legitimationsdefizite. Dar\u00fcber hinaus w\u00e4re eine Allokationsentscheidung, die aufgrund der vorhandenen Regelungsdefizite ohne vorherigen Leitfaden auskommen m\u00fcsste, in hohem Ma\u00dfe der \u00f6ffentlichen Beeinflussbarkeit in der Katastrophe ausgesetzt 30 . Rechtsstaatlichen Anforderungen entspricht eine zu schaffende Allokationsregelung, der ein vor der Katastrophe stattfindender offener demokratischer Diskussionsprozess vorhergeht, in jeder Hinsicht mehr 31 . Best\u00fcnde dann a priori ein genereller gesetzlicher Verteilungsma\u00dfstab, gel\u00e4nge auch die Anpassung der Allokation auf den konkreten Seuchenfall erheblich schneller.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF2": {
            "text": "Zur vorbeugenden Bevorratung von Seuchenschutzressourcen s. Witte, Recht und Gerechtigkeit im Pandemiefall, 2013, S. 75 ff. 28) Zur unklaren Situation der Behandlungskapazit\u00e4ten in Sonderisolierstationen s. Kekul\u00e9, Gutachten f\u00fcr die Schutzkommission beim Bundesministerium des Innern v. 13. 10. 2014, S. 48 ff. 29) Trute, KritV 2005, 343 f. 30) Witte, Recht und Gerechtigkeit im Pandemiefall, 2013, S. 147 f. 31) Dies ber\u00fchrt in erheblichem Ma\u00dfe rechtsphilosophische Pro-Die folgende Darstellung orientiert sich zur Veranschaulichung an dem instruktiven Beispiel der Verteilung knapper Impfstoffe. 33) Zur Problematik der Maximierungsformel im Seuchenfall vgl. Witte, Recht und Gerechtigkeit im Pandemiefall, 2013, S. 151 ff. 34) Vgl. u. a. Bl\u00f6\u00df, D\u00c4Bl. 2004, 2216 ff.; Gostin, Hastings Center Re-",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}