{
    "paper_id": "91b80dff85f59cf9f7960ff818eb79507943ee65",
    "metadata": {
        "title": "Bildgebung beim akut kranken Kind",
        "authors": []
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "Bei der Evaluierung des unteren Respirationstrakts ist das Thoraxr\u00f6ntgen h\u00e4ufig ein fixer Bestandteil des Abkl\u00e4rungsalgorithmus. Die Kenntnis der kindlichen Anatomie und Physiologie ist hierbei unerl\u00e4sslich, um das R\u00f6ntgenbild ad\u00e4quat beurteilen zu k\u00f6nnen. Aber auch die Wertigkeit der Untersuchung muss richtig eingesch\u00e4tzt werden, um das Ergebnis nicht falsch zu interpretieren.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Zusammenfassung"
        },
        {
            "text": "Bei den Erkrankungen des unteren Respirationstrakts steht die Pneumonie an erster Stelle.Aufgrund des nach wie vor hohen Mortalit\u00e4tsrisikos ist eine schnelle, erregerspezifische Diagnostik w\u00fcnschenswert, um rasch eine suffiziente Therapie einleiten zu k\u00f6nnen.Die Sensitivit\u00e4t und Spezifit\u00e4t sind gerade beim kindlichen Thoraxr\u00f6ntgen sehr von der Erfahrung des Beurteilenden und von den zur Verf\u00fcgung stehenden Informationen abh\u00e4ngig.Diese Arbeit soll eine kurze Einf\u00fchrung in die Interpretation des p\u00e4diatrischen Thoraxr\u00f6ntgens geben.Neben der Pathologie werden die anatomischen und physiologischen Besonderheiten erl\u00e4utert, die zu spezifischen Ver\u00e4nderungen f\u00fchren.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Zusammenfassung"
        },
        {
            "text": "Thoraxr\u00f6ntgen \u00b7 Unterer Respirationstrakt \u00b7 P\u00e4diatrische Anatomie \u00b7 P\u00e4diatrische Physiologie Das Thoraxr\u00f6ntgen ist die h\u00e4ufigste radiologische Untersuchung. Insbesondere bei der Abkl\u00e4rung ambulanter Patienten mit akuten thorakalen Beschwerden hat es nach wie vor seinen Platz. Die Interpretation des Thoraxr\u00f6ntgens ist jedoch schwierig. Eine m\u00f6glichst genaue Interpretation des Bildes verlangt von dem Betrachter, dass er einerseits genau \u00fcber Anatomie und Physiologie der Thoraxorgane Bescheid wei\u00df, andererseits ist die Kenntnis der Pathologie und Pathophysiologie der Erkrankungen unerl\u00e4sslich. Denn bei der Aufnahme handelt es sich um eine Momentaufnahme einer (patho-)physiologischen Situation in einem Organismus mit einer bestimmten (und bis zu einem gewissen Grad individuellen) Anatomie.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Schl\u00fcsselw\u00f6rter"
        },
        {
            "text": "Vor allem die Interpretation des p\u00e4diatrischen Lungenr\u00f6ntgens wird als schwierig angesehen und variiert -noch mehr als beim Erwachsenen -mit der Erfahrung des Beurteilenden und dem Umfang der zur Verf\u00fcgung stehenden klinischen Information [17, 18, 30, 31] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 239,
                    "end": 243,
                    "text": "[17,",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 244,
                    "end": 247,
                    "text": "18,",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 248,
                    "end": 251,
                    "text": "30,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 252,
                    "end": 255,
                    "text": "31]",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Schl\u00fcsselw\u00f6rter"
        },
        {
            "text": "Ziel dieser \u00dcbersichtsarbeit ist es, eine kurze Einf\u00fchrung in die Beurteilung des normalen Thoraxr\u00f6ntgens zu geben und die wichtigsten Pathologien und deren Erscheinungsbild im Lungenr\u00f6ntgen darzustellen. Weiters soll der Stellenwert des Thoraxr\u00f6ntgens in der Beurteilung des akut erkrankten ambulanten Kindes und in der Therapieentscheidung kurz er\u00f6rtert werden. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Schl\u00fcsselw\u00f6rter"
        },
        {
            "text": "The chest X-ray in the evaluation of the lower respiration tract of the pediatric outpatient",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "S. Puig"
        },
        {
            "text": "The chest X-ray is frequently used for the evaluation of the lower respiration tract.The knowledge of the pediatric anatomy and physiology is essential for the correct interpretation of the image.Also the accuracy of the examination should be considered. Pneumonia is the most important disease of the lower respiration tract.As there is still a high risk of mortality, specific diagnosis is required to initiate a prompt and efficient therapy.Sensitivity and specificity of the pediatric chest x-ray depend on the experience of the interpreter and the available clinical information.This paper gives a short introduction to the interpretation of pediatric chest X-rays.Specific anatomic and physiologic characteristics in pediatric patients and related pathology are presented.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Chest x-ray \u00b7 Lower respiration tract \u00b7 Pediatric anatomy \u00b7 Pediatric physiology \u00fcber das 40. Lebensjahr hinaus [2, 9] . Unter Stress, Fieber und Einfluss bestimmter Medikamente kann sich der Thymus allerdings bereits beim Neugeborenen komplett zur\u00fcckbilden [24, 25] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 112,
                    "end": 115,
                    "text": "[2,",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 116,
                    "end": 118,
                    "text": "9]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 258,
                    "end": 262,
                    "text": "[24,",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                },
                {
                    "start": 263,
                    "end": 266,
                    "text": "25]",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Keywords"
        },
        {
            "text": "Auch die Atemlage w\u00e4hrend der Aufnahme kann eine Pathologie vort\u00e4uschen. So kann bei einem lungengesunden Kind eine nicht optimale Inspirationslage bereits diskrete Verdichtungen vort\u00e4uschen; ein Kind, das w\u00e4hrend der Aufnahme weint, kann im R\u00f6ntgenbild sogar eine fast wei\u00dfe Lunge haben, da es die gesamte Luft aus den Alveolen herauspresst.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Keywords"
        },
        {
            "text": "Beim gesunden Kind projiziert sich die Zwerchfellkuppe auf den dorsalen Abschnitt der 8.-9. dorsalen Rippe bzw. auf den ventralen Anteil der 6. Rippe (s. Abb. 1) [12, 24] . Die linke Zwerchfellkuppe steht physiologischerweise etwas tiefer als die rechte. Sollte die linke Zwerchfellkuppe h\u00f6her stehen als die rechte, so ist die Ursache abzukl\u00e4ren. ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 162,
                    "end": 166,
                    "text": "[12,",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 167,
                    "end": 170,
                    "text": "24]",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Keywords"
        },
        {
            "text": "Die unkomplizierte Bronchitis/Bronchiolitis hat ihre Ursache zumeist in ei- ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Bronchitis/Bronchiolitis"
        },
        {
            "text": "In den Entwicklungsl\u00e4ndern sterben pro Jahr ca. 4 Mio. Kinder an einer Pneumonie [13, 22] . Rezente Zahlen von verschiedenen statistischen Zentral\u00e4mtern zeigten allerdings, dass auch in der \"westlichen\" Welt die Pneumonie, inklusive der nosokomialen, zu den h\u00e4ufigsten Todesursachen bei Kindern und Erwachsenen z\u00e4hlt [25, 28, 29] . In Europa d\u00fcrfte es pro Jahr etwa 2,5 Mio. Neuerkrankungen geben [26] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 81,
                    "end": 85,
                    "text": "[13,",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 86,
                    "end": 89,
                    "text": "22]",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                },
                {
                    "start": 317,
                    "end": 321,
                    "text": "[25,",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 322,
                    "end": 325,
                    "text": "28,",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                },
                {
                    "start": 326,
                    "end": 329,
                    "text": "29]",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                },
                {
                    "start": 397,
                    "end": 401,
                    "text": "[26]",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pneumonien"
        },
        {
            "text": "Als wichtigster Erreger wird in der j\u00fcngeren Literatur Streptococcus aureus f\u00fcr die ambulant erworbenen Pneumonie bei Kindern genannt [20, 21] ren, bei \u00e4lteren Mycoplasma pneumoniae und Chlamydia pneumoniae als verantwortliche Erreger [6, 7, 14, 20, 23, 32, 34] . In europ\u00e4ischen Arbeiten werden auch noch Haemophilus influenzae und Moxarella catarrhalis als relativ h\u00e4ufige bakterielle Erreger genannt [15, 20] . Bei vielen Patienten finden sich auch Mischinfektionen (Tabellen 1, 2, 3) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 134,
                    "end": 138,
                    "text": "[20,",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 139,
                    "end": 142,
                    "text": "21]",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 235,
                    "end": 238,
                    "text": "[6,",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 239,
                    "end": 241,
                    "text": "7,",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 242,
                    "end": 245,
                    "text": "14,",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 246,
                    "end": 249,
                    "text": "20,",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 250,
                    "end": 253,
                    "text": "23,",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                },
                {
                    "start": 254,
                    "end": 257,
                    "text": "32,",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                },
                {
                    "start": 258,
                    "end": 261,
                    "text": "34]",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                },
                {
                    "start": 403,
                    "end": 407,
                    "text": "[15,",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 408,
                    "end": 411,
                    "text": "20]",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 469,
                    "end": 487,
                    "text": "(Tabellen 1, 2, 3)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Pneumonien"
        },
        {
            "text": "Die Inzidenz der Mykoplasmeninfektion hat einen Schwerpunkt am Ende des Sommers und im Herbst [7] .Weiters zeigten sich europaweit synchrone Schwankungen, wobei es ca. alle 4 Jahre zu einem Gipfel in der Pr\u00e4valenz kommt. Die Publikationen enthalten unterschiedliche Angaben zur \u00c4tiologie, abh\u00e4ngig davon, wo und wie die jeweilige Studie durchgef\u00fchrt wurde, also z. B. ob nur station\u00e4r behandelte Kinder oder auch ambulant behandelte eingeschlossen wurden (Tabelle 4).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 94,
                    "end": 97,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pneumonien"
        },
        {
            "text": "Eine Differenzierung zwischen den verschiedenen Ursachen einer Pneumonie ist im Lungenr\u00f6ntgen in der Regel nicht m\u00f6glich. Courtoy und Mitarbeiter versuchten, zwischen bakteriell und nicht-bakteriell bedingten Pneumonien mittels Thoraxr\u00f6ntgens zu unterscheiden [4] . Die Sensitivit\u00e4t betrug lediglich 42-58%; sie konnte allerdings unter Kenntnis der klinischen und laborchemischen Daten auf bis zu 92% erh\u00f6ht werden. Auch die Annahme, dass bestimmte Verschattungsmuster im R\u00f6nt- ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 260,
                    "end": 263,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pneumonien"
        },
        {
            "text": "Fremdk\u00f6rper bleiben prim\u00e4r an den physiologischen Engen h\u00e4ngen. Im Respirationstrakt sind das Nasenmuscheln, Recessus piriformis, Valleculae epiglottici, Kehlkopf, Karina und die Bronchien selbst. Entz\u00fcndliche Ver\u00e4nderungen sind vor allem durch organische Substanzen, wie z. B. N\u00fcsse, zu erwarten. Da die meisten Fremdk\u00f6rper nicht r\u00f6ntgendicht sind, muss man sich bei der Beurteilung des Thoraxr\u00f6ntgens auf indirekte Zeichen verlassen. Hier kommt es, wie bereits oben im Rahmen der Bronchitis beschrieben, zu einem Ventilmechanismus, der zu einer \u00dcberbl\u00e4hung einer Thoraxh\u00e4lfte f\u00fchrt (Abb. 8). Die Ver\u00e4nderungen k\u00f6nnen aber auch sehr subtil sein (Abb. 9). Hier kann es unter Umst\u00e4nden hilfreich sein, eine Aufnahme in Exspiration anzufertigen [27] . Wesentlich einfacher gestaltet sich die Beurteilung r\u00f6ntgendichter Strukturen (Abb. 10).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 743,
                    "end": 747,
                    "text": "[27]",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fremdk\u00f6rper"
        },
        {
            "text": "Prim\u00e4re pulmonale Tumoren bei Kindern sind eine Rarit\u00e4t. Unter den pri-m\u00e4ren Tumoren finden sich bei Kindern h\u00e4ufig endobronchiale Tumoren, die im R\u00f6ntgenbild zu Konsolidierungen f\u00fchren und klinisch durch H\u00e4moptysen auffallen. Wesentlich h\u00e4ufiger sind Sekundaria im Rahmen von Wilms-Tumo-ren, Osteo-oder Weichteilsarkomen [5] . Mediastinale Tumoren k\u00f6nnen eine intrapulmonale Pathologie vort\u00e4uschen. Mitunter betr\u00e4chtliche Gr\u00f6\u00dfe k\u00f6nnen Lymphome und Neuroblastome erreichen (Abb. 11).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 322,
                    "end": 325,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tumoren"
        },
        {
            "text": "Die Ursachen der pathologischen Ver\u00e4nderungen im R\u00f6ntgenbild m\u00fcssen entsprechend dem Alter unterschiedlichen Differenzialdiagnosen zugeordnet werden. Von Bedeutung ist, ob eine Ver\u00e4nderung ein-oder beidseitig auftritt. Die Tabellen 5, 6, 7, 8 geben einen \u00dcberblick \u00fcber die m\u00f6gliche \u00c4tiologie.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Differenzialdiagnosen"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Sonography of the thymus in healthy children, frequency of visualization, size and appearance",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Adams",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Ignotus",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "AJR Am J Roentgenol",
            "volume": "161",
            "issn": "",
            "pages": "153--155",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Computed tomography of the normal thymus",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Baron",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Sagel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Peterson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1982,
            "venue": "Radiology",
            "volume": "142",
            "issn": "",
            "pages": "121--125",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Differentiating bacterial from viral pneumonias in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "Fal",
                    "middle": [],
                    "last": "Bettenay",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Campo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "De",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Mccrossin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1988,
            "venue": "Pediatr Radiol",
            "volume": "18",
            "issn": "",
            "pages": "453--454",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Accuracy of radiographic differentiation of bacterial from nonbacterial pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Courtoy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Lande",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Turner",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1989,
            "venue": "Clin Pediatr",
            "volume": "28",
            "issn": "",
            "pages": "261--264",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Emergency chest radiology in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Duncan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Carty H (ed) Emergency pediatric radiology",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "33--116",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Mycoplasma pneumoniae and Chlamydia pneumoniae infections in children with pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Esposito",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Blasi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Bellini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Allegra",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Principi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "The Mowgli Study",
                    "middle": [],
                    "last": "Group",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "241--245",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Respiratory tract infections by mycoplasma pneumoniae in children: a review of diagnostic and therapeutic measures",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Ferwerda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Moll",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Groot",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "De",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Eur J Pediatr",
            "volume": "160",
            "issn": "",
            "pages": "483--491",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Understanding airway disease in infants",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Finder",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Curr Probl Pediatr",
            "volume": "29",
            "issn": "",
            "pages": "65--81",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "The thymus: reexamination of agerelated changes in size and shape",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Francis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Glazer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Bookstein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Gross",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1985,
            "venue": "Am J Roentgenol",
            "volume": "145",
            "issn": "",
            "pages": "249--254",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Airway pressure release ventilation: theory and practice",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Frawley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Habashi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "AACN Clin Issues",
            "volume": "12",
            "issn": "",
            "pages": "234--246",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Lower respiratory infections: how infants differ from adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Griscom",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Meb",
                    "middle": [],
                    "last": "Wohl",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Kirkpatrick",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1978,
            "venue": "Radiol Clin North Am",
            "volume": "16",
            "issn": "",
            "pages": "367--387",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Practical pediatric imagingdiagnostic radiology of infants and children",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Hedlund",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Griscom",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Cleveland",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Kirks",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "619--820",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Etiology of childhood pneumonia: serologic results of a prospective, population based study",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Heiskanen-Kosma",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Korppi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Jokinen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Kurki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Heiskanen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Juvonen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Kallinen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "St\u00e9n",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Tarkiainen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "R\u00f6nnberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Kleemola",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "M\u00e4kel\u00e4",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Leinonen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "986--991",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Etiology of community acquired pneumonia in 254 hospitalized children",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Juv\u00e9n",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Mertsola",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Waris",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Leinonen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Meurman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Roivainen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Eskola",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Saikku",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruuskanen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "19",
            "issn": "",
            "pages": "293--298",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Deaths: preliminary data for 1999 -National Statistics Vital Report",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Kochanek",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Smith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Anderson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "NVSS",
            "volume": "7",
            "issn": "",
            "pages": "25--26",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Comparison of radiological findings and microbial aetiology of childhood pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Korppi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Kieckara",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Heiskanen-Kosma",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Soimakallio",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Acta Paediatr",
            "volume": "82",
            "issn": "",
            "pages": "360--363",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Bias and \"overcall\" in interpreting chest radiographs in young febrile children",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Kramer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Roberts-Brauer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Williams",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "90",
            "issn": "",
            "pages": "11--13",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Interobserver variability in the radiographic diagnosis of adult outpatient pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Malbye",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Dale",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "Acta Radiol",
            "volume": "33",
            "issn": "",
            "pages": "79--81",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Pneumonia in infants and children: radiological-pathological correlation",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Markowitz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruchelli",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Semin Roentgenol",
            "volume": "23",
            "issn": "",
            "pages": "151--162",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Etiology and treatment of pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Mccracken",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Pediatr Infect Dis",
            "volume": "19",
            "issn": "",
            "pages": "373--377",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Diagnosis and management of pneumonia in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Mccracken",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Pediatr Infect Dis",
            "volume": "19",
            "issn": "",
            "pages": "924--928",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Reduction in total under-five mortality in western Nepal through community based antimicrobial treatment of pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Pandey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Daulaire",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Starbuck",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Houston",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Mcpherson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "338",
            "issn": "",
            "pages": "993--997",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Role of Mycoplasma pneumoniae and Chlamydia pneumoniae in children with community-acquired lower respiratory tract infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Principi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Esposito",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Blasi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Allegra",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "The Mowgli Study",
                    "middle": [],
                    "last": "Group",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "32",
            "issn": "",
            "pages": "1281--1289",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Thoraxr\u00f6ntgen beim neonatologischen Patienten",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Puig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "H\u00f6rmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Kuhle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Rand",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Rebhandl",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Schaefer-Prokop",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Ponhold",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "",
            "volume": "40",
            "issn": "",
            "pages": "43--51",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Akute,nicht traumabedingte Ver\u00e4nderungen des unteren Respirationstraktes des Kindes im Thoraxr\u00f6ntgen.Erkennen und Verstehen radiologischer Ver\u00e4nderungen",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Puig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "H\u00f6rmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Sandstr\u00f6m",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Schibany",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Ponhold",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Radiologe",
            "volume": "42",
            "issn": "",
            "pages": "153--161",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Childhood community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruuskanen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Mertsola",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "Aufnahmetechnik und Untersuchungsprotokolle beim p\u00e4diatrischen Notfall",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Scharitzer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "H\u00f6rmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Puig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Prokop",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Radiologe",
            "volume": "42",
            "issn": "",
            "pages": "146--152",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "Statistik Austria. Statistisches Jahrbuch",
            "authors": [
                {
                    "first": "Statistik",
                    "middle": [],
                    "last": "Austria",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "Problems in the clinical and roentgenographic diagnosis of pneumonia in young children",
            "authors": [
                {
                    "first": "Statistisches",
                    "middle": [],
                    "last": "Bundesamt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "-Robert-Koch-Institut ;",
                    "middle": [],
                    "last": "Stickler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Hoffman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Taylor",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1984,
            "venue": "Clin Pediatr",
            "volume": "23",
            "issn": "",
            "pages": "398--399",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF30": {
            "ref_id": "b30",
            "title": "Randomised controlled trial of clinical outcome after chest radiograph in ambulatory acute lower-respiratory infection in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Swingler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Hussey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Zwarenstein",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "351",
            "issn": "",
            "pages": "404--408",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF31": {
            "ref_id": "b31",
            "title": "Radiographic patterns and viral studies in childhood pneumonia at various ages",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Wahlgren",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Mortensson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Eriksson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Finkel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Forsgren",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Pediatr Radiol",
            "volume": "25",
            "issn": "",
            "pages": "627--630",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF32": {
            "ref_id": "b32",
            "title": "Kompendium der bildgebenden Diagnostik",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Weissleder",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Rieumont",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Wittenberg",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF33": {
            "ref_id": "b33",
            "title": "Etiology and treatment of community-acquired pneumonia in ambulatory children",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Wubbel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Muniz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Ahmed",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Trujillo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Carubelli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Mccoig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Abramo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Leinonen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Mccracken",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "18",
            "issn": "",
            "pages": "98--104",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "TABREF0": {
            "text": "Das normale Thoraxr\u00f6ntgen des gesunden Kindes ist bereits aufgrund der va-riablen anatomischen Situation individuell sehr unterschiedlich. Mitunter k\u00f6nnen regul\u00e4re anatomische Strukturen als pathologische Ver\u00e4nderungen fehlgedeutet werden. So kann z. B. ein breiter, auf dem Herzen sitzender Thymus eine kardiale Pathologie vort\u00e4uschen (Abb. 1); ein Thymussegel kann nicht nur f\u00fcr den Unge\u00fcbten schwer von einer Teilatelektase differenzierbar sein.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "\u00c4tiologie gemischter ambulant erworbener Pneumonien in einer finnischenPopulation. Nach[14] bei Verdacht auf eine Ver\u00e4nderung des Respirationstrakts -das Lungenr\u00f6ntgen helfen, die m\u00f6glichen Differenzialdiagnosen einzugrenzen und in weiterer Folge eine nach M\u00f6glichkeit spezifische Therapie einzuleiten. Dar\u00fcber hinaus m\u00fcssen nat\u00fcrlich lebensbedrohliche Ver\u00e4nderungen ausgeschlossen werden. Dar\u00fcber hinaus ist der absolute,aber auch relativ engere Durchmesser des kindlichen Bronchus daf\u00fcr verantwortlich,dass sich der Bronchus bei einer entz\u00fcndlichen Affektion schneller verschlie\u00dft als beim Erwachsenen. Eine Wandverdickung von 1 mm f\u00fchrt zu einer Fl\u00e4chenreduktion des Lumenquerschitts um 75% beim Kind und 44% beim Erwachsenen. Die mathematische Grundlage f\u00fcr diesen Unterschied ist durch das Poisseuille-Gesetz definiert [8]: Abb.2 \u1b63 Befund bei 18 Monate altem Knaben mit Fieber und Husten. Im Thoraxr\u00f6ntgen zeigt sich die rechte Zwerchfellkuppe etwas tiefer stehend als die linke. Eine diskrete \u00c4tiologie der ambulant erworbenen Pneumonie, aufgeschl\u00fcsselt nach Altersgruppen. Nach [14]",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF2": {
            "text": "Gegebenheiten haben auch auf das R\u00f6ntgenbild des p\u00e4diatrischen Patienten Auswirkungen: bei einer Bronchitis/Bronchiolitis kommt es zu einem Ventilmechanismus im betroffenen Bronchussegment; das hei\u00dft, dass Luft w\u00e4hrend der Inspiration zwar einstr\u00f6men, aber bei der Exspiration nicht ausstr\u00f6men kann. In der Folge kommt es in den nachgeschalteten Lungenabschnitten zu einer \u00dcberbl\u00e4hung, die sich einerseits als Transparenzerh\u00f6hung und andererseits als Zwerchfelltiefstand manifestiert (Abb. 2). Die Lunge kann sich in die Interkostalr\u00e4ume vorw\u00f6lben.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF3": {
            "text": ". Bei j\u00fcngeren Kindern gelten au\u00dferdem Vi-Abb.5 \u1b63 Befund bei 15 Monate altem M\u00e4dchen mit verifizierter Haemophilus-influenzae-Pneumonie. Ausgepr\u00e4gte Konsolidierung des gesamten linken Oberlappens. (Reproduziert aus [25], mit Genehmigung des Verlags) Abb.6 \u1b63 Azin\u00e4re Verschattung und",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF4": {
            "text": "Vergleich zweier Studien bez\u00fcglich der \u00c4tiologie ambulant erworbener Pneumonien in Dallas,Texas[34] und Helsinki, Finnland[13]. Modifiziert nach[20] Konsolidierung eines umschriebenen Lungenareals (Abb. 4, 5). Allerdings k\u00f6nnen bakterielle Infektionen auch ganz untypische Ver\u00e4nderungen machen (Abb. 6). Eine der h\u00e4ufigsten ambulant erworbenen Pneumonien ist die Mykoplasmenpneumonie. Diese zeigt streifiginterstitielle, aber auch kleinfleckige Verdichtungsareale (Abb. 7). Swingler et al. zeigten hingegen bei 522 Kindern im Alter zwischen 2 und 59 Monaten, dass Kontrollen mittels Lungenr\u00f6ntgens keinen Einfluss auf den Verlauf ambulant erworbener Entz\u00fcndungen des unteren Respirationstrakts haben [31].Die Autoren schlussfolgern daher in ihrer Arbeit, dass die routinem\u00e4\u00dfige Durchf\u00fchrung von Thoraxr\u00f6ntgen bei Kindern dieser Altersgruppe nicht indiziert ist und ausgesuchten Fragestellungen vorbehalten bleiben sollte. .10a,b Befund bei 6-j\u00e4hrigem M\u00e4dchen, das einen ausgefallenen Milchzahn aspiriert hat. a Der Zahn findet sich am Abgang des Bronchus intermedius rechts (Pfeil). b In der Ausschnittvergr\u00f6\u00dferung erkennt man den Zahn, der auf dem Bronchusostium liegtAbb.11 Befund bei 12-j\u00e4hrigem Patienten mit deutlich verbreitertem Mediastinum und weichteildichtem Tumor vom rechten Hilus bis zur Lungenspitze. Eine weichteildichte, polygonal begrenzte Raumforderung zeigt sich auch im Bereich des linken Hilus. Die Raumforderung entspricht Lymphknotenpaketen bei histologisch verifiziertem Lymphom H\u00e4ufige Ursachen f\u00fcr zystische L\u00e4sionen[5,33]",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": [
        {
            "text": "H\u00e4ufige Ursachen f\u00fcr fokale Verdichtungen [5, 33] ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 42,
                    "end": 45,
                    "text": "[5,",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 46,
                    "end": 49,
                    "text": "33]",
                    "ref_id": "BIBREF32"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tabelle 7"
        }
    ]
}