{
    "paper_id": "98ff76c485f6c94fcebd57a6ec2c8fb0c92d5e2f",
    "metadata": {
        "title": "Respiratorische Insuffizienz verursacht durch nicht- pulmonale Funktionsst\u00f6rungen Extrapulmonale Ursachen der respiratorischen Insuffizienz",
        "authors": [
            {
                "first": "A",
                "middle": [],
                "last": "Pforte",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Universit\u00e4ts-Krankenhaus Hamburg-Eppendorf",
                    "location": {
                        "addrLine": "Bereich Pneumologie, Martinistra\u00dfe 52",
                        "postCode": "20246",
                        "settlement": "Hamburg, Herz"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Almuth",
                "middle": [],
                "last": "Pforte",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Universit\u00e4ts-Krankenhaus Hamburg-Eppendorf",
                    "location": {
                        "addrLine": "Bereich Pneumologie, Martinistra\u00dfe 52",
                        "postCode": "20246",
                        "settlement": "Hamburg, Herz"
                    }
                },
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "Das Spektrum der Erkrankungen, die zu pulmonalen Komplikationen in Form einer respiratorischen Insuffizienz f\u00fchren k\u00f6nnen, ist gro\u00df und reicht von internistischen Krankheitsbildern wie Herz-oder Niereninsuffizienz \u00fcber chirurgisch-orthop\u00e4dische Probleme wie Traumen und Operationsfolgen zu der gro\u00dfen Gruppe der zentralnerv\u00f6s bedingten und neuromuskul\u00e4ren Erkrankungen.Bereits bei Diagnose dieser Erkrankungen sollte eine sorgf\u00e4ltige pneumologische Untersuchung erfolgen, die durch ein verlaufsbegleitendes Monitoring erg\u00e4nzt werden muss.Dieses Vorgehen stellt die Grundlage f\u00fcr eine ad\u00e4quate Therapie einer sich entwickelnden respiratorischen Insuffizienz dar, die neben der Behandlung der Grunderkrankung symptomatische Ma\u00dfnahmen bis hin zur Durchf\u00fchrung der nicht-invasiven und invasiven Beatmung umfassen muss.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Zum Thema"
        },
        {
            "text": "Neben den wichtigen und in der Regel rasch zur Diagnose f\u00fchrenden Atemwegs-und Lungenerkrankungen als Ursache einer respiratorischen Insuffizienz k\u00f6nnen eine Reihe von Funktionsst\u00f6rungen bzw. extrapulmonalen Erkrankungen ebenfalls die Grundlage f\u00fcr eine akute oder chronische Form dieses schwerwiegenden Krankheitsbildes bieten.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Respiratorische Insuffizienz \u00b7 Thoraxdeformit\u00e4ten \u00b7 Herzerkrankungen \u00b7 Nierenerkrankungen"
        },
        {
            "text": "Zu den ersteren geh\u00f6ren die Folgen einer Elektrolytentgleisung oder Malnutrition. In der zweiten Gruppe kommen die unterschiedlichen Formen der An\u00e4mie, Nierenerkrankungen und ihre Therapiefolgen, Komplikationen von kardialen Erkrankungen ebenso wie funktionelle Beeintr\u00e4chtigungen der Ventilation durch Thoraxdeformierungen oder intrathorakales Tumorwachstum extrapulmonaler Tumoren in Frage. Ein gesondertes Kapitel stellen die zentralnerv\u00f6s bedingten St\u00f6rungen sowie neuromuskul\u00e4re Erkrankungen dar (Tabelle 1).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Respiratorische Insuffizienz \u00b7 Thoraxdeformit\u00e4ten \u00b7 Herzerkrankungen \u00b7 Nierenerkrankungen"
        },
        {
            "text": "Pathophysiologisch ist auch bei den extrapulmonal verursachten St\u00f6rungen ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Respiratorische Insuffizienz \u00b7 Thoraxdeformit\u00e4ten \u00b7 Herzerkrankungen \u00b7 Nierenerkrankungen"
        },
        {
            "text": "Die Thorakoplastik war eine wichtige operative Ma\u00dfnahme zur Behandlung der Tuberkulose in der Vor-Antibiotika-\u00c4ra, bei der neben Lungenparenchym auch Rippen und Interkostalmuskulatur im Bereich der oberen Thoraxapertur reseziert wurden. Dieses f\u00fchrte zu erheblichen Thoraxdeformierungen. Im Langzeitverlauf zeigt sich f\u00fcr Patienten nach Thorakoplastik geh\u00e4uft die Ausbildung einer sekund\u00e4ren Kyphoskoliose und Pleuraverdickung mit der Folge einer respiratorischen Insuffizienz [38] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 477,
                    "end": 481,
                    "text": "[38]",
                    "ref_id": "BIBREF37"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Thoraxdeformit\u00e4t nach Thorakoplastik"
        },
        {
            "text": "Eine ernste Komplikation der Rippenserienfraktur ist der sog. \"instabile Thorax\", bei dem ein oder mehrere Segmente der Thoraxwand nicht mehr an der Atemexkursion teilnehmen. Die h\u00e4ufigsten Ursachen sind Traumen gefolgt von pathologischen Frakturen. H\u00e4ufig begleitet sind Rippenfrakturen von spitzen oder stumpfen Traumen mit der Folge einer Lungenkontusion bzw. einem Pneumothorax. Eine respiratorische Insuffizienz wird beg\u00fcnstigt durch die vermehrte Atemarbeit aufgrund der paradoxen Atmung mit der Folge einer Atelektasenbildung, die den Weg f\u00fcr pneumonische Infiltrate bereitet [48] . Auch nach Rippenserienfrakturen mit Thoraxinstabilit\u00e4t ist als Sp\u00e4tfolge mit einer Reduktion der Vitalkapazit\u00e4t als Zeichen der chronischen respiratorischen Insuffizienz zu rechnen.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 583,
                    "end": 587,
                    "text": "[48]",
                    "ref_id": "BIBREF47"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rippenfrakturen"
        },
        {
            "text": "Ein weiteres orthop\u00e4disches Problem kann im weiteren Sinne die Lunge betreffen, n\u00e4mlich die Verletzung der gro\u00dfen R\u00f6hrenknochen, in deren Folge es nicht nur h\u00e4ufig zu Fettembolien, sondern auch zur Ausbildung eines ARDS und damit dem Bild der akuten respiratorischen Insuffizienz kommt [42] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 286,
                    "end": 290,
                    "text": "[42]",
                    "ref_id": "BIBREF41"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rippenfrakturen"
        },
        {
            "text": "Selten k\u00f6nnen akute respiratorische Symptome durch ein infiltratives oder verdr\u00e4ngendes Wachstum extrapulmonaler Tumoren, z. B. ausgehend von der Schilddr\u00fcse oder dem \u00d6sophagus, zu einer Verlegung der extrapulmonalen Atemwege f\u00fchren. Zu den sporadisch beobachteten Ursachen geh\u00f6rt ebenfalls ein Aneurysma der thorakalen Aorta [45] oder eine Obstruktion der Vena cava superior [21, 45] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 326,
                    "end": 330,
                    "text": "[45]",
                    "ref_id": "BIBREF44"
                },
                {
                    "start": 376,
                    "end": 380,
                    "text": "[21,",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 381,
                    "end": 384,
                    "text": "45]",
                    "ref_id": "BIBREF44"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Extrapulmonale Raumforderungen"
        },
        {
            "text": "Auf der anderen Seite sind endobronchiale Verschl\u00fcsse durch Metastasen nicht-pulmonaler Tumoren, insbesondere bei Mamma-und Kolonkarzinomen, Hypernephromen oder Ovarialkarzinomen h\u00e4ufig. Eine weitere M\u00f6glichkeit sind Pleuratumoren (Pleuramesotheliome) sowie auf andere Prim\u00e4rtumore zur\u00fcckzuf\u00fchrende Pleuraerg\u00fcsse, aber auch gelegentlich benigne Tumoren (Neurinome; [43] ).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 365,
                    "end": 369,
                    "text": "[43]",
                    "ref_id": "BIBREF42"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Extrapulmonale Raumforderungen"
        },
        {
            "text": "Insbesondere akut auftretende An\u00e4mien, z. B. im Rahmen von Blutungen, gehen in hohem Ma\u00dfe mit pulmonalen Komplikationen und einer hohen Mortalit\u00e4t einher [10, 26] .Weiterhin muss den h\u00e4molytischen An\u00e4mien im Hinblick auf die Ausbildung einer akuten respiratorischen Insuffizienz Beachtung geschenkt werden. So kommt es z. B. in der akuten Krise im Rahmen der Sichelzellan\u00e4mie, einer Erkrankung, bei der es zu einer fehlerhaften Kodierung der \u03b2-Globin-Untereinheit des H\u00e4moglobinmolek\u00fcls kommt, zur Sequestration der defekten Erythrozyten in die Gef\u00e4\u00dfbahn, wobei neben der Lunge auch andere parenchymat\u00f6se Organe betroffen sind. Klinisch ist die Krise durch eine akute Schmerzsymptomatik einhergehend mit Hypoxie gekennzeichnet, h\u00e4ufig gefolgt von schweren Infekten. Das Auftreten dieser Krisen ist sporadisch, wobei hohe Hb-Ausgangswerte das Auftreten von Krisen beg\u00fcnstigen. Neben \u00dcberwachungsma\u00dfnahmen ist die Transfusion die Therapie der Wahl [22, 46] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 154,
                    "end": 158,
                    "text": "[10,",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 159,
                    "end": 162,
                    "text": "26]",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                },
                {
                    "start": 946,
                    "end": 950,
                    "text": "[22,",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                },
                {
                    "start": 951,
                    "end": 954,
                    "text": "46]",
                    "ref_id": "BIBREF45"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "An\u00e4mien"
        },
        {
            "text": "Bei An\u00e4mieformen mit ausgepr\u00e4gter extramedull\u00e4rer Blutbildung wie der Thalass\u00e4mie und der kongenitalen h\u00e4molytischen An\u00e4mie kommen weitere Probleme zum Tragen. Insbesondere sind es hier die von h\u00e4motopoetischen Zellen im Bereich des Thorax gebildeten Raumforderungen, die zu einer erheblichen Kompression der Lunge f\u00fchren k\u00f6nnen [27, 51] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 329,
                    "end": 333,
                    "text": "[27,",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                },
                {
                    "start": 334,
                    "end": 337,
                    "text": "51]",
                    "ref_id": "BIBREF50"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "An\u00e4mien"
        },
        {
            "text": "Die Auswirkungen einer Herzinsuffizienz im kompensierten Stadium auf die pulmonale Funktion sind abh\u00e4ngig vom Ausma\u00df der Funktionseinschr\u00e4nkung, was gut durch Belastungsuntersuchungen zu bewerten ist. Ein akutes Linksherzversagen, das sich auf dem Boden einer myokardialen Isch\u00e4mie oder eines Infarktes ebenso entwickeln kann wie infolge von Herzvitien oder eines entgleisten Hypertonus sowie bei ausgepr\u00e4gten tachykarden oder bradykarden Herzrhythmusst\u00f6rungen, kann zur respiratorischen Insuffizienz unter dem Bild eines Lungen\u00f6dems f\u00fchren. Typische radiologische Ver\u00e4nderungen sind prominente Hili, Kerley-Linien sowie eine schmetterlingsf\u00f6rmige Zeichnungsvermehrung. Die medikament\u00f6se Therapie richtet sich nach der zugrundeliegenden St\u00f6rung. Weitere Ma\u00dfnahmen sind eine ausreichende Oxygenierung, eine maschinelle Beatmung kann erforderlich sein [20] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 850,
                    "end": 854,
                    "text": "[20]",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Herzerkrankungen"
        },
        {
            "text": "Der Einfluss der Niereninsuffizienz auf die Lungenfunktion ist gut dokumentiert. Eine Ver\u00e4nderung der CO 2 -Empfindlichkeit des Atemzentrums wurde ebenso beschrieben wie eine Abnahme des Atemzugvolumens und eine Instabilit\u00e4t der kleinen Atemwege, wobei die Befunde in der gr\u00f6\u00dften Zahl der F\u00e4lle subklinisch sind [39] . Die im Rahmen der chronischen Niereninsuffizienz h\u00e4ufig beobachtete Schw\u00e4che der proximalen Muskulatur mit Atrophie der Typ-II-Fasern d\u00fcrfte hier pathophysiologisch von Bedeutung sein.Als Ursache k\u00f6nnen Ur\u00e4mietoxine, Carnitin-und Vitamin-D-Mangel, Hyperparathyreoidismus, aber auch die renale An\u00e4mie von Bedeutung sein [3, 18] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 312,
                    "end": 316,
                    "text": "[39]",
                    "ref_id": "BIBREF38"
                },
                {
                    "start": 638,
                    "end": 641,
                    "text": "[3,",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 642,
                    "end": 645,
                    "text": "18]",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Nierenerkrankungen"
        },
        {
            "text": "Einen klinischen Stellenwert als wichtige Co-Faktoren k\u00f6nnen diese Faktoren gewinnen bei Auftreten von Komplikationen der Erkrankung, z. B. im Rahmen einer akuten \u00dcberw\u00e4sserung oder bei Manifestation einer Pneumonie, die zur Bildung der akuten respiratorischen Insuffizienz f\u00fchren k\u00f6nnen. Das Lungen\u00f6dem im Rahmen des akuten Nierenversagens oder als Folge einer fehlerhaften Fl\u00fcssigkeitsbilanzierung im Rahmen einer Nierenersatztherapie f\u00fchren ihrerseits zu erheblichen respiratorischen Komplikationen, wobei eine Stauungspneumonie das Bild aggravieren kann.Wichtigster Therapieschritt ist der Fl\u00fcssigkeitsentzug durch Diuretikagabe bzw. H\u00e4modialyse.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Nierenerkrankungen"
        },
        {
            "text": "Die Therapie der Niereninsuffizienz birgt selbst eine Reihe von Risiken. So wurden anaphylaktische Reaktionen bei Anwendung bestimmter \u00e4thylenoxidhaltiger Dialysemembranen beobachtet mit der Folge der intubationspflichtigen respiratorischen Insuffizienz. Eine \u00dcberempfindlichkeit gegen\u00fcber \u00c4thylenoxid und eine begleitende ACE-Hemmer-Therapie k\u00f6nnen f\u00fcr die \u00c4tiologie von Bedeutung sein [36] . W\u00e4hrend Atelektasen und pneumonische Infiltrate im Rahmen der durch das Hanta-Virus verursachten Nephropatia epidemica h\u00e4ufig beobachtet werden, stellt die mit einem Lungen\u00f6dem einhergehende akute respiratorische Insuffizienz eine Seltenheit dar [9, 23, 24] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 387,
                    "end": 391,
                    "text": "[36]",
                    "ref_id": "BIBREF35"
                },
                {
                    "start": 640,
                    "end": 643,
                    "text": "[9,",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 644,
                    "end": 647,
                    "text": "23,",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                },
                {
                    "start": 648,
                    "end": 651,
                    "text": "24]",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Nierenerkrankungen"
        },
        {
            "text": "Im Rahmen der systemischen Vaskulitiden, insbesondere der Wegener-Granulomatose und anderen ANCA-assoziierten Formen sowie beim Goodpasture-Syndrom, kann neben dem akuten Nierenversagen die respiratorische Insuffizienz eine vitalbedrohliche Komplikation darstellen. Klinisch f\u00fchrend sind pulmonale Infiltrate und H\u00e4moptysen, die in 10-20% eine Beatmung erforderlich machen, wobei das klinische Bild h\u00e4ufig kompliziert wird durch die Fl\u00fcssigkeits\u00fcberladung im Rahmen des akuten Nierenversagens. Eine aggressive Immunsuppression stellt neben den symptomatischen Therapiema\u00dfnahmen die wichtigste S\u00e4ule der Behandlung dar [30] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 618,
                    "end": 622,
                    "text": "[30]",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Nierenerkrankungen"
        },
        {
            "text": "Bei einer akuten zerebralen L\u00e4sion kann als seltene Komplikation das \"neurogene\" Lungen\u00f6dem auftreten. Als Ursache l\u00e4sst sich in der Mehrzahl der F\u00e4lle ein schweres Sch\u00e4delhirntrauma eruieren. Blutungen oder isch\u00e4mische Infarkte, Tumoren, Infektionen und Anfallsleiden k\u00f6nnen allerdings ebenfalls Ausl\u00f6ser sein. Pathophysiologisch d\u00fcrfte der akute Hirndruckanstieg mit nachfolgender sympathischer Entladung von entscheidender Bedeutung sein, da die generalisierte Vasokonstriktion mit nachfolgendem Anstieg des linksatrialen und pulmokapill\u00e4ren Drucks ein hydrostatisches \u00d6dem und eine schwere Endothelsch\u00e4digung beg\u00fcnstigt. Ein solches Krank-heitsbild tritt meist innerhalb von Minuten auf, die Therapie gestaltet sich symptomatisch, die Mortalit\u00e4t ist hoch [41] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 759,
                    "end": 763,
                    "text": "[41]",
                    "ref_id": "BIBREF40"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Respiratorische Insuffizienz bei zentralnerv\u00f6sen L\u00e4sionen"
        },
        {
            "text": "Andere respiratorische Folgen einer L\u00e4sion des ZNS k\u00f6nnen als eine erworbene Atemregulationsst\u00f6rung, z. B. nach isch\u00e4mischen, h\u00e4morrhagischen, tumor\u00f6sen oder entz\u00fcndlichen Ver\u00e4nderungen im Hirnstammbereich imponieren. Ein besonderes Augenmerk ist auf die Entwicklung einer extrathorakalen Obstruktion der Atemwege zu richten, wenn durch eine Hirnnervenbeteiligung eine Funktionsst\u00f6rung im Bereich der Rachen-und Kehlkopfmuskulatur eintritt [2] . Hirninfarkte in anderen Regionen beeintr\u00e4chtigen die Atmung hingegen nur in geringerem Umfang, h\u00e4ufig in Form einer St\u00f6rung des Atemmusters, wobei eine Cheyne-Stoke-Atmung oder eine Hyperventilation h\u00e4ufiger bei bilateralen Ereignissen beobachtet wird [50] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 440,
                    "end": 443,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 698,
                    "end": 702,
                    "text": "[50]",
                    "ref_id": "BIBREF49"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Respiratorische Insuffizienz bei zentralnerv\u00f6sen L\u00e4sionen"
        },
        {
            "text": "Querschnittl\u00e4sionen im oberen Halsmark (C 1 bis C 3 ) f\u00fchren zu einer kompletten respiratorischen Insuffizienz, wobei die Prognose und der Schweregrad von der zugrundeliegenden Erkrankung abh\u00e4ngig ist. Bei Sch\u00e4den im Bereich von C 3 bis C 5 ist bei erhaltener Innervation des N. phrenicus eine Spontanatmung durchaus m\u00f6glich, bei tieferliegenden Sch\u00e4digungen (C 6 bis C 8 ) oder T 1 bis T 6 ist nur mit geringeren Einschr\u00e4nkungen im Bereich der Atemhilfsmuskulatur zu rechnen [41] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 476,
                    "end": 480,
                    "text": "[41]",
                    "ref_id": "BIBREF40"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "R\u00fcckenmarksch\u00e4digungen"
        },
        {
            "text": "Die Parkinsonsche Erkrankung beruht auf einer Degeneration der Nervenzellen im Bereich der Basalganglien, die neben anderen Symptomen u. a. zur sog. Parkinson-Trias mit Rigor, Tremor und Akinesie f\u00fchrt. Eine h\u00e4ufige zum Tode f\u00fchrende pulmonale Komplikation stellt die Pneumonie dar, wobei die Funktionsst\u00f6rungen im Bereich der Kehlkopfmuskulatur verantwortlich sind f\u00fcr die h\u00e4ufige Obstruktion der oberen Atemwege, aber auch f\u00fcr die in vielen F\u00e4llen beobachtete restriktive Ventilationsst\u00f6rung [8] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 494,
                    "end": 497,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Morbus Parkinson"
        },
        {
            "text": "Die Encephalitis disseminata (ED) oder multiple Sklerose ist eine demyelinisierende Erkrankung des ZNS, die charak-teristischerweise in Sch\u00fcben verl\u00e4uft und die durch das Auftreten von Par\u00e4sthesien und Muskelschw\u00e4che in praktisch allen K\u00f6rperregionen gekennzeichnet ist, wobei ein ataktisches Bewegungsmuster auff\u00e4llt. Da die fokalen Entmarkungsherde der ED praktisch \u00fcberall im ZNS lokalisiert sein k\u00f6nnen, kann die Beteiligung des Respirationstraktes verschiedene Ausl\u00f6ser und unterschiedliche Schweregrade aufweisen. Die 3 h\u00e4ufigsten Manifestationen sind eine muskul\u00e4re Schw\u00e4che der Atemhilfsmuskulatur, eine bulb\u00e4re Symptomatik einhergehend mit Schluckst\u00f6rungen und Aspirationsgefahr sowie zentrale Atemregulationsst\u00f6rungen, wobei eine akute respiratorische Insuffizienz ein eher seltenes Ereignis ist [11] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 806,
                    "end": 810,
                    "text": "[11]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Encephalitis disseminata"
        },
        {
            "text": "Die Poliomyelitis ist eine Viruserkrankung, die nur in seltenen F\u00e4llen den Bewegungsapparat bef\u00e4llt. Dann ist sie jedoch nicht nur f\u00fcr Paresen im Bereich der Extremit\u00e4ten verantwortlich, sondern betrifft auch h\u00e4ufig die Atemhilfsmuskulatur, deren Ausfall f\u00fcr die hohe Mortalit\u00e4t der Erkrankung im Rahmen der gro\u00dfen Epidemien im 20. Jahrhundert verantwortlich war. Bis zu einer Erkrankungsdauer von ca. 6 Monaten k\u00f6nnen sich die Sch\u00e4den partiell zur\u00fcckbilden, danach ist eine Erholung unwahrscheinlich.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Poliomyelitis"
        },
        {
            "text": "Bei einer Reihe von Patienten wurde mit einer Latenz von 20-30 Jahren nach der Prim\u00e4rerkrankung das sogenannte \"Post-Polio-Syndrom\" beobachtet, das neben allgemeinen Symptomen auch durch eine deutliche Zunahme der Muskelschw\u00e4che bis hin zur Atrophie charakterisiert ist [34] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 270,
                    "end": 274,
                    "text": "[34]",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Poliomyelitis"
        },
        {
            "text": "Die amyotrophe Lateralsklerose (ALS) ist die h\u00e4ufigste neurodegenerative Systemerkrankung. Sie kann zu Ausf\u00e4llen im Bereich der gesamten Muskulatur f\u00fchren, wobei eine Beteiligung der Atemhilfsmuskulatur klinisch von entscheidender Bedeutung ist. Gelegentlich stellt diese die Erstmanifestation der Erkrankung dar. Insgesamt f\u00fchrt sie bei einem Gro\u00dfteil der Patienten zum Vollbild der respiratorischen Insuffizienz, wobei die Zwerchfelldysfunktion der entscheidende Grund f\u00fcr die alveol\u00e4re Hypoventila-tion darstellt [25] . Da keine kausale Therapie zur Verf\u00fcgung steht, ist die Prognose infaust, die nicht-invasive Beatmung kann lebensverl\u00e4ngernd sein [1, 25] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 516,
                    "end": 520,
                    "text": "[25]",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 652,
                    "end": 655,
                    "text": "[1,",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 656,
                    "end": 659,
                    "text": "25]",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Amyotrophe Lateralsklerose"
        },
        {
            "text": "Das Guillain-Barr\u00e9-Syndrom (GBS) ist eine Autoimmunerkrankung, die mit einer meist akut auftretenden entz\u00fcndlichen demyelisierenden Polyneuropathie einhergeht. In einer Reihe von F\u00e4llen ist ein ausl\u00f6sendes Ereignis in Form einer Infektion, einer malignen Erkrankung (Lymphom) oder eines operativen Eingriffs Wochen bis Monate vor Auftreten der Symptomatik eruierbar [47] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 366,
                    "end": 370,
                    "text": "[47]",
                    "ref_id": "BIBREF46"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Guillain-Barr\u00e9-Syndrom"
        },
        {
            "text": "Charakteristische Befunde sind L\u00e4hmungen und Hyporeflexie, wobei die unteren Extremit\u00e4ten am ausgepr\u00e4gtesten betroffen sind. Kommt es zu einem \u00dcbergreifen auf die Rumpfmuskulatur, kann die schwerwiegendste Komplikation des GBS, die respiratorische Insuffizienz, in etwa 30% der F\u00e4lle beobachtet werden. Diese macht in hohem Umfang eine mechanische Beatmung erforderlich [19] . Eine Beteiligung der Hirnnerven kann zu einer L\u00e4hmung der bulb\u00e4ren Muskulatur f\u00fchren und aufgrund von Schluckbeschwerden die Aspiration beg\u00fcnstigen. L\u00e4hmungen der retropharyngealen Muskulatur k\u00f6nnen \u00fcber eine Obstruktion der oberen Atemwege das Beschwerdebild komplizieren [28, 49] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 370,
                    "end": 374,
                    "text": "[19]",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 650,
                    "end": 654,
                    "text": "[28,",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                },
                {
                    "start": 655,
                    "end": 658,
                    "text": "49]",
                    "ref_id": "BIBREF48"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Guillain-Barr\u00e9-Syndrom"
        },
        {
            "text": "Vermehrte Aufmerksamkeit wurde in den Jahren seit ihrer Erstbeschreibung 1983 einer anderen Form der Polyneuropathie zuteil, der Critical Illness Polyneuropathy (CIP), die bei Patienten mit Multiorganversagen und Sepsis auf Intensivstationen beobachtet wurde und die wichtigste neurologische Ursache f\u00fcr eine prolongierte Beatmung darstellt [7, 52, 56] . Typische Symptome sind eine symmetrische distale Extremit\u00e4tenschw\u00e4che und Hyporeflexie, h\u00e4ufig dabei beteiligt ist eine Parese der Atemhilfsmuskulatur. Die Diagnostik auf der Intensivstation kann schwierig sein, mit einer langfristigen Erholung der L\u00e4sion ist zu rechnen.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 341,
                    "end": 344,
                    "text": "[7,",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 345,
                    "end": 348,
                    "text": "52,",
                    "ref_id": "BIBREF51"
                },
                {
                    "start": 349,
                    "end": 352,
                    "text": "56]",
                    "ref_id": "BIBREF55"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Critical Illness Polyneuropathy"
        },
        {
            "text": "Aufgrund der Funktion des Zwerchfells als wichtigstem Atemhilfsmuskel k\u00f6n-nen bereits einseitige Ausf\u00e4lle hervorgerufen durch Tumoren, Traumen bzw. als OP-Folge u. a. zu einer nicht unerheblichen Beeintr\u00e4chtigung der Atmung f\u00fchren.Andererseits ist die seltene bilaterale Zwerchfellsch\u00e4digung aufgrund eines Geburts-oder Verletzungstraumas bzw. als OP-Folge in der Regel Ursache einer beatmungspflichtigen Ateminsuffizienz. Bei Ausbleiben einer Spontanremission ist neben der Langzeitbeatmung und einer externen Schrittmacherstimulation die autologe Nerventransplantation zu diskutieren [54, 55] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 586,
                    "end": 590,
                    "text": "[54,",
                    "ref_id": "BIBREF53"
                },
                {
                    "start": 591,
                    "end": 594,
                    "text": "55]",
                    "ref_id": "BIBREF54"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Isolierte Parese des N. phrenicus"
        },
        {
            "text": "Die Myasthenie ist eine Autoimmunerkrankung, bei der die Vermittlung der neuralen Impulse an der motorischen Endplatte durch Acetylcholinantik\u00f6rper blockiert wird. Typische Symptome sind eine muskul\u00e4re Schw\u00e4che, insbesondere in der durch Hirnnerven versorgten Muskulatur, sodass die Erstmanifestation h\u00e4ufig durch das Auftreten einer Ptose oder durch Doppelbilder gekennzeichnet ist. Bei generalisiertem Befall kann es auch zur Beteiligung der Rumpf-und Extremit\u00e4tenmuskulatur kommen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Myasthenia gravis"
        },
        {
            "text": "Ein akutes respiratorisches Versagen ist Ausdruck einer so genannten myasthenen Krise, die in aller Regel eine maschinelle Beatmung erforderlich macht und die h\u00e4ufig durch eine (Aspirations)pneumonie kompliziert wird [5] .Ausl\u00f6ser solcher krisenhafter Ereignisse k\u00f6nnen Infekte, das Absetzen bzw. die Unterdosierung einer anticholinergen Therapie bzw. Operationsfolge (insbesondere nach therapeutischer Thymektomie) sein. Die Therapie umfasst anticholinerge Substanzen wie Prostigmin, Kortikosteroide sowie die Plasmapherese. Die Dauer der Behandlung kann stark variieren in Abh\u00e4ngigkeit vom Greifen der pharmakologischen Therapie bzw. aufgetretener Komplikationen.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 217,
                    "end": 220,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Myasthenia gravis"
        },
        {
            "text": "Beim Lambert-Eaton-Syndrom, einer myasthenieartigen Erkrankung assoziiert mit malignen Tumoren, wird dagegen die akute respiratorische Insuffizienz praktisch nicht beobachtet [13] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 175,
                    "end": 179,
                    "text": "[13]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Myasthenia gravis"
        },
        {
            "text": "In diesem Zusammenhang sei kurz auf den Botulismus eingegangen. Die Erkrankung wird hervorgerufen durch eine Infektion des Gastrointestinaltraktes mit Clostridium botulinum. Durch die Bindung des bakteriellen Toxins an die motorische Endplatte kommt es zur Blockade der Acetylcholinfreisetzung. Im Rahmen der neurologischen Symptomatik ist h\u00e4ufig die Atemhilfsmuskulatur stark betroffen, sodass eine beatmungspflichtige respiratorische Insuffizienz f\u00fcr mehrere Wochen eintreten kann. Sp\u00e4tsch\u00e4den mit residualen Funktionseinschr\u00e4nkungen sind h\u00e4ufig [13] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 548,
                    "end": 552,
                    "text": "[13]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Myasthenia gravis"
        },
        {
            "text": "Eine gro\u00dfe Bedeutung f\u00fcr neurologisch verursachte Einschr\u00e4nkungen der Atemt\u00e4tigkeit haben die heredit\u00e4ren, in geringerem Umfang auch die erworbenen Muskelerkrankungen, von denen nur einige Krankheitsbilder angesprochen werden k\u00f6nnen und zum intensiveren Studium auf die neurologische Spezialliteratur verwiesen werden muss [4] . Wichtige Vertreter der erblichen Erkrankungsformen geh\u00f6ren zur strukturell sehr heterogenen Gruppe der progressiven Muskeldystrophien. Diese werden hinsichtlich ihre Leitsymptome in Erkrankungen vom Beckeng\u00fcrtelbzw. Schulterg\u00fcrteltyp unterteilt (z. B. Duchenne bzw. Becker-Kiener). Haupttodesursache bereits im jungen Erwachsenenalter sind die Ateminsuffizienz und rezidivierende Pneumonien.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 323,
                    "end": 326,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Heredit\u00e4re und erworbene Muskelerkrankungen"
        },
        {
            "text": "Aufgrund der ausgepr\u00e4gten Muskelschw\u00e4che f\u00fchrt die sich h\u00e4ufig ausbildende Kyphoskoliose zu einer Verst\u00e4rkung der Ventilationsst\u00f6rung, die ansonsten im wesentlichen durch die Zwerchfelldysfunktion begr\u00fcndet ist. Neben der symptomatischen Therapie (s. unten) kn\u00fcpft sich insbesondere bei der Duchenne-Erkrankung eine Hoffnung an die Gentherapie [37] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 344,
                    "end": 348,
                    "text": "[37]",
                    "ref_id": "BIBREF36"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Heredit\u00e4re und erworbene Muskelerkrankungen"
        },
        {
            "text": "Eine der h\u00e4ufigsten heredit\u00e4ren Erkrankungen stellt die myotone Dystrophie dar, die funktionell durch ein abnormes Ausdauern der Muskelkontraktion charakterisiert ist, was im Bereich der Atemhilfsmuskulatur zu einer erheblichen Steigerung der Atemarbeit f\u00fchren kann. Dies f\u00fchrt l\u00e4ngerfristig zu einer Ersch\u00f6pfung mit CO 2 -Retention. Eine akute respiratorische Insuffizienz im Rahmen der Erkrankung ist hingegen nur in Ausnahmesituationen, etwa unter Einwirkung von Sedativa bzw. postoperativ, zu erwarten [29] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 506,
                    "end": 510,
                    "text": "[29]",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Myotone Dystrophie"
        },
        {
            "text": "Bei der facioscapulohumoralen Dystrophie (FSH), der Dystrophie vom Schulterg\u00fcrteltyp, aber auch bei den mitrochondrialen und metabolischen Myopathien k\u00f6nnen Zeichen der chronischen respiratorischen Insuffizienz mit Hypoventilation und Globalinsuffizienz h\u00e4ufiger als ein akutes Geschehen auftreten [13] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 298,
                    "end": 302,
                    "text": "[13]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Myotone Dystrophie"
        },
        {
            "text": "Zu den wichtigsten entz\u00fcndlichen Myositiden geh\u00f6ren die Dermatomyositis, die Polymyositis sowie die Einschlussk\u00f6rperchenmyositis. Das klinische Bild der pulmonalen Beteiligung ist vielseitig. H\u00e4ufiger als eine Mitbeteiligung der Atemhilfsmuskulatur sind funktionelle St\u00f6rungen aufgrund einer Manifestation am Lungenparenchym in Form einer interstitiellen Pneumonie bzw. Vaskulitis. Bei Kollagenosen wie dem systemischen Lupus erythematodes und insbesondere der Sklerodermie kann neben der h\u00e4ufigen interstitiellen Beteiligung bzw. Ergussbildung eine Schw\u00e4chung der Atemhilfsmuskulatur beobachtet werden [4] . Auch hier sei auf weiterf\u00fchrende Literatur im Bereich der Rheumatologie verwiesen.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 603,
                    "end": 606,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Erworbene Myopathien"
        },
        {
            "text": "Ein wichtiger aggravierender Einfluss auf die Atmung durch neurologische Erkrankungen kommt schlafbedingten Ver\u00e4nderungen zu. So muss z. B. f\u00fcr erworbene zentrale St\u00f6rungen und Beteiligung des Atemzentrums mit einer Verschlechterung w\u00e4hrend des Schlafs gerechnet werden [33] . Dabei wurde w\u00e4hrend der REM-Schlafphasen eine Verschlechterung der Atemhilfsmuskulaturfunktion bei vorbestehenden neuromuskul\u00e4ren Erkrankungen beobachtet [44] . Therapeutische \u00dcberlegungen m\u00fcssen diesen Faktoren Rechnung tragen (s. unten). ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 270,
                    "end": 274,
                    "text": "[33]",
                    "ref_id": "BIBREF32"
                },
                {
                    "start": 431,
                    "end": 435,
                    "text": "[44]",
                    "ref_id": "BIBREF43"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Einfluss der Schlafphasen"
        },
        {
            "text": "Soweit als m\u00f6glich steht die Therapie der Grunderkrankung im Vordergrund. Erg\u00e4nzend kommen symptomatische Therapien in Betracht, wobei die pharmakologische Therapie eine eher untergeordnete Rolle spielt. F\u00fcr Theophyllin konnte ein g\u00fcnstiger Effekt f\u00fcr Patienten mit Hypoventilation und St\u00f6rungen der Zwerchfellkontraktilit\u00e4t gezeigt werden [17, 35] , wobei die Nebenwirkungen nicht selten limitierend sind. F\u00fcr Protryptilin, ein trizyklisches Antidepressivum, konnte einerseits ein positiver Effekt bei schlafbedingten Atemst\u00f6rungen gezeigt werden, die zur\u00fcckzuf\u00fchren sind auf eine Fragmentation des REM-Schlafes. Ein weiterer g\u00fcnstiger Effekt k\u00f6nnte in der Steigerung der Kontraktilit\u00e4t der oberen Atemwegsmuskulatur liegen [44] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 340,
                    "end": 344,
                    "text": "[17,",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 345,
                    "end": 348,
                    "text": "35]",
                    "ref_id": "BIBREF34"
                },
                {
                    "start": 725,
                    "end": 729,
                    "text": "[44]",
                    "ref_id": "BIBREF43"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Therapie"
        },
        {
            "text": "Das Training der Atemhilfsmuskulatur wurde bei einer Reihe von neuromuskul\u00e4ren Erkrankungen untersucht, wobei durchaus positive Effekte in der Vermei-dung von Atelektasen und auch der Kr\u00e4ftigung der Muskulatur beschrieben wurden [16, 31] . Die Frage, ob ein langfristiger positiver Effekt bei definitionsgem\u00e4\u00df progressiv verlaufenden Erkrankungen zu erwarten ist, konnte bisher nicht ausreichend beantwortet werden. Spezielle Atemtechniken in Form von z. B. der glossopharyngealen Atmung k\u00f6nnen bei kooperativen Patienten jedoch \u00fcberzeugende Ergebnisse zeigen [14] . Ein anderer Faktor ist die Zwerchfellaktivierung, z. B. durch eine Schrittmacherstimulation des N. phrenicus mittels implantierbarer Elektrode und externem Impulsgeber. Auch hierzu liegen derzeit noch keine Langzeitergebnisse aus kontrollierten Studien vor.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 229,
                    "end": 233,
                    "text": "[16,",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 234,
                    "end": 237,
                    "text": "31]",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                },
                {
                    "start": 560,
                    "end": 564,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Physikalische Therapie"
        },
        {
            "text": "Sollte eine Beatmung erforderlich werden, sind einige \u00dcberlegungen erforderlich, um das geeignete Verfahren zu w\u00e4hlen. Die Indikation f\u00fcr eine Beatmung kann sich einerseits passager ergeben, z. B. beim Lungen\u00f6dem, bei komplizierenden Atemwegsinfekten, bei Thoraxtraumen, postoperativ. Bei kontinuierlicher Verschlechterung der respiratorischen Situation mit Hyperkapnie und Atelektasenbildung kann sich die Indikation f\u00fcr eine Langzeitbeatmung ergeben.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Nicht-invasive und invasive Beatmungsverfahren"
        },
        {
            "text": "Bei der Indikationsstellung sind die subjektive Symptomatik des Patienteninsbesondere bei chronischen Erkrankungen -,sein ausdr\u00fccklicher Wille zu einer solchen Behandlung ebenso wie der soziale Hintergrund und die erforderliche Infrastruktur zu ber\u00fccksichtigen. Objektive Kriterien f\u00fcr eine Beatmung stellen eine Vitalkapazit\u00e4t von <20%, ein maximaler Inspirationsdruck p Imax <3 kPa sowie ein pCO 2 >45 mmHg [15] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 409,
                    "end": 413,
                    "text": "[15]",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Nicht-invasive und invasive Beatmungsverfahren"
        },
        {
            "text": "Die Therapieempfehlung f\u00fcr Patienten mit neuromuskul\u00e4ren Erkrankungen orientiert sich zus\u00e4tzlich an folgenden Richtwerten: Bei einer Vitalkapazit\u00e4t unter 1.000 ml sollte die Beatmung stundenweise erfolgen, Vitalkapazit\u00e4t zwischen 500 und 800 ml n\u00e4chtliche Beatmung, Vitalkapazit\u00e4t von 200-500 ml stundenweise plus n\u00e4chtliche Beatmung, unter 200 ml st\u00e4ndige Beatmung [6] . Neben der auch f\u00fcr pulmonale Erkrankungen inzwischen gut etablierten nicht-invasiven \u00dcberdrucksbeatmung (IPPV) kommen bei muskul\u00e4rer Insuf-fizienz auch die von der sog. \"Eisernen Lunge\" abgeleiteten Unterdruckbeatmungsger\u00e4te zur Anwendung [53] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 366,
                    "end": 369,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 611,
                    "end": 615,
                    "text": "[53]",
                    "ref_id": "BIBREF52"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Nicht-invasive und invasive Beatmungsverfahren"
        },
        {
            "text": "Die Indikation zur invasiven Beatmung sollte abgesehen von akuten Situationen immer streng unter Ber\u00fccksichtigung der Prognose, der Grunderkrankung und des allgemeinen Befindens in enger Abstimmung mit dem Patienten selbst und seinen Angeh\u00f6rigen erfolgen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Nicht-invasive und invasive Beatmungsverfahren"
        },
        {
            "text": "Bei Auftreten einer akuten respiratorischen Insuffizienz im Rahmen wichtiger internistischer Krankheitsbilder wie der Herz-und Niereninsuffizienz oder der h\u00e4molytischen An\u00e4mie sind in der Regel intensivmedizinische Ma\u00dfnahmen erforderlich. Das Spektrum der Therapiem\u00f6glichkeiten reicht von der Fl\u00fcssigkeitsbilanzierung \u00fcber eine entsprechende Pharmakotherapie bis zur maschinellen Beatmung. Die chronische Form der respiratorischen Insuffizienz unter dem Bild der Atempumpenst\u00f6rung, z. B. im Rahmen der neuromuskul\u00e4ren Erkrankungen, aber auch bei Thoraxdeformit\u00e4ten, wird h\u00e4ufig von Seiten der betroffenen Patienten nicht ausreichend wahrgenommen, da aufgrund der Gesamtsituation eine erhebliche Einschr\u00e4nkung der Belastbarkeit besteht. So k\u00f6nnen therapiebed\u00fcrftige St\u00f6rungen nur durch eine kontinuierliche pneumologische Funktionskontrolle erfasst werden. Die Indikation f\u00fcr die nicht-invasive oder invasive Beatmung bei diesen Patienten sollte stets mit gro\u00dfem Augenma\u00df unter Ber\u00fccksichtigung der Prognose erfolgen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fazit f\u00fcr die Praxis"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Effect of noninvasive positive-pressure ventilation on survival in amyotrophic lateral sclerosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Aboussouan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "Saeed",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Khan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Mecker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Stelmach",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Mitsumoto",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Ann Intern Med",
            "volume": "127",
            "issn": "",
            "pages": "450--453",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Sleep apnea as a feature of bulbar stroke",
            "authors": [
                {
                    "first": "Jjm",
                    "middle": [],
                    "last": "Askenasy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Goldhammer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1988,
            "venue": "Stroke",
            "volume": "19",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Effect of chronic renal failure on respiratory muscle strength",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Bark",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Heimer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Chaimovitz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Mostoslovski",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1988,
            "venue": "Respiration",
            "volume": "54",
            "issn": "",
            "pages": "153--161",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Neuromuscular disorders and acute respiratory failure",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Bella",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Chad",
                    "middle": [],
                    "last": "Da",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Neurol Clin North Am",
            "volume": "2",
            "issn": "",
            "pages": "391--417",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Therapy of myasthenic crisis",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Berrouschot",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Baumann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Kalischewski",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Sterker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Schneider",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "7",
            "issn": "",
            "pages": "1228--1235",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Therapie der progredienten Ateminsuffizienz bei neuromuskul\u00e4ren Erkrankungen",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Bockelbrink",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "Therapiewoche",
            "volume": "41",
            "issn": "",
            "pages": "1792--1797",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "The electrophysiologic investigation of respiratory paralysis in critically ill patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Bolton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Brown",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Sibbald",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1983,
            "venue": "Neurology",
            "volume": "33",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Respiratory dysfunction in Parkinson's disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Brown",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Clin Chest Med",
            "volume": "15",
            "issn": "",
            "pages": "715--727",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Hantaviruses and hantavirus pulmonary syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Butler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Peters",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "19",
            "issn": "",
            "pages": "387--395",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Morbidity risk assessment in the surgically anemic patient",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Carson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Am J Surg",
            "volume": "6",
            "issn": "",
            "pages": "32--36",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Ventilatory dysfunction in multiple sclerosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Carter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Noseworthy",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Clin Chest Med",
            "volume": "15",
            "issn": "",
            "pages": "693--703",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Obstructive sleep apnea after lateral medullary syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Chaudhary",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Elguindi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "King",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1982,
            "venue": "South Med J",
            "volume": "75",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Effects of Neuromuscular Diseases on Ventilation",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Criner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Kelsen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "1561--1585",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Clinical aspects of glossopharyngeal breathing",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Dail",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Affeldt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Collier",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1953,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "158",
            "issn": "",
            "pages": "445--449",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Richtlinien zur Indikation und Durchf\u00fchrung der intermittierenden Selbstbeatmung (ISB)",
            "authors": [
                {
                    "first": "Deutsche",
                    "middle": [],
                    "last": "Gesellschaft F\u00fcr Pneumologie",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Pneumologie",
            "volume": "48",
            "issn": "",
            "pages": "331--333",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "The effects of inspiratory muscle training on respiratory muscle function in patients with muscular dystrophy",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Dimarco",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Kelling",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Di",
                    "middle": [],
                    "last": "Marco",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1985,
            "venue": "Muscle Nerve",
            "volume": "8",
            "issn": "",
            "pages": "284--290",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Mechanism of respiratory effects of methylxanthines",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Eldrige",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Millhorn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Waldrop",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1983,
            "venue": "Respir Physiol",
            "volume": "53",
            "issn": "",
            "pages": "239--261",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Respiratory muscle weakness in uremic patients under continuous ambulatory peritoneal dialysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Gomez-Fernandez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Sanchez-Agubo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Calatrava",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1984,
            "venue": "Nephron",
            "volume": "36",
            "issn": "",
            "pages": "219--223",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Respiratory failure in Guillain-Barr\u00e9 syndrome: A 6-year experience",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Gracey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Mcmichan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Divertie",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1982,
            "venue": "Mayo Clin Proc",
            "volume": "57",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Acute cardiogenic pulmonary edema",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Gropper",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Winer-Kronish",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Hashimoto",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Clin Chest Med",
            "volume": "15",
            "issn": "",
            "pages": "501--515",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Respiratory obstruction caused by lipoma of the esophagus",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Hasan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Mandhan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "J Ped Surg",
            "volume": "12",
            "issn": "",
            "pages": "1565--1566",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Acute multiorgan failure syndrome: A potentially catastrophic complication of severe sickle cell pain episodes",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Hassell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Eckman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Lane",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Am J Med",
            "volume": "90",
            "issn": "",
            "pages": "155--162",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Hantavirus pulmonary syndrome, renal insufficiency, and myositis associated with infection by Bayou hantavirus",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Hjelle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Goade",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Torrez-Martinez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Lang-Williams",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Kim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Harris",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Rawlings",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "23",
            "issn": "",
            "pages": "495--500",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Pulmonary involvement in nephropathia epidemica: radiological findings and their clinical correlations",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Kanerva",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Paakkala",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Mustonen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Paakkala",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Lahtela",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Paternack",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Clin Nephrol",
            "volume": "6",
            "issn": "",
            "pages": "369--378",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Respiratory dysfunction in amyothrophic lateral sclerosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Kaplan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Hollander",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Clin Chest Med",
            "volume": "4",
            "issn": "",
            "pages": "675--681",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Lessons from physiological limits in critically ill patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Kavanagh",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Can J Anesth",
            "volume": "46",
            "issn": "",
            "pages": "145--150",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "Extramedullary hematopoiesis: Breathtaking and hair-raising",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Krouwels",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Bresser",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Von",
                    "middle": [],
                    "last": "Dem Borne",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Aegk",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "22",
            "issn": "",
            "pages": "1702--1704",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "Neurological and neuromuscular disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Loh",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1986,
            "venue": "Br J Anaesth",
            "volume": "58",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "Respiratory dysfunctions in muscular dystrophy and other myopathies",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Lynn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Woda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Mendell",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Clin Chest Med",
            "volume": "15",
            "issn": "",
            "pages": "661--674",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "Respiratory failure in ANCA-associated vasculitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Ter Maaten",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Cfm",
                    "middle": [],
                    "last": "Franssen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Rob",
                    "middle": [],
                    "last": "Gans",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Rjm",
                    "middle": [],
                    "last": "Strack Van Schijndel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Hoorntje",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Chest",
            "volume": "2",
            "issn": "",
            "pages": "357--362",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF30": {
            "ref_id": "b30",
            "title": "Changes in lung volume and rib cage configuration with abdominal binding in quadriplegia",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Mccool",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Pichurco",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1986,
            "venue": "J Appl Physiol",
            "volume": "60",
            "issn": "",
            "pages": "1198--1202",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF31": {
            "ref_id": "b31",
            "title": "In: Fishman AP (ed) Fishman's pulmonary diseases and disorders",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Mccool",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Rochester",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "1542--1569",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF32": {
            "ref_id": "b32",
            "title": "Impact of sleep in respiratory failure",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Mcnicholas",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "920--933",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF33": {
            "ref_id": "b33",
            "title": "Lung function and clinical outcome in postpolio patients: A prospective cohort study during 11 years",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Midgren",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "146--149",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF34": {
            "ref_id": "b34",
            "title": "Effects of theophylline in diaphragmatic strength and fatigue in patients with chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Murciano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Aubier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Lecocguic",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1984,
            "venue": "Chest",
            "volume": "101",
            "issn": "",
            "pages": "753--757",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF35": {
            "ref_id": "b35",
            "title": "Anaphylactoid reactions in hemodialysis patients treated with the AN69 dialyzer",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Parnes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Shapiro",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "Kidney Int",
            "volume": "40",
            "issn": "",
            "pages": "1148--1152",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF36": {
            "ref_id": "b36",
            "title": "Efficiency and sequences of adenovirus-mediated in vivo gene transfer to normal and dystrophic mouse diaphragm",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Petrof",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Acsadi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Jani",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Am Respir Cell Mol Biol",
            "volume": "13",
            "issn": "",
            "pages": "508--518",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF37": {
            "ref_id": "b37",
            "title": "Late sequaelae of pulmonary tuberculosis treated by thoracoplasty",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Philips",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Wjm",
                    "middle": [],
                    "last": "Kinneat",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Shneerson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1987,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "42",
            "issn": "",
            "pages": "445--451",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF38": {
            "ref_id": "b38",
            "title": "Effect of uremia and its treatment on pulmonary function",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Prezant",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "Lung",
            "volume": "168",
            "issn": "",
            "pages": "1--14",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF39": {
            "ref_id": "b39",
            "title": "The mechanisms of arterial hypoxemia during hemodialysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Romaldini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Rodriguez-Roisin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Lopez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Ziegler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "Z"
                    ],
                    "last": "Bencowitz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Wagner",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1984,
            "venue": "Am Rev Respir Dis",
            "volume": "129",
            "issn": "",
            "pages": "780--784",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF40": {
            "ref_id": "b40",
            "title": "Neurogene St\u00f6rungen der Herz-und Lungenfunktion bei akuten zerebralen L\u00e4sionen",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Schwarz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Schwab",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Keller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Bertram",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Hacke",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Nervenarzt",
            "volume": "68",
            "issn": "",
            "pages": "956--962",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF41": {
            "ref_id": "b41",
            "title": "Extracorporeal life support for patients with significant orthopaedic trauma",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Senunas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Goulet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Mlvh",
                    "middle": [],
                    "last": "Greenfield",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Bartlett",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Clin Ortho Rel Res",
            "volume": "339",
            "issn": "",
            "pages": "32--40",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF42": {
            "ref_id": "b42",
            "title": "Intrathoracic complications of malignancy and its treatment",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Shepherd",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Curr Opin Oncol",
            "volume": "7",
            "issn": "",
            "pages": "150--157",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF43": {
            "ref_id": "b43",
            "title": "Hypoxaemia during sleep in Duchenne's muscular dystrophy",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Smith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Pma",
                    "middle": [],
                    "last": "Calverley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Edwards",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1988,
            "venue": "Am Rev Respir Dis",
            "volume": "137",
            "issn": "",
            "pages": "884--888",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF44": {
            "ref_id": "b44",
            "title": "Orthopnea due to an aneurysm of the thoracic aorta",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Spiropoulos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Petsas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Lymberopoulos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Solomou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Spiliopoulou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Haralambopoulou",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Respiration",
            "volume": "62",
            "issn": "",
            "pages": "174--176",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF45": {
            "ref_id": "b45",
            "title": "Sickle cell acute chest syndrome: Pathogenesis and rationale for treatment",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Stuart",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Bny",
                    "middle": [],
                    "last": "Setty",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Blood",
            "volume": "5",
            "issn": "",
            "pages": "1555--1560",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF46": {
            "ref_id": "b46",
            "title": "Respiratory dysfunction in Guillain-Barr\u00e9 syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Teitelbaum",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Borel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Clin Chest Med",
            "volume": "15",
            "issn": "",
            "pages": "705--714",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF47": {
            "ref_id": "b47",
            "title": "Management of flail chest without mechanical ventilation",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Trinkle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Richardson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Franz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1975,
            "venue": "Ann Thorac Surg",
            "volume": "19",
            "issn": "",
            "pages": "355--363",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF48": {
            "ref_id": "b48",
            "title": "Flowvolume loop changes reflecting respiratory muscle weakness in chronic neuromuscular disorders",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Vincken",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Elleker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Cosio",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1987,
            "venue": "Am J Med",
            "volume": "83",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF49": {
            "ref_id": "b49",
            "title": "Respiratory dysfunction in stroke",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Vingerhoets",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Bogousslavsky",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Clin Chest Med",
            "volume": "4",
            "issn": "",
            "pages": "729--737",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF50": {
            "ref_id": "b50",
            "title": "Dyserythropoiesis and congenital dyserythropoietic anaemias",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Wickramasinghe",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Br J Haematol",
            "volume": "98",
            "issn": "",
            "pages": "785--797",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF51": {
            "ref_id": "b51",
            "title": "Peripheral nerve function in sepsis and multiple organ failure",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Witt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Zochodne",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Bolton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Grand&apos;maison",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Wells",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Young",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Sibbald",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "Chest",
            "volume": "99",
            "issn": "",
            "pages": "176--184",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF52": {
            "ref_id": "b52",
            "title": "Empfehlungen der bayerischen Muskelzentren in der DGM zur Heimbeatmung bei neuromuskul\u00e4ren Erkrankungen Erwachsener",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Winterhaller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Claus",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Bockelbrink",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "",
            "volume": "4",
            "issn": "",
            "pages": "351--357",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF53": {
            "ref_id": "b53",
            "title": "Diaphragmatic paresis in newborns due to phrenic nerve birth injury",
            "authors": [
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Zifko",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Hartmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Girsch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Zoder",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Rokitansky",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Grisold",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Lischka",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1954,
            "venue": "Neuropediatrics",
            "volume": "26",
            "issn": "",
            "pages": "281--284",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF54": {
            "ref_id": "b54",
            "title": "Electrophysiological studies of the diaphragm in acute demyelinating polyneuropathy",
            "authors": [
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Zifko",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Remtulla",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Hahn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Koopman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Bolton",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Ann Neurol",
            "volume": "38",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF55": {
            "ref_id": "b55",
            "title": "Critical illness polyneuropathy: a complication of sepsis and multiple organ failure",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Zochodne",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Bolton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Wells",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Gilbert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Hahn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Brown",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Sibbald",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1987,
            "venue": "Brain",
            "volume": "110",
            "issn": "",
            "pages": "819--842",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "TABREF0": {
            "text": "Vitalkapazit\u00e4t und Totalkapazit\u00e4t. F\u00fcr die Entstehung einer respiratorischen Insuffizienz im Rahmen der Kyphoskoliose ist folgender pathophysiologischer Weg vorstellbar: Durch die Abnahme der Compliance von Thoraxwand und Lunge kommt es zu einer Steigerung der inspiratorischen Atemarbeit, die zur Ersch\u00f6pfung der Atempumpe f\u00fchren kann. Das klinische Bild ist durch eine Hypoxie bei Hypoventilation gekennzeichnet. Komplizierend k\u00f6nnen sich aufgrund der Thoraxdeformit\u00e4t Atelektasen ausbilden.Ausma\u00df und Prognose der Beteiligung des Respirationstraktes sind abh\u00e4ngig von der Grunderkrankung, vom Beginn der Symptomatik, vom Grad der Wirbels\u00e4ulendeformierung und vom Vorhandensein einer schlafbezogenen Verschlechterung der Symptomatik [32]. Die ankylosierende Spondylitis, M. Bechterew, geh\u00f6rt zum rheumatischen Formenkreis. Sie ist assoziiert mit einer genetischen Pr\u00e4disposition f\u00fcr HLA-B 27 und betrifft in h\u00f6herem Ma\u00dfe die m\u00e4nnliche Bev\u00f6lkerung und hier das axiale Skelett. Die entz\u00fcndlichen Ver\u00e4nderungen f\u00fchren zu einer Fibrosierung und Kalzifizierung der ligament\u00e4ren Strukturen im Bereich der Wirbels\u00e4ule, der Sakroiliakalgelenke und des Thorax mit der Folge einer konsekutiven Versteifung[32].",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "Untersuchungen wie EMG, aber auch die Bestimmung der Nervenleitgeschwindigkeit im Bereich des N. phrenicus und das Elektromyogramm des Zwerchfells erm\u00f6glichen, soweit erforderlich, valide Aussagen \u00fcber die strukturelle Funktionsf\u00e4higkeit des peripheren Nervensystems und der Muskulatur[13].",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}