{
    "paper_id": "a09833f97d013526fbbcf929d60e39fecaf41c55",
    "metadata": {
        "title": "Letaler Verlauf einer Varizella-Zoster-Sepsis bei einem 22-j\u00e4hrigen Patienten",
        "authors": [
            {
                "first": "S",
                "middle": [],
                "last": "Siebig",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Universit\u00e4t Regensburg",
                    "location": {
                        "postCode": "93052",
                        "settlement": "Regensburg",
                        "country": "Germany"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "G",
                "middle": [],
                "last": "Rogler",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Universit\u00e4t Regensburg",
                    "location": {
                        "postCode": "93052",
                        "settlement": "Regensburg",
                        "country": "Germany"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "K",
                "middle": [],
                "last": "Schlottmann",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Universit\u00e4t Regensburg",
                    "location": {
                        "postCode": "93052",
                        "settlement": "Regensburg",
                        "country": "Germany"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "J",
                "middle": [],
                "last": "Sch\u00f6lmerich",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Universit\u00e4t Regensburg",
                    "location": {
                        "postCode": "93052",
                        "settlement": "Regensburg",
                        "country": "Germany"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "J",
                "middle": [],
                "last": "Langgartner",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Universit\u00e4t Regensburg",
                    "location": {
                        "postCode": "93052",
                        "settlement": "Regensburg",
                        "country": "Germany"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "G",
                "middle": [
                    "Sylvia"
                ],
                "last": "Siebig",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Universit\u00e4t Regensburg",
                    "location": {
                        "postCode": "93052",
                        "settlement": "Regensburg",
                        "country": "Germany"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "\u00b7",
                "middle": [
                    "K"
                ],
                "last": "Rogler",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Universit\u00e4t Regensburg",
                    "location": {
                        "postCode": "93052",
                        "settlement": "Regensburg",
                        "country": "Germany"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "J",
                "middle": [],
                "last": "Schlottmann",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Universit\u00e4t Regensburg",
                    "location": {
                        "postCode": "93052",
                        "settlement": "Regensburg",
                        "country": "Germany"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "\u00b7",
                "middle": [
                    "J"
                ],
                "last": "Sch\u00f6lmerich",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Universit\u00e4t Regensburg",
                    "location": {
                        "postCode": "93052",
                        "settlement": "Regensburg",
                        "country": "Germany"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "",
                "middle": [],
                "last": "Langgartner",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Universit\u00e4t Regensburg",
                    "location": {
                        "postCode": "93052",
                        "settlement": "Regensburg",
                        "country": "Germany"
                    }
                },
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "\" Summary Infection with Varicella zoster virus (VZV) usually occurs in children up to 15 years with mild symptoms. We present a case of a 22-year old man with a fatal varicella zoster infection. He developed fulminant hepatitis with acute liver failure and an acute respiratory distress syndrom (ARDS). In this article the general aspects of VZV infection are discussed. Treatment options and previous publications are reviewed.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fatal outcome of varicella zoster sepsis in a 22-year old patient"
        },
        {
            "text": "\" Key words Varizella zoster sepsisacute respiratory distress syndrome (ARDS) -hepatitisacute liver failureplasmapheresis -PECLA \" Zusammenfassung Eine Infektion mit dem Herpesvirus Vari-zella-Zoster betrifft vor allem Kinder bis zum 15. Lebensjahr und ist hier mit einem in der Regel harmlosen Verlauf vergesellschaftet. Wir berichten in dieser Kasuistik \u00fcber eine Varizella-Zoster-Infektion bei einem 22-j\u00e4hrigen Mann, die einen fatalen Verlauf nahm. Der Patient entwickelte eine schwere Hepatitis mit akutem Leberversagen sowie ein akutes Lungenversagen (ARDS). Neben einer \u00dcbersicht \u00fcber die Erkrankung im Allgemeinen werden der Krankheitsverlauf sowie die dargestellten Behandlungsmethoden im Zusammenhang mit einer Literaturdarstellung diskutiert.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fatal outcome of varicella zoster sepsis in a 22-year old patient"
        },
        {
            "text": "\" Schl\u00fcsselw\u00f6rter Varizella-Zoster-Sepsis -Hepatitis-Akutes Leberversagen -Akutes Lungenversagen (ARDS) -Plasmapherese -PECLA",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fatal outcome of varicella zoster sepsis in a 22-year old patient"
        },
        {
            "text": "Infektionserkrankungen und deren Folgen stellen eine der Haupttodesursachen weltweit dar. Eine gro\u00dfe epidemiologische Studie in den USA konnte errechnen, dass durchschnittlich 3 von 1000 Menschen pro Jahr eine Sepsis erleiden [4] . Die Impfung mit Todund Lebendimpfstoffen ist die effektivste Ma\u00dfnahme einer Infektionserkrankung vorzubeugen.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 226,
                    "end": 229,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Einleitung"
        },
        {
            "text": "Ohne entsprechenden Impfschutz erkrankt fast jeder Mensch in seiner Kindheit an einer ganzen Reihe von Infektionen. Nach einer intrauterinen Phase unter fast sterilen Lebensbedingungen und dem postnatalen Schutz maternaler Antik\u00f6rper, wird bereits der S\u00e4ugling mit verschiedensten kontagi\u00f6sen Erregern konfrontiert.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Einleitung"
        },
        {
            "text": "Diese f\u00fchren gerade bei nicht geimpften Kindern zu typischen, h\u00e4ufig mit mannigfaltigen Hauteffloreszenzen einhergehenden, Infektionskrankheiten.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Einleitung"
        },
        {
            "text": "Kommt es erst im Erwachsenenalter zur Infektion mit diesen typischen Kindererkrankungen, so stellen sich h\u00e4ufig schwere Komplikationen ein, insbesondere nat\u00fcrlich bei abwehrgeschw\u00e4chten Personen [2, 6] . Die prim\u00e4re Infektion f\u00fchrt zum klinischen Krankheitsbild der Windpocken, welche meist endemisch-epidemisch auftreten, typischerweise mit einer H\u00e4ufung in den Monaten M\u00e4rz bis Mai [22] . Eine \u00dcbertragung des \u00e4u\u00dferst kontagi\u00f6sen Erregers erfolgt durch Tr\u00f6pfcheninfektion, teilweise auch \u00fcber gr\u00f6\u00dfere Distanzen (im Umkreis von mehreren Metern), direktem Kontakt oder selten diaplazentar [2, 22] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 195,
                    "end": 198,
                    "text": "[2,",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 199,
                    "end": 201,
                    "text": "6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 384,
                    "end": 388,
                    "text": "[22]",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 589,
                    "end": 592,
                    "text": "[2,",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 593,
                    "end": 596,
                    "text": "22]",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Einleitung"
        },
        {
            "text": "Da das Virus nicht eliminiert wird, sondern in Neuronen und Glia-Satillitenzellen persisiert [7] kann es zu Reaktivierung der Erreger kommen. Klinisch ist die unter dem Namen Zoster bekannte Neuritis des Adulten die h\u00e4ufigste Manifestationsform eines Rezidives. Sch\u00e4tzungsweise 15% der Bev\u00f6lkerung, insbesondere \u00e4ltere und immunkomprimierte Personen, entwickelt einen Herpes zoster im Verlauf ihres Lebens [1] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 93,
                    "end": 96,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 406,
                    "end": 409,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Einleitung"
        },
        {
            "text": "Auf welche Weise der Pat. in dem beschriebenen Fall mit VZV infiziert wurde, bleibt ungekl\u00e4rt. Die Befragung der Eltern und des Hausarztes ergab, dass der Pat. in der Kindheit keine klinische Anzeichen einer Varizellainfektion durchlaufen habe und kein Impfschutz bestand. Weitere VZV-F\u00e4lle sind im un-mittelbaren Umfeld des Pat. f\u00fcr uns nicht nachweisbar gewesen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Einleitung"
        },
        {
            "text": "Das Virus tritt \u00fcber den Nasenrachenraum oder die Konjunktiven in den Organismus und f\u00fchrt nach einer Inkubationszeit von durchschnittlich 14-16 Tagen neben teilweise auftretenden Prodromi mit Fieber und Abgeschlagenheit zun\u00e4chst zu den typischen Effloreszenzen [11, 22] . Es bilden sich kleine, einzeln stehende Papeln; diese entwickeln sich zu Bl\u00e4schen, welche von einem roten Saum umgeben sind und fakultativ eine zentrale Delle aufweisen. Die Bl\u00e4schen k\u00f6nnen einen qu\u00e4lenden Juckreiz verursachen. Der zun\u00e4chst klare Bl\u00e4scheninhalt tr\u00fcbt nach 3-4 Tagen ein und bildet sich am Ende zu Borken um. Da nicht alle der durchschnittlich 250-500 Papeln [1] gleichzeitig in das Bl\u00e4schenstadium \u00fcbergehen, entsteht ein Nebeneinander vieler Entwicklungsstufen; dieses Ph\u00e4nomen wird auch als \"Heubnerscher Sternhimmel\" bezeichnet.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 262,
                    "end": 266,
                    "text": "[11,",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 267,
                    "end": 270,
                    "text": "22]",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 648,
                    "end": 651,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Einleitung"
        },
        {
            "text": "Der Infizierte ist 1-2 Tage vor Manifestation der Papeln bis 4-5 Tage nach dem Abheilen der Hauteffloreszenz infekti\u00f6s. Eine h\u00e4ufige Komplikation bei allen Erkrankten wird bedingt durch das Aufkratzen der Bl\u00e4schen und stellte eine Superinfektion der Bl\u00e4schen insbesondere mit Streptokokken dar [2, 11] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 294,
                    "end": 297,
                    "text": "[2,",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 298,
                    "end": 301,
                    "text": "11]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Einleitung"
        },
        {
            "text": "Unser Pat. zeigte keinen klassischen Verlauf der dermalen Ver\u00e4nderungen, was die Diagnose sicherlich erschwert hat. Typischerweise kommt es zu einem eruptionsartigen Ausbruch des Exanthems am Stamm, der behaarter Haut sowie im Gesicht und nicht zu einer derartig stufenweise Ausbreitung der Effloreszenzen. Zudem irritierte das zeitgleiche Auftreten des Quincke \u00d6dems passend im Sinne einer allergischen Hautreaktion die Diagnosefindung. Das Quincke \u00d6dem unseres Patienten k\u00f6nnte differentialdiagnostisch nat\u00fcrlich auch eine erbliche Ursache gehabt haben oder als eine infektassoziierten Komplikation gewertet werden. F\u00fcr das Vorliegen eines seltenen C1-Elastase-Inhibitormangels bestanden bei dem Patienten keinerlei anamnestische Hinweise. Ein Quincke \u00d6dem kann an sich immer auch durch eine Infektion ausgel\u00f6st werden und w\u00e4re somit als VZVassoziierte Reaktion durchaus denkbar.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Einleitung"
        },
        {
            "text": "Gerade bei Kindern kommt es h\u00e4ufig zu afebrilen, leichten Verl\u00e4ufen, die nicht l\u00e4nger als 4-5 Tage andauern. Je \u00e4lter der Patient zur Zeit der Prim\u00e4rinfektion ist, desto h\u00e4ufiger treten Komplikationen auf und desto h\u00f6her ist die Mortalit\u00e4tsrate [2, 6] . So konnten epidemiologische Daten zeigen, dass Personen zwischen 15-19 Jahren eine Mortalit\u00e4tsrate von 2,7/100 000/Jahr aufwiesen im Vergleich zu 25,2/100 000/Jahr bei den 30-40-j\u00e4hrigen Infizierten [1] . Schwere Verl\u00e4ufe sind au\u00dferdem f\u00fcr immunsupprimierten Personen oder Schwangere beschrieben. Wir konnten keine erworbene oder erbliche Immunschw\u00e4che bei unserem Pat. nachweisen, abgesehen nat\u00fcrlich von der hochdosierten Therapie mit Steroiden.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 245,
                    "end": 248,
                    "text": "[2,",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 249,
                    "end": 251,
                    "text": "6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 453,
                    "end": 456,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Einleitung"
        },
        {
            "text": "Eine Pneumonie ist die h\u00e4ufigste Komplikation bei Erwachsenen; sie ereilt insbesondere immunsupprimierte, schwangere, rauchende sowie m\u00e4nnliche Individuen [6, 23] . Die Patienten erkranken typischerweise 1-4 Tage nach Auftreten der Effloreszenzen mit pneumonischen Symptomen wie Dyspnoe, Husten und progredienter Tachypnoe. Im Verlauf stellt sich dann, wie in unserem Fall beschrieben, h\u00e4ufig eine zunehmende Hypox\u00e4mie ein [23] , welche nicht selten letal verl\u00e4uft.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 155,
                    "end": 158,
                    "text": "[6,",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 159,
                    "end": 162,
                    "text": "23]",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                },
                {
                    "start": 423,
                    "end": 427,
                    "text": "[23]",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Einleitung"
        },
        {
            "text": "Da eine Lagerungstherapie mit zum Beispiel Bauchlagerung oder Schwenkbett bei der Kreislaufinstabilit\u00e4t unseres Patienten nicht m\u00f6glich war, wurde versucht mittels Ausreizung der konservativen M\u00f6glichkeiten der Beatmung, bis hin zum Einsatz eines Beatmungsregimes mit einer Atemfrequenz von 60/min bei kleinen Tidalvolumina und hohem Mitteldruck, eine Verbesserung der Oxygenierung zu erreichen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Einleitung"
        },
        {
            "text": "Nachdem eine Besserung auch hiermit nicht erzielt werden konnte, setzten wir eine PECLA (= Pumpless extracorporeal lung assist) ein. Bei dieser arterioven\u00f6sen Lungenunterst\u00fctzung wird das Blut des Patienten allein durch das arterioven\u00f6sen Druckgef\u00e4lle durch einen Membranoxygenator gepumpt. Dieses System weist eine deutlich einfachere Handhabung im Vergleich zur ECMO (= Extrakorporale Membranoxygenierung) auf [20] . Ein \u00dcberlebensvorteil konnte f\u00fcr dieses Therapieverfahren ebenso wie f\u00fcr alle anderen extrakorporalen Lungenunterst\u00fctzungsverfahren allerdings bis heute nicht nachgewiesen werden [17, 20] . Bei Mangel an alternativen Therapieverfahren scheint in Situationen wie in unserem Fall eine Indikation aber klar gegeben zu sein.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 412,
                    "end": 416,
                    "text": "[20]",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 598,
                    "end": 602,
                    "text": "[17,",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 603,
                    "end": 606,
                    "text": "20]",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Einleitung"
        },
        {
            "text": "Hepatitiden sind eher selten als Folgeerkrankung einer VZV-Infektion zu beobachten und betreffen dann in der Regel HIV-Patienten oder Menschen nach einer Transplantation [18] . Eine subklinische Hepatitis ist jedoch bei einer ganzen Reihe immunkompetenter Kinder registriert worden [20] . Insgesamt hat eine VZV-Hepatitis eine \u00e4u\u00dfert schlechte Prognose [6, 18] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 170,
                    "end": 174,
                    "text": "[18]",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 282,
                    "end": 286,
                    "text": "[20]",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 353,
                    "end": 356,
                    "text": "[6,",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 357,
                    "end": 360,
                    "text": "18]",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Einleitung"
        },
        {
            "text": "In dem beschriebenen Fall bleibt die Frage offen, ob das Gerinnungsversagen Ausdruck der Varizella-Zoster-Hepatitis mit akutem Leberversagen oder eher Folge der septischen Kreislaufsituation war. Vermutlich haben beide \u00c4tiologien eine Rolle in der Entstehung gespielt und in beiden F\u00e4llen war eine Therapie mit Gerinnungsfaktoren indiziert. Wir f\u00fchrten hierzu wie oben erw\u00e4hnt 2-malig eine Plasmapherese (PE) durch. Es gibt bis heute keine Daten \u00fcber einen Benefit der PE im Vergleich zu einer einfachen Substitution mit Fresh-Frozen-Plasma (FFPs). Eine gr\u00f6\u00dfere retrospektive Analyse bei Patienten mit akutem Leberversagen konnte 2004 aber zumindest eine Verbesserung des Kurzzeit-\u00dcberlebens nachweisen und somit eine Stabilisierung f\u00fcr weitere Therapieoptionen wie z. B. eine Lebertransplantation erm\u00f6glichen [15] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 810,
                    "end": 814,
                    "text": "[15]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Einleitung"
        },
        {
            "text": "Weitere wichtige Komplikationen einer VZV-Infektion betreffen das ZNS. Insbesondere Enzephalitiden, teilweise diffuser Natur, teilweise klinisch im Sinne einer akuten cerebell\u00e4ren Ataxie manifestiert, treten wiederum vor allem bei immunsupprimierten VZV-Erkrankten auf [16] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 269,
                    "end": 273,
                    "text": "[16]",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Einleitung"
        },
        {
            "text": "Daneben ist das Reye-Syndrom (RS) erw\u00e4hnenswert. Dieses Krankheitsbild wurde erstmals 1963 beschrieben. Es ist gekennzeichnet durch eine akute Enzephalopathie, Leberdysfunktion sowie Verfettung von diversen Organen, die meist im Kindesalter auftritt. Wahrscheinlich f\u00fchrt eine Funktionsbeeintr\u00e4chtigung auf mitochondrialer Ebene zu dem Krankheitsbild, das sich haupts\u00e4chlich im Kindesalter manifestiert. Ausl\u00f6ser scheinen die Gabe von Nichtsteroidalen Antiphlogistika, vor allem Acetylsalicyls\u00e4ure in Kombination mit einer viralen Infektion insbesondere durch das VZV und des Influenzavirus zu sein. Die genauen pathopyhsiologischen Mechanismen sind allerdings bis heute unklar [10] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 678,
                    "end": 682,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Einleitung"
        },
        {
            "text": "Wenn auch nicht nachzuweisen, stellt das Reye-Syndrom sicherlich eine zus\u00e4tzliche Differentialdiagnose dar, welche unter anderem die bei unserem Patienten pl\u00f6tzlich auftretende Agitiertheit erkl\u00e4ren w\u00fcrde, die ungef\u00e4hr 24 h nach der Einnahme des nichtsteroidalen Antiphlogistikums aufgetreten war. Diese war gleichzeitig mit dem Transaminasenanstieg und deutlich herabgesetzter Syntheseleistung der Leber zu registrieren. Der Verdacht auf ein Reye-Syndrom ist somit sicherlich von einer hepatischen Encephalopathie, sowie auch einer Verwirrtheit im Zusammenhang mit einem zu diesem Zeitpunkt bereits beginnenden septischen Geschehnisses abzuw\u00e4gen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Einleitung"
        },
        {
            "text": "Eine Obduktion lehnten die Angeh\u00f6rigen des Patienten ab, so dass \u00fcber weitere Ver\u00e4nderungen wie z. B. eine Verfettung anderer visceraler Organe, die den Verdacht auf ein Reye-Syndrom h\u00e4tte erh\u00e4rten k\u00f6nnen, keine Aussage getroffen werden kann.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Einleitung"
        },
        {
            "text": "Eine spezifische Therapie ist im Kindesalter bei der in der Regel selbstlimitierende Erkrankung nicht indiziert. Lediglich beim Auftreten von Komplikationen sollte eine solche initiiert werden. Aciclovir ist hier Mittel der Wahl [9] . Dabei handelt es sich um ein synthetisches Nucleosidanalogum, welches die Replikation des Virus zu hemmen vermag. Bei adulten VZV-Patienten sollte eine solche Therapie bereits zum Zeitpunkt der Diagnose eingeleitet werden, da sie dadurch die h\u00e4ufigen auftretenden schweren Komplikationen vor allem in den ersten 24 h reduzieren lassen [1, 3] . VZV sind weniger empfindlich auf Aciclovir wie Herpes simplex Viren (HSV). Eine 50%ige Hemmung des VZV bedarf einer um eine Zehnerpotenz h\u00f6heren Dosierung von Aciclovir im Vergleich zum HSV [5] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 229,
                    "end": 232,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 570,
                    "end": 573,
                    "text": "[1,",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 574,
                    "end": 576,
                    "text": "3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 769,
                    "end": 772,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Einleitung"
        },
        {
            "text": "Als Alternativ zu Aciclovir ist auch eine Therapie mit Famciclovir m\u00f6glich, wobei ersteres als Goldstandard gilt. Neue Therapieoptionen bei Resistenzen auf Aciclovir kann evtl. auch das antivirale Agens Cidofovir erbringen. Es konnte gezeigt werden, dass es gegen alle Herpesviren einsetzbar ist [8] . Gr\u00f6\u00dfere Studien zum Einsatz bei VZV stehen allerdings noch aus.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 296,
                    "end": 299,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Einleitung"
        },
        {
            "text": "Zudem gibt es die M\u00f6glichkeit der postexpostionellen passiven Immunisierung mit Varizella-Zoster-Immunglobulin (VZIG). In den ersten 96 h vermag es die Erkrankungen verhindern oder zumindest deutlich abzuschw\u00e4chen [1] . Aufgrund des sehr schweren Krankheitsverlaufes bei unserem Patienten haben wir uns trotz des bereits l\u00e4ngeren Verlaufes f\u00fcr die Gabe des VZIGs entschieden. Eine effektive Bek\u00e4mpfung des Krankheitserregers konnte dadurch leider nicht mehr erreicht werden.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 214,
                    "end": 217,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Einleitung"
        },
        {
            "text": "Zur Pr\u00e4vention von VZV-Infektionen sei noch darauf hingewiesen, dass seit August 2004 die STIKO eine Schutzimpfung f\u00fcr alle Kinder und Jugendliche empfiehlt [13, 14] . In den letzten Jahren bestand lediglich eine Indikationsimpfung f\u00fcr spezielle Risikogruppen unter anderem im Gesundheitswesen. Das Ziel dieser neuen Impfroutine soll sein eine Herdimmunit\u00e4t zu schaffen und so Risikogruppen vor schweren Infektionen mit entsprechendem Komplikationspotential zu sch\u00fctzen und evtl. auch die Inzidenz von Zostererkrankungen zu minimieren.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 157,
                    "end": 161,
                    "text": "[13,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 162,
                    "end": 165,
                    "text": "14]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Einleitung"
        },
        {
            "text": "Eine Varizellen-Zoster-Infektion kann auch Erwachsene betreffen und dann einen fatalen Verlauf nehmen. Durch ein Miteinbeziehen dieser Differentialdiagnose bei unklarer Infektkonstellation mit Hauterscheinungen kann eine schnelle fachkompetente Diagnostik eingeleitet werden und bereits zu diesem fr\u00fchen Zeitpunkt eine Therapie mit Aciclovir erfolgen. Somit k\u00f6nnen schwerwiegende Komplikationen vermindert oder sogar verhindert werden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Schlussfolgerung"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Recommendations of the Advisory Committee on Immunization Practices (ACIP)",
            "authors": [],
            "year": 1996,
            "venue": "Prevention of varicella",
            "volume": "45",
            "issn": "",
            "pages": "1--36",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Clinical features of varicella-zoster virus infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Albrecht",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Treatment and prevention of chickenpox",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Albrecht",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Epidemiology of severe sepsis in the United States: analysis of incidence, outcome, and associated costs of care",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Angus",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Linde-Zwirble",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Lidicker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Clermont",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Carcillo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Pinsky",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "29",
            "issn": "",
            "pages": "1303--1310",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "In vitro susceptibility of varicella-zoster virus to acyclovir",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Biron",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Elion",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1980,
            "venue": "Antimicrob Agents Chemother",
            "volume": "18",
            "issn": "",
            "pages": "443--447",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "The epidemiology of varicella and its complications",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Choo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Donahue",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Manson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Platt",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "172",
            "issn": "",
            "pages": "706--712",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Patterns of gene expression and sites of latency in human nerve ganglia are different for varicella-zoster and herpes simplex viruses",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Croen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Ostrove",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Dragovic",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Straus",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1988,
            "venue": "Proc Natl Acad Sci",
            "volume": "85",
            "issn": "",
            "pages": "9773--9777",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Clinical potential of the acyclic nucleoside phosphonates cidofovir, adefovir, and tenofovir in treatment of DNA virus and retrovirus infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "De Clercq",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Clin Microbiol Rev",
            "volume": "16",
            "issn": "",
            "pages": "569--596",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "A controlled trial of acyclovir for chickenpox in normal children",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Dunkle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Arvin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Whitley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Rotbart",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Feder",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Feldman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Gershon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Levy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Hayden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Mcguirt",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "325",
            "issn": "",
            "pages": "1539--2154",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Reye syndrome-insights on causation and prognosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Glasgow",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Middleton",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Arch Dis Child",
            "volume": "85",
            "issn": "",
            "pages": "351--353",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Variation on a theme by Fenner: the pathogenesis of chickenpox",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Grose",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1981,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "68",
            "issn": "",
            "pages": "735--737",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Molecular biology of varicellazoster virus. A review prepared for the UK Advisory Group on Chickenpox",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Harper",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Gilbert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Jeffries",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "J Infect",
            "volume": "36",
            "issn": "1",
            "pages": "1--10",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "-Infektionserkrankungen -Merkblatt f\u00fcr \u00c4rzte: Varizellen",
            "authors": [],
            "year": 2004,
            "venue": "Herpes zoster -Version August",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Short-term survival advantage after plasma exchange in the treatment of acute on chronic liver failure or acute liver failure",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y-M",
                    "middle": [],
                    "last": "Hung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G-C",
                    "middle": [],
                    "last": "Hung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P-I",
                    "middle": [],
                    "last": "Hsu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S-Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Hung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K-J",
                    "middle": [],
                    "last": "Cou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H-M",
                    "middle": [],
                    "last": "Chung",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Clin Int Care",
            "volume": "15",
            "issn": "2/3",
            "pages": "93--99",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Acute central nervous system complications in varicella zoster virus infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Koskiniemi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Piiparinen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Rantalaiho",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Eranko",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Farkkila",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Raiha",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Salonen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Ukkonen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Vaheri",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "J Clin Virol",
            "volume": "25",
            "issn": "",
            "pages": "293--301",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Unkonventionelle Verfahren der respiratorischen Unterst\u00fctzung",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Larson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Ziegenfuss",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Beatmung",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "265--277",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Varicella hepatitis in the immunocompromised adult: a case report and review of the literature",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Patti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Selvaggi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Kroboth",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "Am J Med",
            "volume": "88",
            "issn": "",
            "pages": "77--80",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Subclinical hepatic changes in varicella infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Pitel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Mccormick",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Fitzgerald",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Orson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1980,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "65",
            "issn": "",
            "pages": "631--633",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Pumpless extracorporeal lung assist and adult respiratory distress syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Reng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Philipp",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Kaiser",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Pfeifer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Gruene",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Schoelmerich",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "356",
            "issn": "",
            "pages": "219--220",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Structure of varicella-zoster virus DNA",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Straus",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Aulakh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Ruyechan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Hay",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Casey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Vande Woude",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Owens",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Smith",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1981,
            "venue": "J Virol",
            "volume": "40",
            "issn": "",
            "pages": "516--525",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "NIH conference. Varicella-zoster virus infections. Biology, natural history, treatment, and prevention",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Straus",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Ostrove",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Inchauspe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Felser",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Freifeld",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Croen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Sawyer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1988,
            "venue": "Ann Intern Med",
            "volume": "108",
            "issn": "",
            "pages": "221--237",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Varicella pneumonia: study of prevalence I in adult men",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Weber",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Pellecchia",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1965,
            "venue": "Jama",
            "volume": "192",
            "issn": "",
            "pages": "572--573",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "The epidemiology of varicella-zoster virus infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Wharton",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Infect Dis Clin North Am",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "571--581",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "TABREF0": {
            "text": "Zudem gestaltet sich die Diagnosefindung bei solchen Infektionen eher schwierig. Dies kommt zum einen durch h\u00e4ufig ver\u00e4nderte Verlaufsformen der Erkrankungen zustande. Zum anderen bedingt das seltenere Auftreten und damit die mangelnde Erfahrung der klinischen Erscheinungsformen eine schwierigere Diagnosefindung in dieser Altersklasse.In dem vorzustellenden Fallbeispiel sollen unter anderem diese Schwierigkeiten dargestellt werden und gleichsam das Augenmerk auch auf derartige seltenere Differenzialdiagnosen gelenkt werden.Ein  22-j\u00e4hriger Patient (ca. 175 cm, ca. 110 kg) stellte sich in leicht reduziertem Allgemeinzustand mit abdominellen Beschwerden in der Notaufnahme eines Hauses der Grundversorgung vor. Die Schmerzen wiesen ein Punktum Maximum im Oberbauch auf, waren von stechendem Charakter und strahlten in den R\u00fccken aus. Die beschriebene Symptomatik bestand seit ungef\u00e4hr 48 h und war nun progredient schlechter geworden. Der Patient hatte weder erbrochen noch war eine Ver\u00e4nderung der Stuhlgewohnheiten aufgefallen. Er berichtete zudem von neu aufgetretenen erhabenen Hauteffloreszenzen. Diese h\u00e4tten ihren Ausgang an der Kopfhaut genommen und sich dann auf den inguinalen Bereich ausgedehnt. \u00c4hnliche Hautver\u00e4nderungen habe er in der Pubert\u00e4t bereits am R\u00fccken und im Bereich der Wangen durchlebt. Es bestanden keine Vorerkrankungen. Der Pat. gab an, abgesehen von einigen Schmerztabletten noch nie Medikamente eingenommen zu haben. Nikotin-oder Drogenabusus wurden ebenso wie ein regelm\u00e4\u00dfiger Alkoholgenuss verneint. Der allein stehende junge Mann lebte bei seinen Eltern und ging einer Ausbildung zum Koch nach. welche au\u00dfer Zeichen einer Steatosis hepatis keine Auff\u00e4lligkeiten zeigte. Des Weiteren entschieden sich die Kollegen zur Durchf\u00fchrung einer Gastroskopie, welche lediglich den Befund einer leichtgradigen Antrumgastritis erbrachte. 8C) zu registrieren. Die Hautver\u00e4nderungen in Kombination mit dem Quincke \u00d6dem wurden als allergische Reaktion auf die Schmerzmedikation gedeutet und eine Therapie mit Prednisolon sowie einem H1-und H2-Blocker angesetzt. Unter dem Bild einer anaphylaktischen Reaktion bei ansonsten unklarer Transaminasenerh\u00f6hung wurde eine Verlegung in die Universit\u00e4tsklinik Regensburg initiiert. GOT 1490 U/l, GPT 1228 U/l, LDH 3048 U/l). Diese verdoppelten sich innerhalb der n\u00e4chsten 12 h (s. Abb. 1). Gleichzeitig wurde der Pat. zunehmend agitiert und im weiteren Verlauf respiratorisch insuffizient, so dass eine Intubation mit anschlie\u00dfender Beatmung notwendig wurde. Ein erneutes dermatologisches Konsil 12 h nach Aufnahme in der Universit\u00e4tsklinik \u00e4u\u00dferte den dringenden Verdacht auf eine Herpesinfektion, so dass ca. 5 Tage nach Beginn der Symptomatik und nach Gabe von insgesamt 1,5 g Prednisolon eine Therapie mit Aciclovir eingeleitet wurde. Eine serologische PCR-Untersuchung auf Varizella-Zoster-DNA erbrachte einen positiven Befund. Daneben konnte auch ein Hautabstrich die vermuteten Herpesviren nachweisen. Und schlie\u00dflich wurden auch in einer, bei dringendem Verdacht auf eine infekti\u00f6se Hepatitis durchgef\u00fchrten transjugul\u00e4ren Leberbiopsie, Varicella Zoster Viren identifiziert. Bei nun nachgewiesener Varizella-Zoster-Sepsis mit akutem Leberversagen verdoppelten wir die Dosis von Aciclovir und applizierten zus\u00e4tzlich Varizellenhyperimmunoglobulin. In der Folge kam es bei dem Patienten zu einem Gerinnungsversagen (Quick < 6% [Normbereich > 70%], PTT 68,3 s [Normbereich 26-36 s], Fibrinogen < 40 mg/dl [Normbereich 180-350 mg/dl], D-Dimere 4146 lg/l [Normbereich < 190 lg/l], Antithrombin III 30,1% [Normbereich 75-125%]). Klinisch kam es zu einer ausgepr\u00e4gten Epistaxis. Wir substituierten Fibrinogen, AT III und f\u00fchrten bei nicht zu stabilisierender Gerinnung 2 Plasmapheresen (PE) \u00fcber jeweils 4 h durch. Hierunter stabilisierte sich die Situation (s. a. Abb. 1). W\u00e4hrend sich auch die \u00fcbrige Leberfunktion innerhalb der folgenden 24 h verbesserte, kam es respiratorisch zu einer zunehmenden Oxygenierungsst\u00f6rung. Die zun\u00e4chst moderat invasive durckkontrollierte Beatmung (PEEP 10 mmHg, Druckkontrolle 14 mmHg, FiO 2 0,4, Oxygenierungsindex > 300 mmHg) musste in kurzer Zeit drastisch eskaliert werden (s. Abb. 2). Unter FiO 2 von 1,0 kam es zu rezidivierenden S\u00e4ttigungseinbr\u00fcchen unter 80% bzw. PaO 2 -Werten unter 60 mmHg. Radiologisch war zu diesem Zeitpunkt eine komplette Verschattung beider Lungen, einem ARDS entsprechend zu erkennen. Der Patient war ab dem 4. Tag aufgrund des sehr schlechten Hautzustandes in ein Glaskugelbett gelagert worden, um eine Therapieoptimierung der n\u00e4ssenden Hauteffloreszenzen zu erm\u00f6glichen. Bei zunehmender Kreislaufinstabilit\u00e4t mit steigendem Katecholaminbedarf war eine Lagerungstherapie ebenso wie ein Trans-port zur weiteren Diagnostik nicht mehr m\u00f6glich. Wir entschieden uns aufgrund der konservativ nicht mehr zu beherrschenden Oxygenierungssituation zur Anlage einer PECLA (= Pumpless extracorporeal lung assist), welche in der Nacht des 5. Tages der Hospitalisation auf unserer Intensivstation erfolgte. Leider konnte auch hierunter keine ausreichende Stabilisierung der respiratorischen Situation erreicht werden. Wie in Abbildung 2 dargestellt entwickelte der Patient au\u00dferdem eine progrediente Kreislaufinsuffizienz sowie eine therapierefrakt\u00e4re respiratorisch und metabolische Azidose. Bei hoher Katecholaminpflichtigkeit kam es schlie\u00dflich zu nicht mehr beherrschbaren Herzrhythmusst\u00f6rungen, so dass der Patient einige Stunden nach Anlage der PECLA im Multiorganversagen verstarb. Beim Varizella-Zoster-Virus (VZV) handelt es sich um ein nur beim Menschen vorkommendes typisches Herpesvirus. Es besteht aus einem zentralen DNA-Innenk\u00f6rper, welcher von einem ikosaederf\u00f6rmigen Kapsid umschlossen wird. Dieses wiederum ist in einer lipidhaltigen H\u00fclle eingebettet, welche aus Glykoprotein aufgebaute Spikes unterschiedlichster L\u00e4nge enth\u00e4lt. Der Aufbau der Herpes-Viren verleiht ihm eine gute Stabilit\u00e4t, so dass Varizella-Zoster-Viren einige Tage au\u00dferhalb des menschlichen K\u00f6rpers ihre Infektiosit\u00e4t bewahren k\u00f6nnen[12,21].Eine Infektion mit dem VZV betrifft weltweit insbesondere Kinder bis zum 15. Lebensjahr und stellt in dieser Altersklasse bei immunkompetenten Empf\u00e4ngern in der Regel eine benigne, sich selbst-limitierende Erkrankung dar. In Deutschland sind nach Angaben des Robert-Koch-Institutes derzeit rund 750 000 Erkrankungen pro Jahr zu erwarten[13]. Erwachsene erkranken weitaus seltener.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}