{
    "paper_id": "a300b650eec3b95e0a646b2074b2745b2b0fa907",
    "metadata": {
        "title": "",
        "authors": [
            {
                "first": "P",
                "middle": [],
                "last": "Schellongowski",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "\u00b7",
                "middle": [
                    "T"
                ],
                "last": "Staudinger",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "Noch vor wenigen Jahren wurde aufgrund von inakzeptabel hohen Mortalit\u00e4tsraten die Aufnahme von Krebspatienten auf eine Intensiv stationen mit gro\u00dfer Skepsis betrach tet. Durch eine verbesserte Patien tenselektion, allgemeine Fortschritte im Management von Organdysfunk tionen, ein erweitertes Wissen um die Diagnose und Therapie spezifischer Komplikationen des kritisch erkrank ten Krebspatienten sowie durch neue onkologische und infektiologische Therapieoptionen konnte eine deut liche Verbesserung der Prognose er reicht werden, sodass die bestehen den Ressentiments nicht mehr ge rechtfertigt sind [25, 28].",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "Im Folgenden wird auf die Besonder heiten von nichtchirurgischen Krebs patienten auf einer Intensivstation (ICU) eingegangen. Der mit Abstand h\u00e4ufigste ICUAufnahmegrund die ser Patienten ist das akute respirato rische Versagen, gefolgt von septi schen Komplikationen und z. T. spe zifischen onkologischen Komplika tionen beziehungsweise Notf\u00e4llen (s. . Infobox).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Das akute respiratorische Versagen (ARV) ist der mit Abstand h\u00e4ufigste Aufnahmegrund von Krebspatienten an eine ICU und zugleich der wichtigste Risikofaktor f\u00fcr schwere Verl\u00e4ufe und erh\u00f6hte Mortalit\u00e4t -v. a. dann, wenn eine invasive Beatmung notwendig wird. Auch aufgrund der teils spezifischen diagnostischen und therapeutischen Besonderhei-ten ist das ARV somit das zentrale Organversagen in dieser Patientengruppe.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Respiratorische Insuffizienz"
        },
        {
            "text": "Noch in den 80er Jahren lag die Mortalit\u00e4t invasiv beatmeter Krebspatienten mit ARV bei bis zu 90%. Heutzutage liegt sie auch in Patientenkollektiven mit hohen Anteilen an Mehrorganversagen und Sepsis trotz durch Scores h\u00f6her prognostizierter Mortalit\u00e4t unter 60% [10] . Hochspezialisierte Zentren publizieren bereits Mortalit\u00e4tsraten von knapp \u00fcber 30% in unselektierten Patientengruppen (h\u00e4matologische und solide Malignome), die im Zuge eines Zwei-oder Mehrorganversagens invasiv beatmet werden [16] . Diese Erfolge sind auf eine verbesserte Patientenselektion, allgemeine Fortschritte in Beatmungs-und Supportivtherapie, Weiterentwicklung der Diagnostik (s. unten) sowie auf neue antimikrobielle Substanzen (v. a. Antimykotika) zur\u00fcck zu f\u00fchren.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 264,
                    "end": 268,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 498,
                    "end": 502,
                    "text": "[16]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prognostische Bedeutung der invasiven Beatmung (IMV)"
        },
        {
            "text": "\u00dcblicherweise handelt es sich um ein hypoxisches ARV (P a O 2 /F i O 2 -Ratio <200). Insbesondere bei h\u00e4matologischen Patienten k\u00fcndigen sog. \" respiratory events\" bereits fr\u00fchzeitig und vor dem Auftreten einer Oxygenierungsst\u00f6rung die drohende Beeintr\u00e4chtigung des respiratorischen Systems an: Infiltrate im Lungenr\u00f6ntgen, erh\u00f6hte Atemfrequenzen, Husten, Sputum, Rasselger\u00e4usche, Thoraxschmerzen, und H\u00e4moptysen sind mit erh\u00f6hten Intubationsraten und Mortalit\u00e4t assoziiert [7] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 474,
                    "end": 477,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Definition, Ursachen und Diagnostik"
        },
        {
            "text": "Ein ARV mit unbekannter \u00c4tiologie ist bei Krebspatienten mit schlechter Prognose assoziiert [3, 4, 11] . Die somit notwendige Abkl\u00e4rung der mannigfaltigen, h\u00e4ufig infektiologischen und teilweise sehr spezifischen Ursachen (. Tab [2, 11] . Die diesbez\u00fcglichen prospektiv-randomisierten Studien sind jedoch klein, die Patientengruppen heterogen, und die eingeschlossenen Krebspatienten hatten allesamt h\u00e4matologische Erkrankungen, sodass eine konzise Erweiterung der Evidenz auf diesem Sektor w\u00fcnschenswert w\u00e4re. Bis auf Weiteres sollten alle Krebspatienten mit hypoxischem ARV gem\u00e4\u00df der derzeit in \u00dcberarbeitung befindlichen S3-Richtlinie einen NIV-Versuch zur Vermeidung der Intubation erhalten [24] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 92,
                    "end": 95,
                    "text": "[3,",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 96,
                    "end": 98,
                    "text": "4,",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 99,
                    "end": 102,
                    "text": "11]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 229,
                    "end": 232,
                    "text": "[2,",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 233,
                    "end": 236,
                    "text": "11]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 695,
                    "end": 699,
                    "text": "[24]",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 225,
                    "end": 228,
                    "text": "Tab",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Definition, Ursachen und Diagnostik"
        },
        {
            "text": "NIV oder IMV als prim\u00e4re Beatmungsform?",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Definition, Ursachen und Diagnostik"
        },
        {
            "text": "Ob bei Krebspatienten mit beatmungspflichtigem ARV die prim\u00e4re Beatmungs-form (NIV vs. IMV) einen Einfluss auf die Mortalit\u00e4t hat, ist nicht durch pro spektivkontrollierte Studien belegt. W\u00e4hrend eine einzelne retrospektiv gematchte Analyse einen \u00dcberlebensvorteil f\u00fcr den prim\u00e4ren Einsatz der NIV zeigte [3] , konnten \u00e4hnlich konzipierte Studien diese Ergebnisse nicht reproduzieren. Dahingegen galt bis dato, dass eine sekund\u00e4re Intubation nach einem gescheiterten NIV-Versuch mit exzessiv hohen Mortalit\u00e4tsraten (80-90%) assoziiert ist [1, 3, 11] . Bei mittlerweile akzeptablen Mortalit\u00e4tsraten unter prim\u00e4rer IMV und zwischenzeitlich gut definierten Risikofaktoren f\u00fcr ein NIV-Versagen (. Tab. 3) empfiehlt ein Expertenkonsensus, bei Krebspatienten mit hypoxischem ARV prim\u00e4r eine NIV zu beginnen. Bei Vorliegen zumindest eines Risikofaktors f\u00fcr das Auftreten eines NIV-Versagens sollte jedoch die Intubation und konsekutive IMV erwogen werden [26] . Eine ganz neue Multizenterstudie (1302 h\u00e4matologische Patienten mit ARV, retrospektiv) verglich den prim\u00e4ren Einsatz von (1) NIV mit (2) prim\u00e4rer Intubation und IMV, beziehungsweise mit (3) NIV-Versagen und sekund\u00e4rer IMV [10] . W\u00e4hrend erfolgreiche NIV erwartungsgem\u00e4\u00df mit dem besten \u00dcberleben assoziiert war, bestanden zwischen den Patienten der Gruppen (2) und (3) \u00fcberraschenderweise keine signifikanten Mortalit\u00e4tsunterschiede. Nach Anwendung eines Propensity-Scores zeigte der Einsatz der NIV einen unabh\u00e4ngigen und signifikanten \u00dcberlebensvorteil. Trotz ihrer methodischen Probleme zeigt diese Studie zweifelsohne den dringenden Bedarf nach einer gut konzipierten prospektiven Untersuchung zu dieser Frage.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 305,
                    "end": 308,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 539,
                    "end": 542,
                    "text": "[1,",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 543,
                    "end": 545,
                    "text": "3,",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 546,
                    "end": 549,
                    "text": "11]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 948,
                    "end": 952,
                    "text": "[26]",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                },
                {
                    "start": 1177,
                    "end": 1181,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Definition, Ursachen und Diagnostik"
        },
        {
            "text": "Krebspatienten haben ein bis zu 10-fach erh\u00f6htes Risiko f\u00fcr das Auftreten von septischen Komplikationen [29] . Obwohl Krebspatienten von der Teilnahme an den meisten gro\u00dfen Sepsisstudien der vergangenen Jahre ausgeschlossen waren, konnte gezeigt werden, dass 1) die aus den Studien abgeleiteten Therapieempfehlungen auch bei Krebspatienten angewendet werden, 2) die sepsisassoziierte Mortalit\u00e4t auch in dieser Patientengruppe deutlich abgenommen hat [18, 21, 32] [21] . Insofern sollten onkologische Patienten bis auf Weiteres nach den Empfehlungen der jeweils geltenden Sepsis-Leitlinien behandelt werden [9, 22] . Nahezu jeder zweite Krebspatient mit Sepsis hat k\u00fcrzlich eine Chemotherapie hinter sich und/oder ist neutropenisch. Beide Faktoren haben (abgesehen von l\u00e4ngerfristig bestehender Neutropenie) keinen Einfluss auf das \u00dcberleben der [21, 30] . Das Entfernen bzw. Wechseln eines zentralen Venenkatheters, die erfolgreiche Identifizierung eines Erregers sowie m\u00f6glicherweise die Kombination eines pseudo monaswirksamen \u03b2-Laktam mit einem Aminoglykosid sind mit einem verbesserten \u00dcberleben assoziiert [15, 18] . Im Gegensatz dazu ist ein erh\u00f6htes Ausma\u00df an Organdysfunktionen, die Notwendigkeit einer IMV, ein pulmonaler Infektionsfokus und eine Pilzinfektion mit schlechtem \u00dcberleben assoziiert [18, 21, 30] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 104,
                    "end": 108,
                    "text": "[29]",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                },
                {
                    "start": 450,
                    "end": 454,
                    "text": "[18,",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 455,
                    "end": 458,
                    "text": "21,",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 459,
                    "end": 462,
                    "text": "32]",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                },
                {
                    "start": 463,
                    "end": 467,
                    "text": "[21]",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 606,
                    "end": 609,
                    "text": "[9,",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 610,
                    "end": 613,
                    "text": "22]",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 845,
                    "end": 849,
                    "text": "[21,",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 850,
                    "end": 853,
                    "text": "30]",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                },
                {
                    "start": 1111,
                    "end": 1115,
                    "text": "[15,",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 1116,
                    "end": 1119,
                    "text": "18]",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 1306,
                    "end": 1310,
                    "text": "[18,",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 1311,
                    "end": 1314,
                    "text": "21,",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 1315,
                    "end": 1318,
                    "text": "30]",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sepsis"
        },
        {
            "text": "Liegt eine Sepsis bei neutropenischen Patienten vor, entspricht die antimikrobielle Therapie der des neutropenischen Fiebers, es sei denn, ein manifester oder suspizierter Fokus erfordert eine Modifikation, beispielsweise bei Vorliegen eines pneumonischen Infiltrats. Der Einsatz von G-CSF-Pr\u00e4paraten ist in dieser Indikation zwar nicht un\u00fcblich, jedoch nicht evidenzbasiert [8] . F\u00fcr Details zu antimikrobiellen Therapien bietet sich das Studium der Homepage der Arbeitsgemeinschaft Infektionen in der H\u00e4matologie und Onkologie oder des Infektionsnetzes \u00d6sterreich an [13, 14].",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 375,
                    "end": 378,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sepsis"
        },
        {
            "text": "Unabh\u00e4ngig vom Aufnahmegrund bieten etwa 25% aller Patienten im Rahmen eines ICU-Aufenthalts eine f\u00fcr onkologische Krankheitsbilder spezifische Komplikation [18] . So stellen beispielsweise das Management von Arzneimittelreaktionen nach Immuno-oder Chemotherapie, Tumorlysesyndrome, maligne Atemwegsobstruktion, KMT-assoziierte Komplikationen, geh\u00e4uft bei Krebspatienten vorkommende Elektrolytst\u00f6rungen wie Hyperkalz\u00e4mie und SIADH, oder thrombotische Mikroangiopathien spezifische Herausforderungen an die behandelnden Intensivmediziner und Onkologen (s. . Infobox). ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 157,
                    "end": 161,
                    "text": "[18]",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Weitere wichtige Krankheitsbilder"
        },
        {
            "text": "Krebs \u00b7 Intensivstation \u00b7 H\u00e4matoonkologie \u00b7 Akutes respiratorisches Versagen \u00b7 Sepsis",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Schl\u00fcsselw\u00f6rter"
        },
        {
            "text": "The life expectancy and prevalence of malignant diseases is continuously on the rise, which inevitably leads to an increase of critically ill cancer patients. This article explains why the prognosis of cancer patients in the intensive care unit has markedly improved over the last decades, what the reasons for admission are and which risk factors affect mortality. Furthermore, the importance of correct patient selection and other specific topics will be discussed. Accordingly, acute respiratory failure for example is the most common organ dysfunction in these patients and has specific prognostic, diagnostic and therapeutic characteristics. The successful management of cancer patients in the intensive care unit requires specific knowledge of the intensive care physician and an excellent cooperation with the treating hematologist and oncologist.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Intensive medical care problems of hematooncological patients Abstract"
        },
        {
            "text": "Cancer \u00b7 Intensive care unit \u00b7 Hemato-onkology \u00b7 Acute respiratory failure \u00b7 Sepsis bei Patienten dieser Kategorie, die mit einem Zwei-oder Mehrorganversagen invasiv beatmet werden, keines der klinischen Merkmale zum Aufnahmezeitpunkt mit der Krankenhausmortalit\u00e4t korreliert. Erst nach Tag 3 des ICU-Aufenthalts bestehen Unterschiede der LOD-Scores zwischen \u00dcberlebenden und Nicht\u00fcberlebenden. Die Mortalit\u00e4t in dieser sehr kranken Patientengruppe lag bei hohen 80%. Bemerkenswerterweise \u00fcberlebte kein Patient, bei dem nach Tag 3 eine Therapieintensivierung (Intubation, Nierenersatztherapie, Vasopressoren) notwendig wurde [16] . F Patienten, f\u00fcr die keine lebensverl\u00e4ngernde onkologische Therapie option besteht, die nach einer allogenen Knochenmarktranstransplantation eine unkontrollierte oder refrakt\u00e4re Graftversus-Host-Disease bieten, f\u00fcr die unter laufender onkologischer Therapie eine schlechte Lebenserwartung (<1 Jahr) besteht, die innerhalb der letzten 3 Monate \u00fcberwiegend bettl\u00e4gerig waren oder die eine Intensivtherapie ablehnen, sollten nach derzeitigem Ermessen keine forcierte Intensivtherapie erhalten.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 626,
                    "end": 630,
                    "text": "[16]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Keywords"
        },
        {
            "text": "Etliche Fragen im Zusammenhang mit kritisch erkrankten Krebspatienten sind bis dato nicht gekl\u00e4rt und z. T. Gegenstand laufender Untersuchungen [6] : ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 144,
                    "end": 147,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Unklare Fragen"
        },
        {
            "text": "Die Mortalit\u00e4t von Krebspatienten mit ARV [17] und septischen Komplikationen [32] ist abh\u00e4ngig von der Anzahl der mit diesen Diagnosen pro Jahr behandelten Patienten auf einer jeweiligen ICU (\" volume dependent\"). Sogenannte \"High-Volume-ICUs\" befinden sich im Vergleich zu \"Low-Volume-ICUs\" vermehrt in Universit\u00e4tskliniken und H\u00e4usern, die \u00fcber eine Abteilung f\u00fcr H\u00e4matologie und/oder Onkologie verf\u00fcgen [32] . Diese Tatsache muss bei der Bewertung von Studien zum Thema ber\u00fccksichtigt werden, da diese oft aus hoch spezialisierten Zentren stammen. Zwar wurden neuerdings ermutigende Ergebnisse aus nichtspezialisierten Zentren berichtet [10, 17, 32] , jedoch z. T. auch nach wie vor inakzeptabel hohe Mortalit\u00e4tsraten [12] . So sollte versucht werden, diese offensichtliche Diskrepanz durch geeignete edukative Ma\u00dfnahmen zu beheben. In komplexeren F\u00e4llen wird jedoch nach wie vor der Transfer betroffener Patienten in eine Spezialklinik zu erw\u00e4gen sein. ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 42,
                    "end": 46,
                    "text": "[17]",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 77,
                    "end": 81,
                    "text": "[32]",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                },
                {
                    "start": 406,
                    "end": 410,
                    "text": "[32]",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                },
                {
                    "start": 640,
                    "end": 644,
                    "text": "[10,",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 645,
                    "end": 648,
                    "text": "17,",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 649,
                    "end": 652,
                    "text": "32]",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                },
                {
                    "start": 721,
                    "end": 725,
                    "text": "[12]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Volume Dependency"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Predictors of noninvasive ventilation failure in patients with hematologic malignancy and acute respiratory failure",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Adda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Coquet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Darmon",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "36",
            "issn": "",
            "pages": "2766--2772",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Noninvasive ventilation for treatment of acute respiratory failure in patients undergoing solid organ transplantation: a randomized trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Antonelli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Conti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Bufi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "283",
            "issn": "",
            "pages": "235--241",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Improved survival in cancer patients requiring mechanical ventilatory support: impact of noninvasive mechanical ventilatory support",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Azoulay",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Alberti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Bornstain",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "29",
            "issn": "",
            "pages": "519--525",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Diagnostic strategy in cancer patients with acute respiratory failure",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Azoulay",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Schlemmer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Intensive Care Med",
            "volume": "32",
            "issn": "",
            "pages": "808--822",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Diagnostic strategy for hematology and oncology patients with acute respiratory failure: randomized controlled trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Azoulay",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Mokart",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Lambert",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "182",
            "issn": "",
            "pages": "1038--1046",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Intensive care of the cancer patient: recent achievements and remaining challenges",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Azoulay",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Soares",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Darmon",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Ann Intensive Care",
            "volume": "1",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Incidence and prognostic value of respiratory events in acute leukemia",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Chaoui",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Legrand",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Roche",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Leukemia",
            "volume": "18",
            "issn": "",
            "pages": "670--675",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Impact of neutropenia duration on short-term mortality in neutropenic critically ill cancer patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Darmon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Azoulay",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Alberti",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Intensive Care Med",
            "volume": "28",
            "issn": "",
            "pages": "1775--1780",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "International surviving sepsis campaign guidelines committee; Surviving sepsis campaign: international guidelines for management of severe sepsis and septic shock",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Dellinger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Levy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Carlet",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "36",
            "issn": "",
            "pages": "296--327",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Noninvasive versus invasive ventilation for acute respiratory failure in patients with hematologic malignancies: a 5-year multicenter observational survey",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Gristina",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Antonelli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Conti",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "39",
            "issn": "",
            "pages": "2232--2239",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Noninvasive ventilation in immunosuppressed patients with pulmonary infiltrates, fever, and acute respiratory failure",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Hilbert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Gruson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Vargas",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "344",
            "issn": "",
            "pages": "481--487",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Survival of patients with hematological malignancy admitted to the intensive care unit: prognostic factors and outcome compared to unselected medical intensive care unit admissions, a parallel group study",
            "authors": [
                {
                    "first": "Q",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Hill",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Kelly",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Patalappa",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Leuk Lymphoma",
            "volume": "53",
            "issn": "",
            "pages": "282--288",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Early combination antibiotic therapy yields improved survival compared with monotherapy in septic shock: a propensity-matched analysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Kumar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Zarychanski",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Light",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "38",
            "issn": "",
            "pages": "1773--1785",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "The ICU trial: a new admission policy for cancer patients requiring mechanical ventilation",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Lecuyer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Chevret",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Thiery",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "35",
            "issn": "",
            "pages": "808--814",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Case volume and mortality in haematological patients with acute respiratory failure",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Lecuyer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Chevret",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Guidet",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "32",
            "issn": "",
            "pages": "748--754",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Survival in neutropenic patients with severe sepsis or septic shock",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Legrand",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Max",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Peigne",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "40",
            "issn": "",
            "pages": "43--49",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Intensive care unit management of patients with newly diagnosed acute myeloid leukemia with no organ failure",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Lenglin\u00e9",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Raffoux",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Lemiale",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Leuk Lymphoma",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Acute respiratory failure in the patient with cancer: diagnostic and management strategies",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Pastores",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Voigt",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Crit Care Clin",
            "volume": "26",
            "issn": "",
            "pages": "21--40",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Temporal changes in management and outcome of septic shock in patients with malignancies in the intensive care unit",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "P\u00e8ne",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Percheron",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Lemiale",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "36",
            "issn": "",
            "pages": "690--696",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Pr\u00e4vention, Diagnose, Therapie und Nachsorge der Sepsis",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Reinhart",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Brunkhorst",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Bone",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Prognostic factors for intensive care unit admission, intensive care outcome, and post-intensive care survival in patients with de novo acute myeloid leukemia: a single center experience",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Schellongowski",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Staudinger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Kundi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Haematologica",
            "volume": "96",
            "issn": "",
            "pages": "231--237",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Non-invasive ventilation as treatment for acute respiratory insufficiency. Essentials from the new S3 guidelines",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Sch\u00f6nhofer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Kuhlen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Neumann",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Anaesthesist",
            "volume": "57",
            "issn": "",
            "pages": "1091--1102",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Characteristics and outcomes of patients with cancer requiring admission to intensive care units: a prospective multicenter study",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Soares",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Caruso",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Silva",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "38",
            "issn": "",
            "pages": "9--15",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Noninvasive ventilation in patients with malignancies and hypoxemic acute respiratory failure: a still pending question",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Soares",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Salluh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Azoulay",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "J Crit Care",
            "volume": "25",
            "issn": "",
            "pages": "37--38",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Outcome and prognostic factors in critically ill cancer patients admitted to the intensive care unit",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Staudinger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Stoiser",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "M\u00fcllner",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "28",
            "issn": "",
            "pages": "1322--1328",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Characteristics and outcomes of cancer patients in European ICUs",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Taccone",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Artigas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Sprung",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Crit Care",
            "volume": "13",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "Diagnosis and management of infectious complications in critically ill patients with cancer",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Thirumala",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ramaswamy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Chawla",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Crit Care Clin",
            "volume": "26",
            "issn": "",
            "pages": "59--91",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "Impact of recent intravenous chemotherapy on outcome in severe sepsis and septic shock patients with hematological malignancies",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Vandijck",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Benoit",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Depuydt",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Intensive Care Med",
            "volume": "34",
            "issn": "",
            "pages": "847--855",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "CCC meets ICU: redefining the role of critical care of cancer patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Bergwelt-Baildon M Von",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Hallek",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Shimabukuro-Vornhagen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "BMC Cancer",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "Impact of case volume on survival of septic shock in patients with malignancies",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Zuber",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Tran",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Aegerter",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "40",
            "issn": "",
            "pages": "55--62",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "TABREF0": {
            "text": ". 1) erfordert die Abarbeitung eines aufwendigen, jedoch evidenzbasierten Diagnosealgorithmus (. Tab. 2). Neben nichtinvasiven Tests sollte eine bronchoalveol\u00e4re Lavage durchgef\u00fchrt werden, die in knapp 20% der F\u00e4lle zus\u00e4tzliche diagnostische Informationen erbringt und dann sicher durchgef\u00fchrt werden kann, wenn unter O 2 -Insufflation S p O 2 -Werte >90% erreicht werden[5].Bei Krebspatienten und anderen Immunsupprimierten besteht Evidenz f\u00fcr den Einsatz der nichtinvasiven Beatmung (NIV) bei hypoxischem ARV. Bei ihnen",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "und 3) z. T. derjenigen von nichtonkologischen PatientenTab. 1 Ursachen f\u00fcr ein akutes respiratorisches Versagen bei onkologischen PatientenTRALI \"transfusion induced lung injury\", DAH \"diffuse alveolar hemorrhage\", BOOP \"bronchiolitis obliterans organizing pneumonia\".Tab. 2 Diagnosealgorithmus bei akutem respiratorischem Versagen onkologischer Patienten",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF4": {
            "text": "Tab. 3 Risikofaktoren f\u00fcr das Versagen einer nichtinvasiven Beatmung bei KrebspatientenARDS Acute Respiratory Distress Syndrome, ARV akutes respiratorisches Versagen, NIV nichtinvasive Beatmung.kationen behandelt und Therapieformen eingesetzt werden, die ausschlie\u00dflich bei Krebspatienten vorkommen. Die erfolgreiche Versorgung dieser z. T. sehr komplexen Patienten erfordert einerseits ein spezifisches Grundwissen der Intensivmediziner und andererseits eine intensive interdisziplin\u00e4re Zusammenarbeit mit H\u00e4matologen und Onkologen[31]. Im Lichte der bestehenden Evidenz ist eine generelle Zur\u00fcckhaltung bei der intensivmedizinischen Behandlung von Krebspatienten nicht gerechtfertigt. Die \u00d6sterreichische Gesellschaft f\u00fcr Internistische und Allgemeine Intensivmedizin und Notfallmedizin (\u00d6GIAIN) tr\u00e4gt dieser Entwicklung durch die Gr\u00fcndung der \"Arbeitsgruppe f\u00fcr h\u00e4matoonkologische Intensivmedizin\" Rechnung und m\u00f6chte auf diesem Gebiet Interessierte zusammenbringen, um Erfahrungsaustausch und zuk\u00fcnftige Forschungst\u00e4tigkeiten zu erm\u00f6glichen und zu f\u00f6rdern. Eine erste gemeinsame Nucleus-Sitzung fand im Rahmen der \"44. Gemeinsamen Jahrestagung der DGIIN und der \u00d6GIAIN\" am 06.06.2012 in K\u00f6ln statt. Neben dem Kennenlernen der Teilnehmer fand ein reger fachlicher Austausch in Form von Vortr\u00e4gen und Diskussionen statt. Es wurden gemeinsame Ziele formuliert und zuk\u00fcnftige Aktionen geplant. Interessenten an dieser Arbeitsgruppe sind herzlich willkommen und zur Kontaktaufnahme mit den Autoren dieses Artikels eingeladen.Interessenkonflikt. Der korrespondierende Autor gibt f\u00fcr sich und seinen Koautor an, dass kein Interessenkonflikt besteht.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}