{
    "paper_id": "a7f317efb9616ae6244673f931f99707634de561",
    "metadata": {
        "title": "Nouveaut\u00e9s th\u00e9rapeutiques sur le SDRA* New therapeutic strategies in ARDS",
        "authors": [
            {
                "first": "S",
                "middle": [],
                "last": "Gaudry",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "\u00b7",
                "middle": [
                    "D"
                ],
                "last": "Dreyfuss",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "J.-D",
                "middle": [],
                "last": "Ricard",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "Le traitement du syndrome de d\u00e9tresse respiratoire aigu\u00eb (SDRA) fait l'objet, depuis longtemps, de nombreux travaux de recherche, sources d'intenses controverses. L'actualit\u00e9 dans ce domaine est riche et tr\u00e8s vari\u00e9e. Les effets sur le pronostic du SDRA de traitements couramment utilis\u00e9s ont pu r\u00e9cemment \u00eatre pr\u00e9cis\u00e9s. Par exemple, il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9montr\u00e9 que le d\u00e9cubitus ventral, qui n'avait montr\u00e9 jusqu'ici qu'une am\u00e9lioration de l'h\u00e9matose sans effet sur la mortalit\u00e9, pouvait am\u00e9liorer la survie des patients les plus s\u00e9v\u00e8rement hypox\u00e9miques. L'utilisation de curares \u00e0 la phase aigu\u00eb du SDRA a \u00e9galement montr\u00e9 un effet b\u00e9n\u00e9fique sur la survie. La place de l'oxyg\u00e9nation par membrane extracorporelle (ECMO) dans la prise en charge du SDRA reste \u00e0 d\u00e9finir, malgr\u00e9 des donn\u00e9es laissant supposer une possible efficacit\u00e9.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Par ailleurs, une voie de recherche s'est ouverte avec l'av\u00e8nement des th\u00e9rapies cellulaires. En effet, les cellules souches m\u00e9senchymateuses semblent pouvoir \u00e0 la fois favoriser la r\u00e9paration de l'\u00e9pith\u00e9lium alv\u00e9olaire et pr\u00e9venir des risques infectieux. Leur efficacit\u00e9 dans les mod\u00e8les animaux de SDRA demande \u00e0 \u00eatre confirm\u00e9e par des \u00e9tudes chez l'homme. Enfin, certaines th\u00e9rapeutiques prometteuses ont montr\u00e9 leurs limites. C'est le cas notamment des agonistes b\u00e9ta-adr\u00e9nergiques et des acides gras om\u00e9ga-3 qui ont montr\u00e9 leur inefficacit\u00e9 dans plusieurs grandes \u00e9tudes cliniques sur le SDRA.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Mots cl\u00e9s Syndrome de d\u00e9tresse respiratoire aigu\u00eb \u00b7 Ventilation m\u00e9canique \u00b7 Traitement pharmacologique \u00b7 Unit\u00e9 de soins intensifs Abstract Treatment of acute respiratory distress syndrome (ARDS) has been subject to many researches, sometimes leading to intense controversy. New findings in this field are varied. Effects on prognosis of commonly used treatments for ARDS have recently been investigated. Consistently, prone position, previously known to improve oxygenation without effect on mortality, has been shown to improve survival of the most severely hypoxemic patients. Administration of neuromuscular blocking agents in the acute phase of ARDS has been also shown to be beneficial on survival. In contrast, the exact place of extracorporeal membrane oxygenation (ECMO) in ARDS management remains to be defined despite data suggesting its possible efficiency. In addition, a new era of research has emerged with the advent of cell therapy. Mesenchymal stem cells are able to both promote alveolar epithelium repair and prevent infections. Their efficacy in animal models of ARDS still needs to be confirmed by clinical trials. Finally, other promising therapies including beta-2 adrenergic agonists and omega-3 fatty acids have shown significant limitations in large clinical studies on ARDS.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "Le syndrome de d\u00e9tresse respiratoire aigu\u00eb (SDRA) est depuis pr\u00e8s de quatre d\u00e9cennies l'objet de nombreux travaux de recherche tant fondamentale que clinique qui ont particip\u00e9 \u00e0 l'am\u00e9lioration du pronostic des patients hospitalis\u00e9s en r\u00e9animation [1] . Cet article est destin\u00e9 \u00e0 faire le point sur les nouveaut\u00e9s th\u00e9rapeutiques sur le SDRA. En effet, certaines hypoth\u00e8ses ont r\u00e9cemment pu \u00eatre test\u00e9es lors de grands essais cliniques ou au cours de recherches sur des mod\u00e8les animaux. Par ailleurs, certaines m\u00e9ta-analyses r\u00e9cemment publi\u00e9es ont permis de r\u00e9pondre en partie aux interrogations des cliniciens.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 247,
                    "end": 250,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "En 2012, une nouvelle d\u00e9finition du SDRA (The Berlin Definition) a \u00e9t\u00e9 \u00e9labor\u00e9e gr\u00e2ce \u00e0 une m\u00e9thode originale associant un consensus entre experts et une \u00e9valuation de ce consensus par m\u00e9ta-analyse d'une cohorte historique [2] . Cette nouvelle d\u00e9finition identifiant trois stades de SDRA (l\u00e9ger [ancien \u00ab acute lung injury \u00bb], mod\u00e9r\u00e9 et s\u00e9v\u00e8re) permettra sans doute de pr\u00e9ciser la place des diff\u00e9rentes th\u00e9rapeutiques en fonction du degr\u00e9 de gravit\u00e9.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 223,
                    "end": 226,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "Compte tenu de la grande diversit\u00e9 des traitements test\u00e9s dans le SDRA, nous avons pris le parti de prendre le mot \u00ab th\u00e9rapeutique \u00bb dans son acception la plus large, sans nous limiter aux seuls essais pharmacologiques, en choisissant un ou deux aspects particuli\u00e8rement d\u00e9monstratifs de la prise en charge dans ses diff\u00e9rentes composantes : m\u00e9canique ventilatoire et oxyg\u00e9nation (d\u00e9cubitus ventral [DV] et curares) ; r\u00e9sorption de l'oed\u00e8me pulmonaire (agoniste b\u00e9ta-adr\u00e9nergiques) ; r\u00e9paration tissulaire (cellules souches) et immunomodulation (acides gras om\u00e9ga-3).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 399,
                    "end": 403,
                    "text": "[DV]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "Les modalit\u00e9s de strat\u00e9gies ventilatoires, qui sont au coeur de la prise en charge du SDRA, seront abord\u00e9es dans un autre chapitre. Nous avons pris le parti d'aborder trois domaines autour de la ventilation m\u00e9canique qui ont r\u00e9cemment fait l'actualit\u00e9 : le DV, les curares et l'oxyg\u00e9nation par membrane extracorporelle (ECMO).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Th\u00e9rapeutiques autour de la ventilation m\u00e9canique"
        },
        {
            "text": "Concernant d'autres domaines, tels que le volume courant (Vt), le niveau de pression expiratoire positive (PEP), l'inhalation de monoxyde d'azote (NO) et la ventilation \u00e0 haute fr\u00e9quence (High frequency oscillatory ventilation, HFOV), il n'y a pas eu de publications ces derniers mois. Il n'existe toujours pas de r\u00e9ponse pr\u00e9cise aux questions du Vt id\u00e9al (6 ou 8 ml/Kg) ni du niveau de PEP id\u00e9al bien qu'une m\u00e9ta-analyse semble sugg\u00e9rer que les cas les plus s\u00e9v\u00e8res pourraient b\u00e9n\u00e9ficier d'une PEP plus haute [3] . Malgr\u00e9 les r\u00e9sultats d'une m\u00e9ta-analyse n'incluant que peu de patients qui semble indiquer une possible sup\u00e9riorit\u00e9 de l'HFOV, il convient d'attendre les r\u00e9sultats d'une \u00e9tude (OSCAR) plus ambitieuse d\u00e9but\u00e9e en 2007 avant de tirer des conclusions d\u00e9finitives sur l'int\u00e9r\u00eat de cette technique de ventilation [4]. Enfin, l'inhalation de NO am\u00e9liore transitoirement l'h\u00e9matose sans b\u00e9n\u00e9fice sur la survie ou la dur\u00e9e de ventilation [5] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 510,
                    "end": 513,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 945,
                    "end": 948,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Th\u00e9rapeutiques autour de la ventilation m\u00e9canique"
        },
        {
            "text": "Le d\u00e9cubitus ventral L'am\u00e9lioration de l'oxyg\u00e9nation lors de la mise en DV des patients atteints de SDRA a \u00e9t\u00e9 clairement d\u00e9montr\u00e9e dans plusieurs grandes \u00e9tudes randomis\u00e9es [6-9]. Ces r\u00e9sultats reposent sur des m\u00e9canismes physiologiques associant un recrutement de zones post\u00e9ro-basales mal ventil\u00e9es permet-tant une homog\u00e9n\u00e9isation des rapports ventilation/perfusion ; la suppression de la compression du parenchyme pulmonaire par le coeur ; mais \u00e9galement une diminution des l\u00e9sions induites par la ventilation m\u00e9canique (ventilator induced lung injury, VILI [10]) [11, 12] . N\u00e9anmoins, aucun effet sur la mortalit\u00e9 ou sur la dur\u00e9e de s\u00e9jour en r\u00e9animation n'a pu \u00eatre mis en \u00e9vidence, conduisant ainsi certains cliniciens \u00e0 douter de l'efficacit\u00e9 de cette technique, bien que des analyses post hoc sugg\u00e8rent un effet b\u00e9n\u00e9fique chez les patients les plus s\u00e9v\u00e8res. Trois m\u00e9ta-analyses publi\u00e9es r\u00e9cemment apportent un nouvel \u00e9clairage sur l'int\u00e9r\u00eat du DV dans le SDRA.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 568,
                    "end": 572,
                    "text": "[11,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 573,
                    "end": 576,
                    "text": "12]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Th\u00e9rapeutiques autour de la ventilation m\u00e9canique"
        },
        {
            "text": "La premi\u00e8re de ces m\u00e9ta-analyses a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9e en 2010 dans Intensive Care Medicine [13]. L'objectif de ce travail \u00e9tait de comparer les r\u00e9sultats du DV en fonction de la profondeur de l'hypox\u00e9mie. Pour cela, les auteurs ont construit deux groupes \u00e0 l'aide des patients de dix \u00e9tudes : un groupe de patients s\u00e9v\u00e8rement hypox\u00e9miques ( <100 mmHg). Alors que dans le groupe des SDRA mod\u00e9r\u00e9ment hypox\u00e9miques le DV n'a pas d'effet sur le pronostic, dans le groupe des SDRA s\u00e9v\u00e8rement hypox\u00e9miques, il existe une r\u00e9duction absolue de la mortalit\u00e9 \u00e0 la derni\u00e8re visite de suivi d'environ 10 %.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 332,
                    "end": 333,
                    "text": "(",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Th\u00e9rapeutiques autour de la ventilation m\u00e9canique"
        },
        {
            "text": "La troisi\u00e8me m\u00e9ta-analyse [15], publi\u00e9e en 2011, a inclus sept essais randomis\u00e9s (soit 1615 patients). En analysant l'ensemble de ces patients, le DV ne semblait pas r\u00e9duire la mortalit\u00e9 en r\u00e9animation (Odds ratio [OR] 0,95 ; 95 % IC 0,75-1,2 ; p=0,39). N\u00e9anmoins, les quatre \u00e9tudes les plus r\u00e9centes avaient plusieurs avantages par rapport aux trois autres : 1) elles n'incluaient que des patients dont le rapport PaO 2 /FiO 2 \u00e9tait inf\u00e9rieur \u00e0 200 mmHg ; 2) un protocole de ventilation protectrice \u00e9tait recommand\u00e9 et appliqu\u00e9 ; et 3) les s\u00e9ances de DV \u00e9taient plus longues (17 \u00e0 24 h/jour). L'analyse des patients de ces quatre \u00e9tudes, plus robustes sur le plan m\u00e9thodologique, a montr\u00e9 une r\u00e9duction significative de la mortalit\u00e9 en r\u00e9animation (OR 0,71 ; 95 % IC 0,5-0,99 ; p=0,048)",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Th\u00e9rapeutiques autour de la ventilation m\u00e9canique"
        },
        {
            "text": "Les r\u00e9sultats de ces trois m\u00e9ta-analyses viennent renforcer la conviction de la n\u00e9cessit\u00e9 d'\u00e9valuer les traitements du SDRA en fonction de la gravit\u00e9 de celui-ci. La nouvelle d\u00e9finition du SDRA introduisant la notion de niveau de gravit\u00e9 du SDRA sera donc un outil indispensable pour mener de nouvelles \u00e9tudes de grandes envergures.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Th\u00e9rapeutiques autour de la ventilation m\u00e9canique"
        },
        {
            "text": "L'\u00e9tude PROSEVA est un essai multicentrique prospectif randomis\u00e9 contr\u00f4l\u00e9 testant l'effet du DV sur la mortalit\u00e9 chez des patients en SDRA s\u00e9v\u00e8re ( Les patients trait\u00e9s par des curares \u00e0 la phase initiale du SDRA avaient une mortalit\u00e9 plus faible (RR 0,71 ; 95 % IC 0,55-0,90), un plus grand nombre de jours sans ventilation m\u00e9canique apr\u00e8s 28 jours (p=0,002), une augmentation de leur rapport PaO2/FiO2 (p=0,004) et une incidence plus faible de barotraumatisme (4 % vs 9 %, p=0,004). Par ailleurs l'incidence des neuromyopathies acquises en r\u00e9animation \u00e9tait similaire dans les deux groupes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 146,
                    "end": 147,
                    "text": "(",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Th\u00e9rapeutiques autour de la ventilation m\u00e9canique"
        },
        {
            "text": "Les m\u00e9canismes qui expliquent ces r\u00e9sultats restent d\u00e9battus. Il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9montr\u00e9, notamment, que l'utilisation de curares au cours du SDRA diminuait la quantit\u00e9 de cytokines proinflammatoires dans le liquide de lavage broncho-alv\u00e9olaire [20] . La pr\u00e9vention des asynchronies patient/ventilateur gr\u00e2ce \u00e0 l'utilisation de curares pourrait pr\u00e9venir les l\u00e9sions de VILI et ainsi expliquer cet effet \u00ab anti-inflammatoire \u00bb.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 236,
                    "end": 240,
                    "text": "[20]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Th\u00e9rapeutiques autour de la ventilation m\u00e9canique"
        },
        {
            "text": "Quoi qu'il en soit, compte tenu de ces donn\u00e9es, l'utilisation de curares (en particulier de cisatracurium) doit \u00eatre recommand\u00e9e \u00e0 la phase aigu\u00eb des SDRA s\u00e9v\u00e8res. Une augmentation du risque de neuromyopathies acquises en r\u00e9animation n'a pas \u00e9t\u00e9 observ\u00e9e dans ces \u00e9tudes. Toutefois, une attention particuli\u00e8re est souhaitable pour les patients recevant simultan\u00e9ment un traitement par cortico\u00efdes ou pr\u00e9sentant des hyperglyc\u00e9mies prolong\u00e9es [22] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 441,
                    "end": 445,
                    "text": "[22]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Th\u00e9rapeutiques autour de la ventilation m\u00e9canique"
        },
        {
            "text": "Cette technique qui avait montr\u00e9 des r\u00e9sultats tr\u00e8s peu concluants dans les ann\u00e9es 1970 [23] est de nouveau au coeur de l'actualit\u00e9. En effet, les progr\u00e8s r\u00e9alis\u00e9s dans les circuits de circulation extracorporelle ont rendu cette technique plus s\u00fbre. De plus, l'\u00e9pid\u00e9mie de grippe A H1N1 a conduit certains centres sp\u00e9cialis\u00e9s \u00e0 l'utiliser en \u00ab sauvetage \u00bb des SDRA les plus graves [24] . La technique de choix pour cette indication reste l'ECMO veino-veineuse [25].",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 381,
                    "end": 385,
                    "text": "[24]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "L'oxyg\u00e9nation par membrane extracorporelle (ECMO)"
        },
        {
            "text": "L'\u00e9tude CESAR publi\u00e9e en 2009 est la seule \u00e9tude contr\u00f4l\u00e9e publi\u00e9e \u00e0 ce jour o\u00f9 les techniques modernes d'ECMO ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9es [17] . Dans ce travail incluant 180 patients pr\u00e9sentant une insuffisance respiratoire aigu\u00eb r\u00e9versible, deux strat\u00e9gies \u00e9taient compar\u00e9es : une strat\u00e9gie de prise en charge conventionnelle du SDRA et une strat\u00e9gie de transfert vers un centre sp\u00e9cialis\u00e9 dans le traitement du SDRA et disposant de l'ECMO. Le crit\u00e8re de jugement principal, qui \u00e9tait le d\u00e9c\u00e8s ou le handicap s\u00e9v\u00e8re \u00e0 six mois, s'est av\u00e9r\u00e9 plus fr\u00e9quent dans le groupe strat\u00e9gie conventionnelle que dans le groupe des patients transf\u00e9r\u00e9s dans un centre sp\u00e9cialis\u00e9 (53 % vs 37 %, RR 0,69 ; 95 % IC 0,05-0,97 ; p=0,03). Malgr\u00e9 ce r\u00e9sultat marquant, cette \u00e9tude ne permet pas de r\u00e9pondre \u00e0 l'int\u00e9r\u00eat de l'ECMO au cours du SDRA pour les raisons suivantes : 1) Seulement 76 % des patients transf\u00e9r\u00e9s ont finalement \u00e9t\u00e9 plac\u00e9s sous ECMO ; 2) Dans le groupe strat\u00e9gie conventionnelle, un protocole de ventilation protectrice n'\u00e9tait pas recommand\u00e9, ce qui a conduit \u00e0 ce qu'une proportion non n\u00e9gligeable de patients ne soient pas ventil\u00e9s tel qu'il est recommand\u00e9 par les experts.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 129,
                    "end": 133,
                    "text": "[17]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "L'oxyg\u00e9nation par membrane extracorporelle (ECMO)"
        },
        {
            "text": "La m\u00eame \u00e9quipe anglaise a publi\u00e9 en 2011 une \u00e9tude de cohorte comparant \u00e9galement ces deux strat\u00e9gies (prise en charge conventionnelle ou transfert vers un centre sp\u00e9cialis\u00e9) chez des patients atteints d'un SDRA au cours d'une pneumonie virale au virus A H1N1 [26] . Une m\u00e9thode statistique complexe utilisant des scores de propension \u00e9tait utilis\u00e9e pour rendre les deux groupes de patients comparables. La mortalit\u00e9 \u00e9tait plus faible dans le groupe de patients transf\u00e9r\u00e9s (23,7 % vs 52,5 % ; RR 0,51 ; 95 % IC 0,31-0,81 ; p=0,006). L\u00e0 encore, seulement 69 des 80 patients du groupe \u00ab interventionnel \u00bb \u00e9taient finalement mis sous ECMO et les patients du groupe \u00ab conventionnel \u00bb n'avaient pas de protocole pr\u00e9d\u00e9fini de ventilation protectrice.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 260,
                    "end": 264,
                    "text": "[26]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "L'oxyg\u00e9nation par membrane extracorporelle (ECMO)"
        },
        {
            "text": "Les techniques d'ECMO continuent de progresser. Les nouveaux circuits permettent une anticoagulation moins importante et r\u00e9duisent ainsi les risques de complications h\u00e9morragiques. Par ailleurs, l'introduction r\u00e9cente de canules type Avalon bi-caves double lumi\u00e8re a permis de minimiser les risques lors de la pose car elles ne n\u00e9cessitent qu'un seul abord vasculaire (jugulaire interne) [27] . Cette nouvelle canule permet de r\u00e9duire les ph\u00e9nom\u00e8nes de recirculation qui r\u00e9duisent l'efficacit\u00e9 de l'oxyg\u00e9nation du sang et permet \u00e9galement d'am\u00e9liorer la mobilit\u00e9 du patient en s'affranchissant de l'abord vasculaire f\u00e9moral. \u00c0 ce jour, l'ECMO reste une th\u00e9rapeutique de sauvetage r\u00e9serv\u00e9e au SDRA s\u00e9v\u00e8re pr\u00e9sentant une hypox\u00e9mie profonde r\u00e9fractaire et ce malgr\u00e9 d'autres traitements tels que le DV et le monoxyde d'azote. Certains auteurs \u00e9voquent l'hypoth\u00e8se d'un int\u00e9r\u00eat de l'ECMO pour r\u00e9duire le VILI gr\u00e2ce \u00e0 la possibilit\u00e9 de r\u00e9aliser une ventilation \u00ab tr\u00e8s protectrice \u00bb (\u00ab rest lung \u00bb) mais ceci reste \u00e0 d\u00e9montrer [28] . Par ailleurs, cette technique ne doit, pour l'instant, s'envisager que dans des centres sp\u00e9cialis\u00e9s qui disposent d'une exp\u00e9rience importante (m\u00e9decins et personnel param\u00e9dical form\u00e9s) et dans lequel des chirurgiens cardiaques ou vasculaires sont pr\u00e9sents. Afin d'\u00e9valuer plus pr\u00e9cis\u00e9ment la place de l'ECMO dans le SDRA, une \u00e9tude multicentrique fran\u00e7aise (EOLIA) est en cours.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 388,
                    "end": 392,
                    "text": "[27]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1021,
                    "end": 1025,
                    "text": "[28]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "L'oxyg\u00e9nation par membrane extracorporelle (ECMO)"
        },
        {
            "text": "Les travaux de recherche men\u00e9s depuis de nombreuses ann\u00e9es sur diff\u00e9rents traitements pharmacologiques du SDRA n'ont malheureusement pas \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'origine de succ\u00e8s cliniques [29] . Dans l'actualit\u00e9 r\u00e9cente, trois grands sujets ressortent : les cellules souches m\u00e9senchymateuses, les agonistes b\u00e9ta-adr\u00e9nergiques et les strat\u00e9gies nutritionnelles.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 173,
                    "end": 177,
                    "text": "[29]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Th\u00e9rapeutiques pharmacologiques et cellulaires"
        },
        {
            "text": "Il n'y a pas de grandes nouveaut\u00e9s concernant la corticoth\u00e9rapie qui reste utilis\u00e9e dans les cas les plus s\u00e9v\u00e8res malgr\u00e9 des donn\u00e9es contradictoires dans la litt\u00e9rature [30, 31] . Les th\u00e9rapies par surfactant exog\u00e8ne, utilis\u00e9es dans la pr\u00e9vention et le traitement des d\u00e9tresses respiratoires chez les nouveau-n\u00e9s pr\u00e9matur\u00e9s, n'ont malheureusement pas d\u00e9montr\u00e9 d'efficacit\u00e9 chez l'adulte [32] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 169,
                    "end": 173,
                    "text": "[30,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 174,
                    "end": 177,
                    "text": "31]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 387,
                    "end": 391,
                    "text": "[32]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Th\u00e9rapeutiques pharmacologiques et cellulaires"
        },
        {
            "text": "R\u00e9cemment, un int\u00e9r\u00eat croissant s'est port\u00e9 sur la th\u00e9rapie cellulaire gr\u00e2ce aux succ\u00e8s exp\u00e9rimentaux de la recherche sur les cellules souches. Les cellules souches m\u00e9senchymateuses ont des capacit\u00e9s illimit\u00e9es de renouvellement et de diff\u00e9renciation. Elles ont notamment la capacit\u00e9 de se diff\u00e9rencier en cellules alv\u00e9olaires et ainsi de participer \u00e0 la r\u00e9paration du poumon l\u00e9s\u00e9 , les cellules souches m\u00e9senchymateuses \u00e9taient administr\u00e9es par voie intraveineuse chez des rats souffrant de l\u00e9sions pulmonaires induites par la ventilation m\u00e9canique. Apr\u00e8s 48 heures d'observation, les rats trait\u00e9s par cellules souches m\u00e9senchymateuses avaient, par comparaison au groupe contr\u00f4le, une meilleure compliance pulmonaire, une r\u00e9duction de l'eau pulmonaire, une diminution des cytokines inflammatoires et des l\u00e9sions histologiques pulmonaires moins importantes. Cet effet de r\u00e9paration de l'\u00e9pith\u00e9lium alv\u00e9olaire l\u00e9s\u00e9 par la ventilation m\u00e9canique \u00e9tait m\u00e9di\u00e9 par la s\u00e9cr\u00e9tion d'un facteur de croissance : le KGF (Keratinocyte growth factor). Ces deux \u00e9tudes ont donc confirm\u00e9 que les cellules souches m\u00e9senchymateuses pouvaient avoir un int\u00e9r\u00eat dans la protection du poumon l\u00e9s\u00e9 par le biais \u00e0 la fois d'un effet antibact\u00e9rien et d'une acc\u00e9l\u00e9ration des m\u00e9canismes de r\u00e9paration de l'\u00e9pith\u00e9lium.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Les cellules souches m\u00e9senchymateuses"
        },
        {
            "text": "L'effet antibact\u00e9rien de ces cellules a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 \u00e9tudi\u00e9 dans un mod\u00e8le de septic\u00e9mie \u00e0 bacille gram n\u00e9gatif chez la souris [36] . Dans ce travail o\u00f9 les souris trait\u00e9es par cellules souches m\u00e9senchymateuses ont une meilleure survie, les auteurs ont montr\u00e9 que cet effet b\u00e9n\u00e9fique \u00e9tait en partie li\u00e9 \u00e0 l'activation de la phagocytose des monocytes circulants.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 128,
                    "end": 132,
                    "text": "[36]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Les cellules souches m\u00e9senchymateuses"
        },
        {
            "text": "Avant d'envisager des essais cliniques, il reste \u00e0 d\u00e9terminer si ces effets b\u00e9n\u00e9fiques sont induits par les cellules souches m\u00e9senchymateuses elles-m\u00eames, leurs produits de s\u00e9cr\u00e9tion ou les deux. Chez des patients souffrant d'infarctus du myocarde [37], l'utilisation de ces cellules s'est d\u00e9j\u00e0 av\u00e9r\u00e9e efficace (r\u00e9duction du nombre d'\u00e9pisodes de tachycardie ventriculaire, am\u00e9lioration du volume expir\u00e9 maximal par seconde et de la fraction d'\u00e9jection du ventricule gauche) et s\u00fbre. Cette nouvelle voie de recherche devrait donc faire l'objet de travaux chez l'homme dans les prochaines ann\u00e9es.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Les cellules souches m\u00e9senchymateuses"
        },
        {
            "text": "Les agonistes b\u00eata-adr\u00e9nergiques sont depuis plusieurs ann\u00e9es l'objet de travaux en raison de leur activit\u00e9 sur diff\u00e9rents m\u00e9canismes impliqu\u00e9s dans la constitution de l'oed\u00e8me alv\u00e9olaire. En effet, cette classe de m\u00e9dicament poss\u00e8de une activit\u00e9 anti-inflammatoire [38] mais favorise \u00e9galement le transport du sodium au travers de l'\u00e9pith\u00e9lium alv\u00e9olaire permettant ainsi une r\u00e9absorption du liquide alv\u00e9olaire [39] . Par ailleurs, les agonistes b\u00eata-adr\u00e9nergiques pourraient favoriser la r\u00e9paration de l'\u00e9pith\u00e9lium alv\u00e9olaire apr\u00e8s une agression de celui-ci [40] ainsi que diminuer le flux des prot\u00e9ines \u00e0 travers la barri\u00e8re alv\u00e9olo-capillaire [41] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 412,
                    "end": 416,
                    "text": "[39]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 647,
                    "end": 651,
                    "text": "[41]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Les agonistes b\u00eata-adr\u00e9nergiques"
        },
        {
            "text": "Toutes ces donn\u00e9es exp\u00e9rimentales ont conduit \u00e0 la premi\u00e8re \u00e9tude BALTI (Beta-agonist Lung Injury Trial) [42]. Cette \u00e9tude randomis\u00e9e monocentrique incluant 40 patients en SDRA avait montr\u00e9 qu'un traitement par salbutamol intraveineux pendant sept jours permettait de diminuer la quantit\u00e9 d'eau pulmonaire extravasculaire ainsi que la pression de plateau. Fort de ces r\u00e9sultats, la m\u00eame \u00e9quipe a publi\u00e9 r\u00e9cemment une \u00e9tude comparable multicentrique (BALTI 2) mais dont la conception a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e pour rechercher l'effet des agonistes b\u00eata-adr\u00e9nergiques sur le pronostic des patients pr\u00e9sentant un SDRA [43] . Dans ce travail, les patients recevaient soit un traitement par salbutamol intraveineux \u00e0 la dose de 15 \u00b5g/kg de poids id\u00e9al soit un placebo. L'\u00e9tude a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9e apr\u00e8s la deuxi\u00e8me analyse interm\u00e9diaire qui montrait un exc\u00e8s de mortalit\u00e9 \u00e0 28 jours dans le groupe salbutamol (34 % vs 23 % ; RR 1,47 ; 95 % IC 1,03-2,08). Les patients trait\u00e9s par salbutamol pr\u00e9sentaient \u00e9galement plus d'\u00e9pisodes de tachycardie n\u00e9cessitant l'arr\u00eat du traitement (14 % vs 1 %, RR 11,71 ; 95 % IC 2,81-48,88) et plus d'\u00e9pisodes d'arythmie cardiaque (9 % vs 2 % ; RR 4,75 ; 95 % IC 1,39-16,23).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 604,
                    "end": 608,
                    "text": "[43]",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Les agonistes b\u00eata-adr\u00e9nergiques"
        },
        {
            "text": "Les agonistes b\u00eata-adr\u00e9nergiques ont aussi \u00e9t\u00e9 test\u00e9s par voie inhal\u00e9e chez des patients pr\u00e9sentant un SDRA [44] . Cette \u00e9tude a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 stopp\u00e9e en raison de l'inefficacit\u00e9 du traitement. En effet, le nombre de jours sans ventilation m\u00e9canique (14,4 % vs 16,6 %, p=0,087) ainsi que la mortalit\u00e9 hospitali\u00e8re (23 % vs 17,7 %, p=0,3) \u00e9taient identiques dans les 2 groupes.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 108,
                    "end": 112,
                    "text": "[44]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Les agonistes b\u00eata-adr\u00e9nergiques"
        },
        {
            "text": "Ces r\u00e9sultats n\u00e9gatifs malgr\u00e9 une base physiologique forte peuvent s'expliquer par diff\u00e9rentes hypoth\u00e8ses : 1) les agonistes b\u00eata-adr\u00e9nergiques sont moins efficaces pour la r\u00e9sorption de l'oed\u00e8me alv\u00e9olaire lorsque l'alv\u00e9ole est s\u00e9rieusement l\u00e9s\u00e9e ; 2) Les effets secondaires cardiovasculaires (en particulier par voie intraveineuse) contrebalancent les effets b\u00e9n\u00e9fiques de ces m\u00e9dicaments. Quoi qu'il en soit, on ne peut donc pas recommander l'utilisation des agonistes beta-adr\u00e9nergiques, quelle qu'en soit la voie d'administration dans le traitement de l'oed\u00e8me alv\u00e9olaire du SDRA.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Les agonistes b\u00eata-adr\u00e9nergiques"
        },
        {
            "text": "Les r\u00e9centes publications sur la prise en charge nutritionnelle dans le SDRA se sont focalis\u00e9es sur deux sujets principaux : les acides gras om\u00e9ga-3 et les strat\u00e9gies d'initiation de la nutrition ent\u00e9rale. Il existe plusieurs donn\u00e9es exp\u00e9rimentales qui rapportent qu'un r\u00e9gime riche en acides gras om\u00e9ga-3 comportant notamment l'acide \u00e9icosapenta\u00e9no\u00efque (EPA) et l'acide docosahexa\u00e9no\u00efque (DHA) peut r\u00e9duire la r\u00e9action inflammatoire gr\u00e2ce \u00e0 l'inhibition de certains m\u00e9diateurs inflammatoires, tels que l'\u00e9icosano\u00efde, impliqu\u00e9s dans la physiopathologie du SDRA [45] [46] [47] . Par ailleurs, on sait que les patients souffrant de SDRA pr\u00e9sentent des taux d'acides gras om\u00e9ga-3 tr\u00e8s faibles.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 561,
                    "end": 565,
                    "text": "[45]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 566,
                    "end": 570,
                    "text": "[46]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 571,
                    "end": 575,
                    "text": "[47]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Th\u00e9rapeutiques nutritionnelles"
        },
        {
            "text": "C'est dans ce contexte que Stapleton et al. [48] ont men\u00e9 une \u00e9tude de phase II randomis\u00e9e incluant 90 SDRA recevant des acides gras om\u00e9ga-3 sous forme d'huile de poisson ou un placebo. Le crit\u00e8re de jugement principal qui \u00e9tait le taux d'interleukine (IL)-8 dans le liquide de lavage bronchoalv\u00e9olaire \u00e9tait similaire dans les deux groupes. Par ailleurs, il n'existait pas de diff\u00e9rence en termes de nombre de d\u00e9faillances d'organes, de dur\u00e9e de ventilation m\u00e9canique ou de mortalit\u00e9.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 44,
                    "end": 48,
                    "text": "[48]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Th\u00e9rapeutiques nutritionnelles"
        },
        {
            "text": "Une autre \u00e9tude, publi\u00e9e en 2011 dans le JAMA, s'est int\u00e9ress\u00e9e \u00e0 l'effet de l'administration d'acides gras om\u00e9ga-3, d'acide gamma-linol\u00e9nique et d'antioxydant sur le nombre de jours de ventilation m\u00e9canique en cas de SDRA [49] . Cette combinaison de suppl\u00e9ments nutritionnels avait d\u00e9j\u00e0 donn\u00e9 des r\u00e9sultats encourageants dans trois petites \u00e9tudes s'int\u00e9ressant \u00e0 des SDRA ou des sepsis avec d\u00e9faillance respiratoire [50] [51] [52] . Cette \u00e9tude OMEGA a d\u00fb \u00eatre arr\u00eat\u00e9e apr\u00e8s l'inclusion de 272 patients pour cause de futilit\u00e9. En effet, malgr\u00e9 une nette augmentation des concentrations d'acide \u00e9icosapenta\u00e9no\u00efque dans le s\u00e9rum des patients trait\u00e9s avec ces compl\u00e9ments nutritionnels, ils avaient moins de jours sans ventilation m\u00e9canique (14 vs 17,2, p=0,02), moins de jours pass\u00e9s hors de la r\u00e9animation (14 vs 16,7, p=0,04) et \u00e9galement une tendance \u00e0 une mortalit\u00e9 plus \u00e9lev\u00e9e apr\u00e8s 60 jours (26,6 % vs 16,3 %, p=0,054).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 223,
                    "end": 227,
                    "text": "[49]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 417,
                    "end": 421,
                    "text": "[50]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 422,
                    "end": 426,
                    "text": "[51]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 427,
                    "end": 431,
                    "text": "[52]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Th\u00e9rapeutiques nutritionnelles"
        },
        {
            "text": "La strat\u00e9gie d'initiation de la nutrition ent\u00e9rale ainsi que la quantit\u00e9 de calories \u00e0 apporter ont fait l'objet de multiples travaux dont les r\u00e9sultats ne sont pas univoques. Plusieurs observations ont montr\u00e9 que les patients qui recevaient les pourcentages les plus \u00e9lev\u00e9s de calories n\u00e9cessaires avaient moins d'infections, moins de jours de ventilation m\u00e9canique et m\u00eame une meilleure survie [53, 54] . N\u00e9anmoins, des donn\u00e9es contradictoires existent montrant qu'un r\u00e9gime hypocalorique peut r\u00e9duire la dur\u00e9e de ventilation m\u00e9canique et am\u00e9liorer la survie des patients [55] [56] [57] [58] . C'est dans ce contexte que l'\u00e9tude EDEN a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e [59] . Dans ce travail, deux strat\u00e9gies d'apports nutritionnels durant les six premiers jours de r\u00e9animation \u00e9taient compar\u00e9es. La premi\u00e8re \u00e9tait une strat\u00e9gie o\u00f9 les apports caloriques \u00e9taient r\u00e9duits \u00e0 10 ml/h (soit 10 \u00e0 20 Kcal/h) appel\u00e9 \u00ab trophic nutrition \u00bb (c'est-\u00e0-dire qui permet de maintenir la trophicit\u00e9 de l'\u00e9pith\u00e9lium digestif). La deuxi\u00e8me strat\u00e9gie consistait \u00e0 atteindre le plus vite possible les objectifs de besoins caloriques en d\u00e9butant d'embl\u00e9e \u00e0 25 ml/h de nutrition ent\u00e9rale (\u00ab full enteral feeding \u00bb). Malgr\u00e9 pr\u00e8s de 500 patients inclus dans chaque groupe, aucune diff\u00e9rence n'a \u00e9t\u00e9 mise en \u00e9vidence, que ce soit sur le crit\u00e8re de jugement principal (nombre de jours sans ventilation m\u00e9canique apr\u00e8s 28 jours), ou sur les crit\u00e8res secondaires (d\u00e9faillances d'organe et mortalit\u00e9).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 396,
                    "end": 400,
                    "text": "[53,",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 401,
                    "end": 404,
                    "text": "54]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 574,
                    "end": 578,
                    "text": "[55]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 579,
                    "end": 583,
                    "text": "[56]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 584,
                    "end": 588,
                    "text": "[57]",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 589,
                    "end": 593,
                    "text": "[58]",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 648,
                    "end": 652,
                    "text": "[59]",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Th\u00e9rapeutiques nutritionnelles"
        },
        {
            "text": "L'efficacit\u00e9 de certaines th\u00e9rapeutiques, telles que le DV et les curares, sur le pronostic du SDRA a pu r\u00e9cemment \u00eatre prouv\u00e9e, gr\u00e2ce notamment \u00e0 la s\u00e9lection de patients plus s\u00e9v\u00e8rement hypox\u00e9miques dans les \u00e9tudes cliniques. Ceci renforce l'int\u00e9r\u00eat de la nouvelle d\u00e9finition du SDRA qui introduit trois stades de gravit\u00e9. Les nouvelles th\u00e9rapeutiques pourront ainsi \u00eatre \u00e9valu\u00e9es en fonction de ces trois stades. Les cellules souches m\u00e9senchymateuses font actuellement partie des voies de recherche les plus innovantes dans le SDRA. En effet, elles ont montr\u00e9, gr\u00e2ce en partie \u00e0 une activit\u00e9 paracrine (s\u00e9cr\u00e9tions de cytokines anti-inflammatoires, de facteurs de croissance et de peptides antibact\u00e9riens), qu'elles pouvaient jouer un r\u00f4le dans la r\u00e9paration de l'\u00e9pith\u00e9lium alv\u00e9olaire l\u00e9s\u00e9 et dans la pr\u00e9vention des infections. Des \u00e9tudes chez l'homme devraient bient\u00f4t \u00eatre conduites. Enfin, la place de l'ECMO dans la prise en charge du SDRA reste \u00e0 d\u00e9terminer. Une \u00e9tude fran\u00e7aise multicentrique est actuellement en cours afin de r\u00e9pondre \u00e0 cette question. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusion"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Effect of intravenous beta-2 agonist treatment on clinical outcomes in acute respiratory distress syndrome (BALTI-2): a multicentre, randomised controlled trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "Gao",
                    "middle": [],
                    "last": "Smith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Perkins",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Gates",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "379",
            "issn": "",
            "pages": "229--264",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Randomized, placebo-controlled clinical trial of an aerosolized beta(2)-agonist for treatment of acute lung injury",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Matthay",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Brower",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Carson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "184",
            "issn": "",
            "pages": "561--569",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Fatty acid composition of lung, macrophage and surfactant phospholipids after short-term enteral feeding with n-3 lipids",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Palombo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Lydon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Lipids",
            "volume": "29",
            "issn": "",
            "pages": "643--652",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "The acute respiratory distress syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Ware",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Matthay",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "342",
            "issn": "",
            "pages": "1334--1383",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Encapsulated fish oil enriched in alpha-tocopherol alters plasma phospholipid and mononuclear cell fatty acid compositions but not mononuclear cell functions",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Yaqoob",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Pala",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Cortina-Borja",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Eur J Clin Invest",
            "volume": "30",
            "issn": "",
            "pages": "260--74",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "A phase II randomized placebo-controlled trial of omega-3 fatty acids for the treatment of acute lung injury",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Stapleton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Martin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Weiss",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "39",
            "issn": "",
            "pages": "1655--62",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Enteral omega-3 fatty acid, gamma-linolenic acid, and antioxidant supplementation in acute lung injury",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Rice",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Wheeler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Thompson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "306",
            "issn": "",
            "pages": "1574--81",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Effect of enteral feeding with eicosapentaenoic acid, gamma-linolenic acid, and antioxidants in patients with acute respiratory distress syndrome. Enteral Nutrition in ARDS Study Group",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Gadek",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Demichele",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Karlstad",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "27",
            "issn": "",
            "pages": "1409--1429",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Effects of enteral feeding with eicosapentaenoic acid, gamma-linolenic acid, and antioxidants in mechanically ventilated patients with severe sepsis and septic shock",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Pontes-Arruda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Arag\u00e3o",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Albuquerque",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "34",
            "issn": "",
            "pages": "2325--2358",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Benefit of an enteral diet enriched with eicosapentaenoic acid and gamma-linolenic acid in ventilated patients with acute lung injury",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Singer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Theilla",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Fisher",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "34",
            "issn": "",
            "pages": "1033--1041",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Outcomes in critically ill patients before and after the implementation of an evidencebased nutritional management protocol",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Barr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Hecht",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Flavin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Chest",
            "volume": "125",
            "issn": "",
            "pages": "1446--57",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Low caloric intake is associated with nosocomial bloodstream infections in patients in the medical intensive care unit",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Rubinson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Diette",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Song",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "32",
            "issn": "",
            "pages": "350--357",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Near-target caloric intake in critically ill medical-surgical patients is associated with adverse outcomes",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Arabi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Haddad",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Tamim",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "J Parenter Enteral Nutr",
            "volume": "34",
            "issn": "",
            "pages": "280--288",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Hypocaloric enteral tube feeding in critically ill obese patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Dickerson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Boschert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Kudsk",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Brown",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Nutrition",
            "volume": "18",
            "issn": "",
            "pages": "241--247",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Early versus late enteral feeding of mechanically ventilated patients: results of a clinical trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Ibrahim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Mehringer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Prentice",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "J Parenter Enteral Nutr",
            "volume": "26",
            "issn": "",
            "pages": "174--81",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Caloric intake in medical ICU patients: consistency of care with guidelines and relationship to clinical outcomes",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Krishnan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Parce",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Martinez",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Chest",
            "volume": "124",
            "issn": "",
            "pages": "297--305",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Initial trophic vs full enteral feeding in patients with acute lung injury: the EDEN randomized trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Rice",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Wheeler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Thompson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "307",
            "issn": "",
            "pages": "795--803",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "[33]. Deux articles, publi\u00e9s en 2012 dans Thorax, ont contribu\u00e9 \u00e0 identifier les m\u00e9canismes physiologiques impliqu\u00e9s dans la protection et la r\u00e9paration du poumon l\u00e9s\u00e9 [34, 35]. Gupta et al. [35] ont d\u00e9montr\u00e9 dans un mod\u00e8le de pneumonie \u00e0 E. coli chez la souris, que l'administration intratrach\u00e9ale de cellules souches m\u00e9senchymateuses quatre heures apr\u00e8s l'inoculation d'E. coli avait un effet protecteur. En effet, l'oed\u00e8me pulmonaire, les comptes bact\u00e9riens et certains param\u00e8tres inflammatoires (macrophage inflammatory protein-2 [MIP-2], Tumor necrosis factor [TNF]-alpha et my\u00e9loperoxidase [MPO]) \u00e9taient significativement plus faibles dans le groupe des souris ayant re\u00e7u les cellules souches m\u00e9senchymateuses. De plus, une augmentation importante de la survie \u00e0 48 heures accompagnait l'administration de cellules souches. L'am\u00e9lioration de la clairance bact\u00e9rienne en pr\u00e9sence de cellules souches m\u00e9senchymateuses \u00e9tait due en partie \u00e0 la s\u00e9cr\u00e9tion par celles-ci d'une prot\u00e9ine antibact\u00e9rienne (lipocalin 2). Dans l'article de Curley et al. [34]",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF1": {
            "text": "Conflit d'int\u00e9r\u00eat : les auteurs d\u00e9clarent ne pas avoir de conflit d'int\u00e9r\u00eat.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF2": {
            "text": "Spragg RG, Bernard GR, Checkley W, et al (2010) Beyond mortality: future clinical research in acute lung injury. Am J Respir Crit Care Med 181:1121-7 2. Ranieri VM, Rubenfeld GD, Thompson BT, et al (2012) Acute respiratory distress syndrome: the Berlin Definition. JAMA 307:2526-33 3. Briel M, Meade M, Mercat A, et al (2010) Higher vs lower positive end-expiratory pressure in patients with acute lung injury and acute respiratory distress syndrome: systematic review and metaanalysis. JAMA 303:865-73 4. Fan E, Rubenfeld GD (2010) High frequency oscillation in acute lung injury and ARDS. BMJ 340:c2315 5. Afshari A, Brok J, M\u00f8ller AM, Wetterslev J (2011) Inhaled nitric oxide for acute respiratory distress syndrome and acute lung injury in adults and children: a systematic review with metaanalysis and trial sequential analysis. Anesth Analg 112:prolonged prone ventilation in severe acute respiratory distress syndrome. Am J Respir Crit Care Med 173:1233-9. 9. Taccone P, Pesenti A, Latini R, et al (2009) Prone positioning in patients with moderate and severe acute respiratory distress syndrome: a randomized controlled trial. JAMA 302:1977-84 10. Dreyfuss D, Basset G, Soler P, Saumon G (1998) Ventilatorinduced lung injury: lessons from experimental studies. Intermittent positive-pressure hyperventilation with high inflation pressures produces pulmonary microvascular injury in rats. Am J Respir Crit Care Med 157:294-323 11. Broccard A, Shapiro RS, Schmitz LL, et al (2000) Prone positioning attenuates and redistributes ventilator-induced lung injury in dogs. Crit Care Med 28:295-303 12. Valenza F, Guglielmi M, Maffioletti M, et al (2005) Prone position delays the progression of ventilator-induced lung injury in rats: does lung strain distribution play a role? Crit Care Med 33:361-7 13. Sud S, Friedrich JO, Taccone P, et al (2010) Prone ventilation reduces mortality in patients with acute respiratory failure and severe hypoxemia: systematic review and meta-analysis. Intensive Care Med 36:585-99 14. Gattinoni L, Carlesso E, Taccone P, et al (2010) Prone positioning improves survival in severe ARDS: a pathophysiologic review and individual patient meta-analysis. Minerva Anesthesiol 76:448-54 15. Abroug F, Ouanes-Besbes L, Dachraoui F, et al (2011) An updated study-level meta-analysis of randomised controlled trials on proning in ARDS and acute lung injury. Crit Care 15:R6 16. Gu\u00e9rin C (2009) Effet de la mise pr\u00e9coce en d\u00e9cubitus ventral sur la mortalit\u00e9 des malades avec syndrome de d\u00e9tresse respiratoire aigu\u00eb persistant et s\u00e9v\u00e8re. \u00c9tude Proseva. Pr\u00e9sentation du protocole de recherche. R\u00e9animation 18:146-53 17. Peek GJ, Mugford M, Tiruvoipati R, et al (2009) Efficacy and economic assessment of conventional ventilatory support versus extracorporeal membrane oxygenation for severe adult respiratory failure (CESAR): a multicentre randomised controlled trial. Lancet 374:1351-63 18. Papazian L, Forel JM, Gacouin A, et al (2010) Neuromuscular blockers in early acute respiratory distress syndrome. N Engl J Med 363:1107-16 19. Neto AS, Pereira VG, Esp\u00f3sito DC, et al (2012) Neuromuscular blocking agents in patients with acute respiratory distress syndrome: a summary of the current evidence from three randomized controlled trials. Ann Intensive Care 2:33 20. Forel JM, Roch A, Marin V, et al (2006) Neuromuscular blocking agents decrease inflammatory response in patients presenting with acute respiratory distress syndrome. Crit Care Med 34:2749-57 21. Gainnier M, Roch A, Forel JM, et al (2004) Effect of neuromuscular blocking agents on gas exchange in patients presenting with acute respiratory distress syndrome. Crit Care Med 32:113-9 22. Hraiech S, Forel JM, Papazian L (2012) The role of neuromuscular blockers in ARDS: benefits and risks. Curr Opin Crit Care 18:495-502 23. Zapol WM, Snider MT, Hill JD, et al (1979) Extracorporeal membrane oxygenation in severe acute respiratory failure. A randomized prospective study. JAMA 242:MA, Peek GJ, Finney SJ, et al (2011) Referral to an extracorporeal membrane oxygenation center and mortality among patients with severe 2009 influenza A(H1N1). JAMA 306: 1659-68 27. Wang D, Zhou X, Liu X, et al (2008) Wang-Zwische double lumen cannula-toward a percutaneous and ambulatory paracorporeal artificial lung. ASAIO J 54:606-11 28. Brodie D, Bacchetta M (2011) Extracorporeal membrane oxygenation for ARDS in adults. N Engl J Med 365:1905-14 29. Matthay MA, Ware LB, Zimmerman GA (2012) The acute respiratory distress syndrome. J Clin Invest 122:2731-40 30. Meduri GU, Golden E, Freire AX, et al (2007) Methylprednisolone infusion in early severe ARDS: results of a randomized controlled trial. Chest 131:954-63 31. Steinberg KP, Hudson LD, Goodman RB, et al (2006) Efficacy and safety of corticosteroids for persistent acute respiratory distress syndrome. N Engl J Med 354:1671-84 32. Raghavendran K, Willson D, Notter RH (2011) Surfactant therapy for acute lung injury and acute respiratory distress syndrome. Crit Care Clin 27:525-59 33. Yen CC, Yang SH, Lin CY, Chen CM (2006) Stem cells in the lung parenchyma and prospects for lung injury therapy. Eur J Clin Invest 36:310-9 34. Curley GF, Hayes M, Ansari B, et al (2012) Mesenchymal stem cells enhance recovery and repair following ventilator-induced lung injury in the rat. Thorax 67:496-501 35. Gupta N, Krasnodembskaya A, Kapetanaki M, et al (2012) Mesenchymal stem cells enhance survival and bacterial clearance in murine Escherichia coli pneumonia. Thorax 67:533-9 36. Krasnodembskaya A, Samarani G, Song Y, et al (2012) Human mesenchymal stem cells reduce mortality and bacteremia in gram-negative sepsis in mice in part by enhancing the phagocytic activity of blood monocytes. Am J Physiol Lung Cell Mol Physiol 302:16 37. Hare JM, Traverse JH, Henry TD, et al (2009) A randomized, double-blind, placebo-controlled, dose-escalation study of intravenous adult human mesenchymal stem cells (prochymal) after acute myocardial infarction. J Am Coll Cardiol 54:2277-86 38. Maris NA, de Vos AF, Dessing MC, et al (2005) Antiinflammatory effects of salmeterol after inhalation of lipopolysaccharide by healthy volunteers. Am J Respir Crit Care Med 172:78-84 39. Matthay MA, Folkesson HG, Clerici C (2002) Lung epithelial fluid transport and the resolution of pulmonary edema. Physiol Rev 82:569-600 40. Perkins GD, Gao F, Thickett DR (2008) In vivo and in vitro effects of salbutamol on alveolar epithelial repair in acute lung injury. Thorax 63:215-20 41. de Prost N, Dreyfuss D, Ricard JD, Saumon G (2008) Terbutaline lessens protein fluxes across the alveolo-capillary barrier during high-volume ventilation. Intensive Care Med 34:763-70 42. Perkins, G.D., et al, Perkins GD, McAuley DF, Thickett DR, Gao F (2006) The beta-agonist lung injury trial (BALTI): a randomized placebo-controlled clinical trial. Am J Respir Crit Care Med 173:281-7",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "PaO 2 /FiO 2 <100 mmHg) et un groupe de patients mod\u00e9r\u00e9ment hypox\u00e9miques (100 mmHg< PaO 2 /FiO 2 <300 mmHg). Ainsi, le DV r\u00e9duisait la mortalit\u00e9 des patients s\u00e9v\u00e8rement hypox\u00e9miques (risque relatif [RR] 0,84 ; intervalle de confiance [95 % IC] 0,74-0,96 ; p=0,01) mais pas celle des patients mod\u00e9r\u00e9ment hypox\u00e9miques (RR 1,07 ; 95 % IC 0,93-1,22 ; p=0,36). La deuxi\u00e8me de ces m\u00e9ta-analyses [14], publi\u00e9e en juin 2010, s'est int\u00e9ress\u00e9e au pronostic des patients inclus dans les quatre grandes \u00e9tudes sur le DV [6-9] en analysant deux groupes : les SDRA mod\u00e9r\u00e9ment hypox\u00e9miques (PaO 2 /FiO 2 compris entre 200 et 100 mmHg) et les SDRA s\u00e9v\u00e8rement hypox\u00e9miques (PaO 2 /FiO 2",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "PaO 2 /FiO 2 <150 mmHg avec FiO 2 \u226560 % et PEP \u22655 cm H 2 O) recevant une ventilation m\u00e9canique protectrice [16]. Les r\u00e9sultats de ce travail qui seront publi\u00e9s tr\u00e8s prochainement confirment l'effet positif du DV sur la survie chez le patient pr\u00e9sentant un SDRA relativement s\u00e9v\u00e8re et ventil\u00e9 de fa\u00e7on protectrice. Les curares L'\u00e9tude fran\u00e7aise de Papazian et al. publi\u00e9e dans le New England Journal of Medicine en 2010 [18] est une des rares \u00e9tudes randomis\u00e9es sur le SDRA o\u00f9 une diff\u00e9rence de mortalit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 mise en \u00e9vidence. Dans cette \u00e9tude multicentrique incluant 340 patients, un traitement de 48 heures par cisatracurium (ou placebo) \u00e9tait administr\u00e9 \u00e0 des patients souffrant d'un SDRA avec certains crit\u00e8res de gravit\u00e9 (PaO2/FiO2 <150 mmHg et PEP \u2265 5 cm d'eau). FiO2, la pression de plateau et le SAPSII. Par ailleurs le taux de neuromyopathies acquises en r\u00e9animation n'\u00e9tait pas diff\u00e9rent entre les deux groupes. Une m\u00e9ta-analyse r\u00e9cente [19] sur ce sujet a regroup\u00e9 l'\u00e9tude de Papazian et al. et deux plus anciennes [20,21].",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}