{
    "paper_id": "b88c5248cc533129e1afe9d9641288293a63291e",
    "metadata": {
        "title": "",
        "authors": [
            {
                "first": "Wissenschaftliche",
                "middle": [],
                "last": "Leitung",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Universit\u00e4t zu K\u00f6ln",
                    "location": {
                        "postCode": "0800 77 80 777",
                        "settlement": "K\u00f6ln",
                        "country": "Deutschland"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "E",
                "middle": [],
                "last": "Gaffal",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Universit\u00e4t zu K\u00f6ln",
                    "location": {
                        "postCode": "0800 77 80 777",
                        "settlement": "K\u00f6ln",
                        "country": "Deutschland"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Magdeburg",
                "middle": [
                    "M"
                ],
                "last": "Meurer",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Universit\u00e4t zu K\u00f6ln",
                    "location": {
                        "postCode": "0800 77 80 777",
                        "settlement": "K\u00f6ln",
                        "country": "Deutschland"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Dresden",
                "middle": [
                    "S"
                ],
                "last": "St\u00e4nder",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Universit\u00e4t zu K\u00f6ln",
                    "location": {
                        "postCode": "0800 77 80 777",
                        "settlement": "K\u00f6ln",
                        "country": "Deutschland"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "R.-M",
                "middle": [],
                "last": "Szeimies",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Universit\u00e4t zu K\u00f6ln",
                    "location": {
                        "postCode": "0800 77 80 777",
                        "settlement": "K\u00f6ln",
                        "country": "Deutschland"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Recklinghausen",
                "middle": [
                    "A"
                ],
                "last": "Zink",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Universit\u00e4t zu K\u00f6ln",
                    "location": {
                        "postCode": "0800 77 80 777",
                        "settlement": "K\u00f6ln",
                        "country": "Deutschland"
                    }
                },
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "Abb. 1 8 24-j\u00e4hriger Patient mit a und b makulopapul\u00f6sem Exanthem und c Enanthem nach R\u00fcckkehr aus Mittelund S\u00fcdamerika zwar unwahrscheinlich, aufgrund des Klimawandels und steigender sommerlicher Temperaturen aber potenziell denkbar [3] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 234,
                    "end": 237,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "CME"
        },
        {
            "text": "Das Zika-Virus geh\u00f6rt zur Familie der Flaviviren. Die \u00dcbertragung auf den Menschen erfolgt meistens durch M\u00fccken (s. oben) ist aber auch sexuell, pr\u00e4natal und durch Muttermilch m\u00f6glich.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Erreger/Vektor"
        },
        {
            "text": "Seit Oktober 2015 sind in Deutschland mehr als 280 Zika-Virus-Infektionen bei Reiser\u00fcckkehrer*innen (beispielsweise Brasilien, S\u00fcdostasien, Florida und von Karibikinseln wie St. Barth) diagnostiziert worden [4, 5, 6] . In einem Fall wurde eine sexuelle \u00dcbertragung des Zika-Virus beobachtet [7] . Um die Erkrankung besser \u00fcberwachen zu k\u00f6nnen, gibt es seit Mai 2016 eine gesetzliche Meldepflicht in Deutschland. Auch wenn die j\u00e4hrlich \u00fcbermittelten Zika-Virus-Infektionen insgesamt zur\u00fcckgehen (2016: 222 F\u00e4lle, 2017: 69 F\u00e4lle, 2018: 18 F\u00e4lle), ist aufgrund der h\u00e4ufig symptomlosen Infektion von einer betr\u00e4chtlichen Dunkelziffer auszugehen (RKI [Robert Koch-Institut]) [8] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 207,
                    "end": 210,
                    "text": "[4,",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 211,
                    "end": 213,
                    "text": "5,",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 214,
                    "end": 216,
                    "text": "6]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 291,
                    "end": 294,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 670,
                    "end": 673,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Epidemiologie"
        },
        {
            "text": "Eine Zika-Virus-Infektion verl\u00e4uft nur in etwa 20 % der F\u00e4lle symptomatisch. Es kommt dann nach einer Inkubationszeit von 3 bis 12 Tagen zun\u00e4chst zu einer Influenza-\u00e4hnlichen Symptomatik mit (eher leichtem) Fieber. In ca. 90 % der F\u00e4lle tritt ein makulopapul\u00f6ses, nur leicht juckendes Exanthem im Median 1 Tag (Spanne von 0 bis 7 Tage) nach der Allgemeinsymptomatik auf und ist typischerweise an Stamm, Hals und im Gesicht, in wenigen F\u00e4llen zus\u00e4tzlich palmoplantar lokalisiert. Bei <10 % der Betroffenen zeigen sich H\u00e4morrhagien (Petechien, blutende Ulzerationen, Gaumenbluten, spontane H\u00e4matome). Typisch f\u00fcr eine Zika-Virus-Infektion ist eine meist gleichzeitig mit dem Exanthem auftretende Konjunktivitis, die im Schnitt etwas l\u00e4nger als das Exanthem anh\u00e4lt (Median 4 bis 6 Tage) [9] . Nur selten kommt es zu neurologischen Komplikationen, etwa dem Guillain-Barr\u00e9-Syndrom [10] . Der Zusammenhang zwischen pr\u00e4nataler Zika-Virus-\u00dcbertragung und Embryopathien wie Neuralrohrdefekten und Mikrozephalie wurde erstmals im September 2015 bekannt, als sich in S\u00fcd-und Mittelamerika eine neue Zika-Epidemie auszubreiten begann [11, 12] . Prospektive Kohortenstudien an Schwangeren mit best\u00e4tigter, in der Schwangerschaft erworbener Zika-Virus-Infektion zeigten dann eine Pr\u00e4valenz von 7-33 % f\u00fcr das kongenitale Zika-Syndrom [13, 14, 15, 16, 17] . Dabei ist die Vulnerabilit\u00e4t bei einer Infektion im ersten Trimenon besonders hoch [17, 18] . ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 784,
                    "end": 787,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 876,
                    "end": 880,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 1122,
                    "end": 1126,
                    "text": "[11,",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 1127,
                    "end": 1130,
                    "text": "12]",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 1320,
                    "end": 1324,
                    "text": "[13,",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 1325,
                    "end": 1328,
                    "text": "14,",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 1329,
                    "end": 1332,
                    "text": "15,",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 1333,
                    "end": 1336,
                    "text": "16,",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 1337,
                    "end": 1340,
                    "text": "17]",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                },
                {
                    "start": 1426,
                    "end": 1430,
                    "text": "[17,",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                },
                {
                    "start": 1431,
                    "end": 1434,
                    "text": "18]",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Klinik"
        },
        {
            "text": "Vom Dengue-Virus, das wie das Zika-und das Gelbfieber-Virus zur Familie der Flaviviren geh\u00f6rt und \u00fcber M\u00fccken der Gattung Aedes (s. oben) \u00fcbertragen wird, existieren 4 Serotypen (DENV-1 bis DENV-4), die weltweit in den Tropen und Subtropen verbreitet sind. Das Dengue-Fieber ist",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Erreger und Epidemiologie"
        },
        {
            "text": "Das Dengue-Fieber ist die sich weltweit am schnellsten ausbreitende Arbovirusinfektion CME Abb. 3 8 Makulopapul\u00f6ses Exanthem mit \"islands of white in a sea of red\" a am Rumpf und b am Arm eines Patienten mit klassischem Dengue-Fieber die sich weltweit am schnellsten ausbreitende Arbovirusinfektion [21] . In Deutschland hat es mit 600 bis 900 F\u00e4llen pro Jahr [4] die Malariarate bereits \u00fcberholt.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 96,
                    "end": 97,
                    "text": "3",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 299,
                    "end": 303,
                    "text": "[21]",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                },
                {
                    "start": 360,
                    "end": 363,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Der Fokus der Prophylaxe liegt auf dem M\u00fcckenschutz"
        },
        {
            "text": "Bei der Erstinfektion mit einer der 4 DENV-Typen kann sich nach einer Inkubationszeit von 4 bis 7, maximal 14 Tagen ein klassisches Dengue-Fieber mit pl\u00f6tzlichem (h\u00e4ufig biphasischem) Fieber (>38\u00b0C), einem h\u00e4mmernden Retrobulb\u00e4rschmerz, starken muskuloskelettalen Schmerzen (\"break-bone-fever\") und Konjunktivitis entwickeln. Dabei zeigt die Erkrankung besonders bei Reiser\u00fcckkehrern meist eher milde Verl\u00e4ufe, bei denen der \"Knochenbrecheraspekt\" ausbleibt. An der Haut kann es 3 bis 6 Tage nach Fieberbeginn zu einem an den Hand-und Fu\u00dfr\u00fccken beginnenden, sich dann auf die proximalen Extremit\u00e4ten und den Rumpf ausbreitenden makulopapul\u00f6sen, nicht juckenden Exanthem mit palmoplantarer Aussparung kommen ( [22] ; . Abb. 3). Besonders charakteristisch sind dabei Nappes-claires-artige Aussparungen nichtbetroffener Haut (\"islands of white in a sea of red\") (. Abb. 3).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 709,
                    "end": 713,
                    "text": "[22]",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Klinik"
        },
        {
            "text": "Ausgedehntere Einblutungen der Haut oder (oft ein fr\u00fches Warnzeichen) der Konjunktival-und Bindehaut sind Hinweis auf den \u00dcbergang zum lebensbedrohlichen h\u00e4morrhagischen Dengue-Fieber bzw. zum Dengue-Schocksyndrom. Diese treten in der Regel nur bei einer sp\u00e4teren Zweitinfektion mit einem anderen DENV-Serotyp auf, wobei f\u00fcr die oft erhebliche Foudroyanz vermutlich die Bildung infektionsverst\u00e4rkender Antik\u00f6rper im vorsensibilisierten Organismus verantwortlich ist. Nach 2 bis 5 Tagen kommt es zu einer akuten Verschlechterung mit Sugillationen, generalisierten \u00d6demen, Zeichen der Leber-und ZNS(Zentralnervensystem)-Beteiligung sowie einem H\u00e4matokritanstieg und Thrombozytenabfall. Die Letalit\u00e4t liegt unbehandelt bei 10 %, kann aber durch rechtzeitige intensivmedizinisch-supportive Therapie auf 1-2 % gesenkt werden [23] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 820,
                    "end": 824,
                    "text": "[23]",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Klinik"
        },
        {
            "text": "Diagnostisch ist an den Krankheitstagen 3 bis 21 der Nachweis von Virus-RNA mittels PCR oder von Dengue-NS1-Antigen mittels ELISA (\"enzyme-linked immunosorbent assay\") im Blut m\u00f6glich. Ab Tag 8 bis 10 zeigt sich auch die Serologie positiv, wobei niedrige Anfangstiter auch Besonders charakteristisch sind Nappes-claires-artige Aussparungen nichtbetroffener Haut Ab Tag 8 bis 10 zeigt sich die Serologie positiv CME Zeichen einer durchgemachten anderen Flavivirusinfektion oder der Gelbfieberimpfung sein k\u00f6nnen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnostik"
        },
        {
            "text": "Die Behandlung erfolgt supportiv-symptomatisch. Die Wirksamkeit bereits verf\u00fcgbarer Medikamente (z. B. Antimalariamittel) gegen Dengue wird derzeit erforscht [24] . Prophylaktisch ist in erster Linie der M\u00fcckenschutz zu nennen. Zur Pr\u00e4vention schwerer Verl\u00e4ufe wurde im Oktober 2018 von der europ\u00e4ischen Arzneimittelbeh\u00f6rde ein tetravalenter attenuierter Lebendimpfstoff f\u00fcr Personen von 9 bis 45 Jahren zugelassen, die in einem Endemiegebiet leben und bereits eine (laborbest\u00e4tigte) Infektion durchgemacht haben [25] . Die Herstellung und Pr\u00fcfung weiterer Impfstoffe ist derzeit noch in der Entwicklung [26, 27] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 158,
                    "end": 162,
                    "text": "[24]",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                },
                {
                    "start": 513,
                    "end": 517,
                    "text": "[25]",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                },
                {
                    "start": 604,
                    "end": 608,
                    "text": "[26,",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                },
                {
                    "start": 609,
                    "end": 612,
                    "text": "27]",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Therapie und Prophylaxe"
        },
        {
            "text": "Epidemiologie Im Jahr 2017 wurden in Deutschland laut Robert Koch-Institut (RKI) 33 importierte Chikungunya-Virus-Erkrankungen \u00fcbermittelt. Au\u00dfer einer in Italien erworbenen Infektion lagen alle Infektionsl\u00e4nder au\u00dferhalb Europas (v. a. Indien, Brasilien) [4] . Im Jahr 2007 kam es in Italien erstmals zu autochthon-europ\u00e4ischen Chikungunya-F\u00e4llen mit >200 betroffenen Personen. Das Virus war durch einen Fernreisenden aus Indien eingeschleppt worden und hatte sich dann in einer in der Toskana heimischen Aedes-albopictus-Population ausgebreitet [28] . Nach diesem Verbreitungsmodell sind in den vergangenen Jahren immer wieder kleinere und gr\u00f6\u00dfere Chikungunya-, aber auch Dengue-Ausbr\u00fcche in den Albopictus-Endemiegebieten des Mittelmeerraums aufgetreten [29, 30] . Die . Abb. 2 zeigt die von der europ\u00e4ischen Gesundheitsbeh\u00f6rde ECDC (European Centre for Disease Prevention and Control) herausgegebene aktuelle Verbreitungskarte der Vektorm\u00fccken [2] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 256,
                    "end": 259,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 547,
                    "end": 551,
                    "text": "[28]",
                    "ref_id": "BIBREF32"
                },
                {
                    "start": 757,
                    "end": 761,
                    "text": "[29,",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                },
                {
                    "start": 762,
                    "end": 765,
                    "text": "30]",
                    "ref_id": "BIBREF34"
                },
                {
                    "start": 948,
                    "end": 951,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Chikungunya-Fieber"
        },
        {
            "text": "Bei der Infektion mit dem zu den Togaviridae geh\u00f6renden RNA-Virus kommt es nach einer Inkubationszeit von 3 bis 12 Tagen zu einem pl\u00f6tzlichen Fieberanstieg, starken Kopfschmerzen und sehr heftigen bilateralen Arthralgien (v. a. der Extremit\u00e4ten; \"Chikungunya\" hei\u00dft \"der gekr\u00fcmmt Gehende\"). Im Unterschied zur klassischen Differenzialdiagnose einer Dengue-Infektion breitet sich das in 20-80 % der F\u00e4lle auftretende makulopapul\u00f6se Exanthem zentripetal aus und kann auch eine palmoplantare Beteiligung bieten [23, 31, 32] . Es bleibt ca. eine Woche bestehen. R\u00f6tungen der Ohrmuschel sind typisch, und eine Augenbeteiligung (Konjunktivitis, Uveitis) ist m\u00f6glich [33] . H\u00e4morrhagische Verl\u00e4ufe mit Multiorganversagen und neurologische Komplikationen sind sehr selten. Gef\u00fcrchtete Langzeitkomplikationen sind persistierende oder rezidivierende Arthralgien, die eine rheumatoide Arthritis imitieren k\u00f6nnen [32, 34] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 508,
                    "end": 512,
                    "text": "[23,",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                },
                {
                    "start": 513,
                    "end": 516,
                    "text": "31,",
                    "ref_id": "BIBREF35"
                },
                {
                    "start": 517,
                    "end": 520,
                    "text": "32]",
                    "ref_id": "BIBREF36"
                },
                {
                    "start": 660,
                    "end": 664,
                    "text": "[33]",
                    "ref_id": "BIBREF37"
                },
                {
                    "start": 901,
                    "end": 905,
                    "text": "[32,",
                    "ref_id": "BIBREF36"
                },
                {
                    "start": 906,
                    "end": 909,
                    "text": "34]",
                    "ref_id": "BIBREF38"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Klinik"
        },
        {
            "text": "In den ersten Tagen kann der Virusnachweis mittels PCR aus dem Serum erfolgen, w\u00e4hrend Ig(Immunglobulin)M ab Tag 3 bis 8 und IgG ab Tag 4 bis 9 positiv werden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnostik"
        },
        {
            "text": "Antivirale Medikamente wie Ribavirin oder Interferon-\u03b1 wurden bisher nur in vitro getestet [32] . Die Prophylaxe konzentriert sich auch hier auf M\u00fcckenschutz. Ein Impfstoff existiert bisher nicht [35, 36] . ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 91,
                    "end": 95,
                    "text": "[32]",
                    "ref_id": "BIBREF36"
                },
                {
                    "start": 196,
                    "end": 200,
                    "text": "[35,",
                    "ref_id": "BIBREF39"
                },
                {
                    "start": 201,
                    "end": 204,
                    "text": "36]",
                    "ref_id": "BIBREF40"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Therapie"
        },
        {
            "text": "Die gramnegativen obligat intrazellul\u00e4ren Rickettsien nutzen Arthropoden als Vektor. Die von ihnen verursachten fieberhaften Erkrankungen werden nach antigener und genetischer Verwandtschaft in 2 gro\u00dfe Gruppen aufgeteilt (. Tab. 1, ver\u00e4ndert nach [42] ).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 247,
                    "end": 251,
                    "text": "[42]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rickettsiosen"
        },
        {
            "text": "Auch wenn das Tsutsugamushi-Fieber in der gegenw\u00e4rtig g\u00fcltigen Taxonomie aufgrund der phylogenetischen Unterschiede als eigenst\u00e4ndige Krankheitsentit\u00e4t betrachtet wird [43] , wird es hier aufgrund der den Rickettsiosen \u00e4hnlichen Klinik mit aufgef\u00fchrt.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 168,
                    "end": 172,
                    "text": "[43]",
                    "ref_id": "BIBREF47"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rickettsiosen"
        },
        {
            "text": "Alle Rickettsiosen k\u00f6nnen mit einem Exanthem einhergehen und viele Zeckenstichfieber sowie das Tsutsugamushi-Fieber sind mit einem kutanen Eschar (Syn. \"tache noir\") assoziiert, der eine nekrotisierende Vaskulitis an der Einstichstelle darstellt und klinisch wie ein schlecht heilender Insektenstich aussieht (. Abb. 4).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rickettsiosen"
        },
        {
            "text": "In Endemiegebieten (Afrika, Karibik) sind bis zu 100 % der Zecken mit Rickettsien durchseucht, und bis zu 5 % aller Safaritouristen im s\u00fcdlichen Afrika entwickeln das sog. \"African tick bite fever\" (ATBF) [45] . Nach einer Inkubationszeit von 4 bis 10 Tagen kommt es -h\u00e4ufig auch vor der Ausbildung des Eschars -zu einer Allgemeinsymptomatik mit mehrere Tage anhaltendem Fieber, starken Kopfschmerzen, Arthralgien und Myalgien. Etwa 3 bis 6 Tage nach dem ersten Fieber entwickelt sich in bis zu 46 % der F\u00e4lle ein makulopapul\u00f6ses, h\u00e4ufig petechiales Exanthem mit m\u00f6glicher palmoplantarer Beteiligung [43, 46] . Multiple Vaskulitiden der inneren Organe k\u00f6nnen v. a. beim \"Rocky Mountain spotted fever\" und selten beim mediterranen Zeckenstichfieber vorkommen und zu Lungen\u00f6dem, Hirn\u00f6dem, Myokarditis, Nierenversagen und disseminierter intravasaler Gerinnung f\u00fchren. Weitere (seltene) Komplikationen sind subakute Neuropathien, die nach Monaten z. B. zu Par\u00e4sthesien und H\u00f6rverlust f\u00fchren k\u00f6nnen.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 205,
                    "end": 209,
                    "text": "[45]",
                    "ref_id": "BIBREF49"
                },
                {
                    "start": 600,
                    "end": 604,
                    "text": "[43,",
                    "ref_id": "BIBREF47"
                },
                {
                    "start": 605,
                    "end": 608,
                    "text": "46]",
                    "ref_id": "BIBREF50"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Zecken\u00fcbertragene Rickettsiosen (\"spotted fever group\")"
        },
        {
            "text": "Fleckfieberrickettsiosen sind insgesamt sehr selten (0 bis 1 F\u00e4lle pro Jahr in Deutschland [4] ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 91,
                    "end": 94,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Zecken\u00fcbertragene Rickettsiosen (\"spotted fever group\")"
        },
        {
            "text": "Den Goldstandard stellt eine ab dem Ende der ersten Krankheitswoche positiv werdende Serologie dar. Allerdings kann aufgrund der starken Kreuzreaktivit\u00e4t zwischen den mehr als 20 humanpathogenen Spezies in der \"spotted fever group\" nicht unterschieden werden, sodass zum Erregernachweis auf Speziesebene eine PCR aus einer Biopsie vom Rand des Eschars notwendig ist [42] . Die Kreuzreaktivit\u00e4t zu den Fleckfieber verursachenden Rickettsien ist gering. Orientia tsutsugamushi ist mittels PCR auch im EDTA-Blut nachweisbar.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 366,
                    "end": 370,
                    "text": "[42]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnostik"
        },
        {
            "text": "Bei passender Anamnese und Klinik sollte sehr fr\u00fchzeitig eine kalkulierte Therapie mit Doxycyclin (200 mg Erstdosis, dann 100 mg 2-mal t\u00e4glich f\u00fcr 7 Tage bzw. bis 3 Tage nach Sistieren der Symptome) begonnen werden, alternativ kommt eine Therapie mit Azithromycin infrage. Pr\u00e4ventive Ma\u00dfnahmen zum Schutz vor Zeckenstichen (lange, helle Kleidung, Repellenzien) sollten durchgef\u00fchrt werden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Therapie"
        },
        {
            "text": "W\u00e4hrend eines Auslandsaufenthaltes haben bis zu 20 % aller Reisenden Gelegenheitssex mit einem neuen Partner [48] , sodass Syphilis (. Abb. 5) und eine akute HIV(\"human immunodeficiency ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 109,
                    "end": 113,
                    "text": "[48]",
                    "ref_id": "BIBREF52"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Weitere Differenzialdiagnosen"
        },
        {
            "text": "Zur\u00fcck zu unserem Patienten (s. Falldarstellung in der Einleitung): Aufgrund des abrupt einsetzenden hohen Fiebers, des makulopapul\u00f6sen, leicht petechialen Exanthems und der Konjunktivitis stellten wir in Zusammenhang mit der entsprechenden Reise nach Mittel-und S\u00fcdamerika prim\u00e4r die Verdachtsdiagnose einer Arbovirose. Nach Ausschluss einer Malaria ergaben sich folgende Untersuchungsbefunde: Blutkulturen, TPPA (Treponema-pallidum-Partikelagglutinationsassay) und HIV-Suchtest negativ, Leptospiren-Serologie negativ, Masern-, EBV-, CMV-Serologie: jeweils IgM negativ, IgG positiv, Dengue-NS-1-Antigen: negativ, Chikungunya-Virus-PCR: negativ, Dengueund Chikungunya-Virus-Serologie: negativ, Zika-Virus-RNA im Urin und Serum: positiv, Zika-Virus-Serologie: IgM positiv, IgG negativ.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Aufl\u00f6sung"
        },
        {
            "text": "In Zusammenschau der Befunde konnte bei dem Patienten eine akute Zika-Virus-Infektion diagnostiziert werden. Es erfolgte eine symptomatische Behandlung mit Antipyretika, unter der sich der Patient innerhalb 1 Woche vollst\u00e4ndig erholte. Dem Patienten wurde empfohlen, f\u00fcr mindestens 3 Monate mit Kondomen zu verh\u00fcten.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Aufl\u00f6sung"
        },
        {
            "text": "Einige der genannten Erkrankungen sind nach dem Infektionsschutzgesetz (IfSG) meldepflichtig. Namentlich zu melden sind der Verdacht einer Erkrankung, die Erkrankung sowie der Tod in Bezug auf Arbovirosen und Masern (IfSG \u00a7 6) sowie der direkte oder indirekte Nachweis, sofern er auf eine akute Infektion hinweist, von Rickettsia prowazekii, Masernvirus, Salmonella typhi, Eine Malaria muss bei Fieber nach Aufenthalt in Endemiegebieten immer ausgeschlossen werden CME humanpathogene Leptospira spp. Nicht namentlich zu melden ist der direkte oder indirekte Nachweis, sofern er auf eine akute Infektion hinweist, von HIV, Treponema pallidum und Plasmodium spp. (IfSG \u00a7 7). Keine Meldung erfolgt bei Sandfliegenfieber, zecken\u00fcbertragenen Rickettsiosen, Tsutsugamushi-Fieber, EBV und CMV.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Melde-und Isolationspflicht"
        },
        {
            "text": "Laut einschl\u00e4giger Empfehlungen des Robert Koch-Instituts (https://www.rki.de/DE/Content/ Infekt/Krankenhaushygiene/Kommission/Downloads/UebersInfektionserkrMassn_2016.pdf?__ blob=publicationFile; letzter Abruf 30.08.2019) sollen in Einrichtungen des Gesundheitswesens an Masern Erkrankte nach Auftreten des Exanthems f\u00fcr 4 Tage -also bis zum 5. Exanthemtag -in Isolierzimmern mit Vorraum untergebracht werden; diese Ma\u00dfnahme ist bei immunsupprimierten Patienten \u00fcber die gesamte Dauer der Symptomatik hin beizubehalten. Ebenso sind an Varizellen erkrankte Personen bis zum Eintrocknen aller Virusbl\u00e4schen in Isolierzimmern mit Vorraum unterzubringen. Personen mit akuter EBV-Infektion sollen in Bereichen mit hochgradig immunsupprimierten Patienten in Standardeinzelzimmern untergebracht werden. An Typhus abdominalis (Erreger: Salmonella typhi) Erkrankte sollten bis zum Vorliegen von insgesamt 3 negativen Stuhluntersuchungen (erste Stuhlprobe fr\u00fchestens 24 h nach Abschluss der antimikrobiellen Therapie, Abstand der Proben 1 bis 2 Tage) mit Schleuse isoliert werden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Melde-und Isolationspflicht"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "SFB-F\u00f6rderung | Land Nordrhein-Westfalen, R\u00fcckkehrerprogramm. -Honorar (an Uniklinik K\u00f6ln) und Reisekosten von AbbVie f\u00fcr Vortrag | Honorar von Novartis f\u00fcr Vortrag bei Advisory Board (s. unten) | Reisekosten von Almirall f\u00fcr Vortrag bei Seminar. -Honorar von Novartis f\u00fcr Vortrag bei Advisory Board (s. oben)",
            "authors": [
                {
                    "first": "Ddg",
                    "middle": [],
                    "last": "Gische Gesellschaft",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Sti-Gesellschaft ;",
                    "middle": [],
                    "last": "Die Deutsche",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Novartis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Miltenyi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Medice",
                    "middle": [],
                    "last": "Celgene",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": ";",
                    "middle": [],
                    "last": "Arzneimittel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Adf",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Esdr",
                    "middle": [],
                    "last": "Ddg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Adi-Td | Mitglied Kommission",
                    "middle": [],
                    "last": "Antiinfektiva",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "DSTIG) und die \u00d6sterreichische Akademie f\u00fcr Dermatologische Fortbildung (OEADF). Nichtfinanzielle Interessen: Angestellter Hautarzt. E. von Stebut: Finanzielle Interessen: Forschungsf\u00f6rderung zur pers\u00f6nlichen Verf\u00fcgung: DFG, Novartis, Lenicura GmbH. -Referentenhonorar: Infectopharm",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Die vollst\u00e4ndige Erkl\u00e4rung zum Interessenkonflikt der Wissenschaftlichen Leitung finden Sie am Kurs der zertifizierten Fortbildung auf www",
            "authors": [
                {
                    "first": "Wissenschaftliche",
                    "middle": [],
                    "last": "Leitung",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Der Verlag erkl\u00e4rt, dass f\u00fcr die Publikation dieser CME-Fortbildung keine Sponsorengelder an den Verlag flie\u00dfen",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "F\u00fcr diesen Beitrag wurden von den Autoren keine Studien an Menschen oder Tieren durchgef\u00fchrt. F\u00fcr die aufgef\u00fchrten Studien gelten die jeweils dort angegebenen ethischen Richtlinien. F\u00fcr Bildmaterial oder anderweitige Angaben innerhalb des Manuskripts, \u00fcber die Patienten zu identifizieren sind, liegt von ihnen und/oder ihren gesetzlichen Vertretern eine schriftliche Einwilligung vor",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "The Asian tiger mosquito Aedes albopictus (Diptera: Culicidae) in Central Germany: Surveillance in its northernmost distribution area",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Kuhlisch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Kampen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Walther",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "Acta Trop",
            "volume": "188",
            "issn": "",
            "pages": "78--85",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "European Centre for Disease Prevention and Control",
            "authors": [],
            "year": 2019,
            "venue": "European Food Safety Authority",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Areas with high hazard potential for autochthonous transmission of aedes albopictus",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Thomas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Tjaden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Frank",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Jaeschke",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Zipfel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Wagner-Wiening",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Faber",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Beierkuhnlein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Stark",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "RK-I. Infektionsepidemiologisches Jahrbuch meldepflichtiger Krankheiten f\u00fcr",
            "authors": [],
            "year": 2017,
            "venue": "RKI (Hrsg)",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Zikavirus-Infektionen: Tropische Krankheit mit Relevanz f\u00fcr Deutschland",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Wilking",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Faber",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Stark",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Frank",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "May",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Schmidt-Chanasit",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "Dtsch Aerztebl Online",
            "volume": "113",
            "issn": "",
            "pages": "547--549",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Zika virus in Germany: case report and possible routes of transmission",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Pohl",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Raulin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Raulin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "J Dtsch Dermatol Ges",
            "volume": "16",
            "issn": "",
            "pages": "599--602",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Sexual transmission of Zika virus in Germany",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Frank",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Cadar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Schlaphof",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Neddersen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "G\u00fcnther",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Schmidt-Chanasit",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Tappe",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "Euro Surveill",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.2807/1560-7917.es.2016.21.23.30252"
                ]
            }
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Antworten auf h\u00e4ufig gestellte Fragen zum Zikavirus",
            "authors": [],
            "year": 2019,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Mucocutaneous features of Zika-a review",
            "authors": [
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [
                        "Q"
                    ],
                    "last": "Koh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Chandran",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Tambyah",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "Curr Infect Dis Rep",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Zikavirusandthe Guillain-Barr\u00e9 syndrome-case series from seven countries",
            "authors": [
                {
                    "first": "Dos",
                    "middle": [],
                    "last": "Santos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Rodriguez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Almiron",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Sanhueza",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Ramon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "De Oliveira",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Coelho",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Badar\u00f3",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Cortez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Ospina",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Pimentel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Masis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Hernandez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Lara",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Montoya",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Jubithana",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Melchor",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Alvarez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Aldighieri",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Dye",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Espinalma",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "375",
            "issn": "",
            "pages": "1598--1601",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Possible association between Zika virus infection and microcephaly-Brazil",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Schuler-Faccini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Ribeiro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Feitosa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Horovitz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Cavalcanti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Pessoa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Doriqui",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Neri",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Neto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Wanderley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Cernach",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "El-Husny",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Pone",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Serao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Sanseverino",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Mgsetf",
                    "middle": [],
                    "last": "Brazilian",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "MMWR Morb Mortal Wkly Rep",
            "volume": "65",
            "issn": "",
            "pages": "59--62",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Microcephaly in Brazil: how to interpret reported numbers",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Victora",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Schuler-Faccini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Matijasevich",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Ribeiro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Pessoa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Barros",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "387",
            "issn": "",
            "pages": "621--624",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Maternal-fetal transmission and adverse perinatal outcomes in pregnant women infected with Zikavirus: prospectivecohortstudy in French Guiana",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Pomar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Vouga",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Lambert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Pomar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Hcini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Jolivet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Benoist",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Rousset",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Matheus",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Malinger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Panchaud",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Carles",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Baud",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "BMJ",
            "volume": "363",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Pregnancy outcomes after maternal Zika virus infection in a non-endemic region: prospective cohort study",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Rod\u00f3",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Suy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Sulleiro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Soriano-Arandes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Maiz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Garc\u00eda-Ruiz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ar\u00e9valo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Rando",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Anton",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "V\u00e1zquez M\u00e9ndez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "\u00c9",
                    "middle": [],
                    "last": "Garrido",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Frick",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Rodrigo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Pumarola",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Carreras",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "Clin Microbiol Infect",
            "volume": "25",
            "issn": "",
            "pages": "633--638",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Zika virus infection in pregnant women in Rio de Janeiro",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Brasil",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Pereira",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Moreira",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Ribeironogueirarm",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Damascenol",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Wakimoto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Rabello",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Valderramos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Halai",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Salles",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Zin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Horovitz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Daltrop",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Raja",
                    "middle": [],
                    "last": "Boechatm",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Gabaglia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Carvalho",
                    "middle": [],
                    "last": "De Sequeira",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Pilotto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Medialdea-Carrera",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Cotrim",
                    "middle": [],
                    "last": "Da Cunha",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Abreu",
                    "middle": [],
                    "last": "De Carvalho",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Pone",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Machado",
                    "middle": [],
                    "last": "Siqueira",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Calvet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Rodrigues",
                    "middle": [],
                    "last": "Bai\u00e3o",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Neves",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Nassar De Carvalho",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Hasue",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Marschik",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Einspieler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Janzen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Cherry",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "Bispo de Filippis AM",
            "volume": "375",
            "issn": "",
            "pages": "2321--2334",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "New York City Department of Health and Mental Hygiene Zika Working Group (2019) First 12 months of life for infants in new York City",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Cooper",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Iwamoto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Lash",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Conners",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Bloch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Clark",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Hrusa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Kubinson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Paladini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Mcgibbon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Rakeman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Fine",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Limbergerrj",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Liu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Slavinski",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "J Pediatric Infect Dis Soc",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1093/jpids/piz027"
                ]
            }
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Pregnancy outcomes after ZIKV infection in French territories in the Americas",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Hoen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Schaub",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Funk",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Ardillon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Boullard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Cabi\u00e9",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Callier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Carles",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Cassadou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "C\u00e9saire",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Douine",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Herrmann-Storck",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Kadhel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Laou\u00e9nan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Madec",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Monthieux",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Nacher",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Najioullah",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Rousset",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Ryan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Schepersk",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Stegmann-Planchards",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Tressi\u00e8res",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Volum\u00e9nie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Yassinguezo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Janky",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "378",
            "issn": "",
            "pages": "985--994",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Zika Virus",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Petersen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Jamieson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Powers",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Honein",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "374",
            "issn": "",
            "pages": "1552--1563",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Sexually acquired Zika virus: a systematic review",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Cme 19",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Moreira",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Peixoto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Siqueira",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Lamas",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "Clin Microbiol Infect",
            "volume": "23",
            "issn": "",
            "pages": "296--305",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Duration of the presence of infectious Zika virus in semen and serum",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Medina",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Torres",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Acevedo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Fonseca",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Casiano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "De Le\u00f3n-Rodr\u00edguez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Santiago",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Doyle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Sharp",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Alvarado",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Paz-Bailey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Mu\u00f1oz-Jord\u00e1n",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "J Infecti Dis",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1093/infdis/jiy462"
                ]
            }
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "The current and future global distribution and population at risk of dengue",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Messina",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Brady",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Golding",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Mug",
                    "middle": [],
                    "last": "Kraemer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Grw",
                    "middle": [],
                    "last": "Wint",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Ray",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Pigott",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Shearer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Johnson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Earl",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Marczak",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Shirude",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Weaver",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Gilbert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Velayudhan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Jones",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Jaenisch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Scott",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Reiner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Hay",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "Nat Microbiol",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1038/s41564-019-0476-8"
                ]
            }
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "Dengue fever",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Kularatne",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "BMJ",
            "volume": "351",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "Virale h\u00e4morrhagische Fieber",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Sudeck",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "von Stebut E (Hrsg) Reisedermatosen",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "89--99",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "Recent update on antidengue drug discovery",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Dighe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Ekwudu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Dua",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Chellappandk",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Colletta",
                    "middle": [],
                    "last": "Katavicpl",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "Eur J Med Chem",
            "volume": "176",
            "issn": "",
            "pages": "431--455",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "Antworten auf h\u00e4ufig gestellte Fragen zu Dengue und zur Impfung",
            "authors": [],
            "year": 2019,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF30": {
            "ref_id": "b30",
            "title": "Immunogenicity and safety of one versus two doses of tetravalent dengue vaccine in healthy children aged 2-17 years in Asia and Latin America: 18-month interim data from a phase 2, randomised, placebo-controlled study",
            "authors": [
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "S\u00e1ez-Llorens",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Tricou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Yu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Rivera",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Jimeno",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Villarreal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Dato",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Mazara",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Vargas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Brose",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Rauscher",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Tuboi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Borkowski",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Wallace",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "Lancet Infect Dis",
            "volume": "18",
            "issn": "",
            "pages": "162--170",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF31": {
            "ref_id": "b31",
            "title": "Dengue vaccine: global development update",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Prompetchara",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Ketloy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Thomas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruxrungtham",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "Asian Pac J Allergy Immunol",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.12932/ap-100518-0309"
                ]
            }
        },
        "BIBREF32": {
            "ref_id": "b32",
            "title": "Infection with chikungunya virus in Italy: an outbreak in a temperate region",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Rezza",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Nicoletti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Angelini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Romi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Finarelli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Panning",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Cordioli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Fortuna",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Boros",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Magurano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Silvi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Angelini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Dottori",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Ciufolini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Majori",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Cassone",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "370",
            "issn": "",
            "pages": "1840--1846",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF33": {
            "ref_id": "b33",
            "title": "Transmission dynamics of the ongoing chikungunya outbreak in Central Italy: from coastal areas to the metropolitan city of Rome, summer2017",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Manica",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Guzzetta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Poletti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Filipponi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Solimini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Caputo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Della Torre",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Ros\u00e0",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Merler",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.2807/1560-7917.ES.2017.22.44.17-00685"
                ]
            }
        },
        "BIBREF34": {
            "ref_id": "b34",
            "title": "Chikungunya and dengue autochthonous cases in Europe",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Tomasello",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Schlagenhauf",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Travel Med Infect Dis",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "274--284",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF35": {
            "ref_id": "b35",
            "title": "Chikungunya virus and the global spread ofamosquito-bornedisease",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Weaver",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Lecuit",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "NEngl J Med",
            "volume": "372",
            "issn": "",
            "pages": "1231--1239",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF36": {
            "ref_id": "b36",
            "title": "Chikungunya virus: an update on the biology and pathogenesis of this emerging pathogen",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Burt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Miner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Lenschow",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Merits",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Schnettler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Kohla",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruddpa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Taylora",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Herrerolj",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Zaida",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Mahalingams",
                    "middle": [],
                    "last": "Nglfp",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "Lancet Infect Dis",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "107--117",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF37": {
            "ref_id": "b37",
            "title": "Inflammation of the external ear in acute chikungunya infection: experience from the outbreak in",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Javelle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Tiong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Leparc-Goffart",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Savini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Simon",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "J Clin Virol",
            "volume": "59",
            "issn": "",
            "pages": "270--273",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF38": {
            "ref_id": "b38",
            "title": "Treatment of chikungunya musculoskeletal disorders: a systematic review",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Guaraldo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Wakimoto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Ferreira",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Bressan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Calvet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Pinheiro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Siqueira",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "Expert Rev Anti Infect Ther",
            "volume": "16",
            "issn": "",
            "pages": "333--344",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF39": {
            "ref_id": "b39",
            "title": "Development of vaccines for Chikungunya fever",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Erasmus",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Rossi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Weaver",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "214",
            "issn": "",
            "pages": "488--496",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF40": {
            "ref_id": "b40",
            "title": "Chikungunya as a paradigm for emerging viral diseases: evaluating disease impact and hurdles to vaccine development",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Rezza",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Weaver",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "PLoS Negl Trop Dis",
            "volume": "13",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF44": {
            "ref_id": "b44",
            "title": "Measles virus and the nervous system",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Griffin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Tselis AC, Booss J (Hrsg) Neurovirology",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "577--590",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF45": {
            "ref_id": "b45",
            "title": "Implications of the human immunodeficiency virus epidemic for control and eradication of measles",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Moss",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Cutts",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Griffin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "29",
            "issn": "",
            "pages": "106--112",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF47": {
            "ref_id": "b47",
            "title": "Rickettsioses: cutaneous findings frequently lead to diagnosis-a review",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Fischer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "J Dtsch Dermatol Ges",
            "volume": "16",
            "issn": "",
            "pages": "1459--1476",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF48": {
            "ref_id": "b48",
            "title": "Afrikanisches Zeckenbissfieber -Papulovesikul\u00e4res Exanthem mit Fieber nach S\u00fcdafrika-Aufenthalt",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Schuster",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Tantcheva-Poor",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Wickenhauser",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J-M",
                    "middle": [],
                    "last": "Chemnitz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Hunzelmannn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Hartmannk",
                    "middle": [],
                    "last": "Kriegt",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "J Dtsch Dermatol Ges",
            "volume": "6",
            "issn": "",
            "pages": "379--382",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF49": {
            "ref_id": "b49",
            "title": "African tick bite fever in travelers to rural sub-EquatorialAfrica",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Jensenius",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Fournier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Vene",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Hoel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Hasle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "Z"
                    ],
                    "last": "Henriksen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Hellum",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Raoult",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Myrvang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Atbfsg",
                    "middle": [],
                    "last": "Norwegian",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "ClinInfectDis",
            "volume": "36",
            "issn": "",
            "pages": "1411--1417",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF50": {
            "ref_id": "b50",
            "title": "Update on tick-borne bacterial diseases in travelers",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Eldin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Parola",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "Curr Infect Dis Rep",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF52": {
            "ref_id": "b52",
            "title": "Foreign travel, casual sex, and sexually transmitted infections: systematic review and metaanalysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Vivancos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Abubakar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Hunter",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Int J Infect Dis",
            "volume": "14",
            "issn": "",
            "pages": "842--51",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "TABREF0": {
            "text": "Typisch f\u00fcr eine Zika-Virus-Infektion ist eine meist gleichzeitig mit dem Exanthem auftretende Konjunktivitis CME Abb.2 8 Verbreitung von Aedes albopictus in Europa (Stand Januar 2019). ECDC \"European Centre for Disease Prevention and Control\", EFSA \"European Food Safety Authority\". (Quelle [2]: ECDC und EFSA. Alle Rechte vorbehalten) Laborchemisch diagnostiziert werden sollte eine Zika-Virus-Infektion nach den Empfehlungen des Bernhard-Nocht-Institutes f\u00fcr Tropenmedizin (https://www.bnitm.de/fileadmin/media/de/ documents/labordiagnostik/Leistungsverzeichnis_Labordiagnostik_BNITM) bis zum 7. Tag nach Symptombeginn durch den Nachweis der viralen RNA (Ribonukleins\u00e4ure) mittels PCR (Polymerasekettenreaktion) aus EDTA(Ethylendiamintetraazetat)-Blut und Urin, vom 8. bis 27. Tag zus\u00e4tzlich mittels Serologie und nach dem 28. Tag nur noch mittels Serologie. Unbeschadet dessen kann der virale RNA-Nachweis auch aus anderen K\u00f6rperfl\u00fcssigkeiten (Rachenabstrich, Sperma, Tr\u00e4nenfl\u00fcssigkeit, Zervixabstrich) gelingen. Die Therapie der akuten Zika-Virus-Infektion kann nur symptomatisch erfolgen. Da m\u00f6gliche Impfstoffe derzeit noch in Phase-I-Studien getestet werden, liegt der Fokus der Prophylaxe auf dem M\u00fcckenschutz (durch Repellentien, lange Kleidung, Moskitonetze etc.). Weil das Virus in Einzelf\u00e4llen bei infizierten M\u00e4nnern noch mehrere Monate im Sperma nachweisbar war, gilt die Empfehlung, eine Weiterverbreitung durch konsequenten Kondomgebrauch f\u00fcr mindestens 3 Monate zu verhindern[19,20]. Paaren mit Kinderwunsch nach Reisen in Zika-Gebiete wird eine 3-monatige Verh\u00fctung mit Kondomen empfohlen[8].",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "Die aerogen \u00fcbertragenen Masern (Morbilli) geh\u00f6ren zu den ansteckendsten Infektionskrankheiten des Menschen. Der Kontakt eines Nichtimmunen mit dem RNA-Virus aus der Gruppe der Paramyxoviren f\u00fchrt fast immer zur Erkrankung. Auch wenn die Masern aufgrund der seit etwa 40 Jahren praktizierten Impfung in Deutschland insgesamt deutlich seltener geworden sind, m\u00fcssen sie insbesondere im Erwachsenenalter bei in der Jugend unzureichend geimpften oder ungeimpften Personen bei einem Exanthem nach Auslandsaufenthalt (besonders in Entwicklungsl\u00e4ndern Au\u00dfer einer in Italien erworbenen Infektion lagen alle Infektionsl\u00e4nder au\u00dferhalb Europas R\u00f6tungen der Ohrmuschel sind typisch, und eine Augenbeteiligung ist m\u00f6glich CME Tab. 1 Epidemiologische Charakteristika verschiedener Rickettsiosen und des Tsutsugamushi-Fiebers Afrikas und Asiens) mit in die differenzialdiagnostischen \u00dcberlegungen einbezogen werden. Die Anzahl der Masernf\u00e4lle in Deutschland schwankt von Jahr zu Jahr erheblich (2015: 2465 F\u00e4lle, 2016: 325 F\u00e4lle, 2017: 929 F\u00e4lle), was durch unterschiedlich gro\u00dfe lokale Ausbr\u00fcche erkl\u00e4rt wird, bei denen die Masern zum Teil auch aus dem Ausland (z. B. Rum\u00e4nien, Italien, Schweiz, Thailand) importiert wurden[4].Eine Maserninfektion beginnt nach einer Inkubationszeit von 3 bis 14 Tagen unspezifisch (Fieber bis 40\u00b0C, Husten, Schnupfen, Konjunktivitis). Aufgrund der hohen Kontagiosit\u00e4t kann es leicht zu l\u00e4ngeren Infektionsketten kommen, bevor die Masern als Ausl\u00f6ser ausfindig gemacht werden. Nach Kontakt eines Ungeimpften oder Patienten mit unklarem Impfstatus wird eine Impfung bis zu 3 Tage nach Exposition empfohlen. Bei abwehrgeschw\u00e4chten Patienten, ggf. Schwangeren und S\u00e4uglingen <6 Monaten wird nach individueller Risiko-Nutzen-Abw\u00e4gung eine passive Immunisierung durch die Gabe von humanem Immunglobulin innerhalb von 2 bis 6 Tagen nach Kontakt mit an Masern Erkrankten empfohlen[37].",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF2": {
            "text": "). Nach einer Inkubationszeit von 8 bis 21 Tagen bildet sich neben Allgemeinsymptomen (s. oben) ein Makulopapul\u00f6ses Exanthem a bei einem Patienten mit gesicherter Syphilis im Fr\u00fchstadium. b Vergr\u00f6\u00dferung aus a makul\u00e4res kleinfleckiges, h\u00e4ufig fl\u00fcchtiges stammbetontes Exanthem mit Aussparung von Gesicht, Palmae und Plantae aus [43]. Ein Eschar fehlt. Eine zerebrale Beteiligung mit Stupor oder Koma sowie Konjunktivitis und Husten sind beim epidemischen Fleckfieber h\u00e4ufig. Rickettsia prowazekii kann nach \u00fcberstandener Infektion subklinisch persistieren und bis zu Jahrzehnte danach zur milderen Verlaufsform des epidemischen Fleckfiebers f\u00fchren (Brill-Zinsser-Erkrankung), die sich mit einem makulopapul\u00f6sen Exanthem, Fieber, Kopfschmerzen und neurologischen Symptomen pr\u00e4sentieren kann [47]. Hier kommt es nach einer Inkubationszeit von 6 bis 21 Tagen neben Allgemeinsymptomen in 40-90 % der F\u00e4lle zu einem Eschar (bevorzugt intertrigin\u00f6s) mit Lymphadenitis. Etwa 3 bis 8 Tage nach Fieberbeginn kann sich ein makul\u00f6ses stammbetontes Exanthem entwickeln. Beim selbstlimitierenden Verlauf kann das Fieber 2 bis 3 Wochen dauern. Komplikationen, die h\u00e4ufig in der zweiten Krankheitswoche auftreten, sind pulmonale Manifestationen (ARDS [\"acute respiratory distress syndrome\"]), Meningoenzephalitis, Nierenversagen, Hepatitis und Myokarditis. Je nach Erregerstamm betr\u00e4gt die Letalit\u00e4t 35 % [42].",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF3": {
            "text": "PCR Polymerasekettenreaktion, Ig Immunglobulin, EDTA Ethylendiamintetraazetat, RNA Ribonukleins\u00e4ure, HIV \"human immunodeficiency virus\", ELISA \"enzyme-linked immunosorbent assay\", TPPA Treponema-pallidum-Partikelagglutinationsassay, FTA-Abs Fluoreszenz-Treponemen-Antik\u00f6rper-Absorptionstest, VDRL/RPR Venereal Disease Research Laboratory/Rapid-Plasma-Reagin virus\")-Infektion (und in diesem Zuge auch andere sexuell \u00fcbertragbare Erkrankungen) immer mit abgekl\u00e4rt werden sollten. Eine Malaria muss bei Fieber nach Aufenthalt in Endemiegebieten immer, auch unabh\u00e4ngig vom Vorliegen eines Exanthems, ausgeschlossen werden, da auch Koinfektionen m\u00f6glich sind. Weitere m\u00f6gliche Differenzialdiagnosen sind das Sandfliegenfieber, Leptospirosen, Typhus abdominalis und v. a. auch eine akute EBV(Epstein-Barr-Virus)-oder CMV(Zytomegalievirus)-Infektion. Eine Zusammenfassung der klinischen Symptome und durchzuf\u00fchrenden Diagnostik bietet . Tab. 2.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}