{
    "paper_id": "b9fe8325d20574de9f26fe544f4b10e10d5f8cae",
    "metadata": {
        "title": "Hintergrund Europ\u00e4ische Koordination von Surveillance und Schutzma\u00dfnahmen",
        "authors": [
            {
                "first": "W",
                "middle": [],
                "last": "Haas",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Robert Koch-Institut",
                    "location": {
                        "settlement": "Berlin",
                        "region": "BRD"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "\u00b7",
                "middle": [
                    "M"
                ],
                "last": "Straetemans",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Robert Koch-Institut",
                    "location": {
                        "settlement": "Berlin",
                        "region": "BRD"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "\u00b7",
                "middle": [
                    "G"
                ],
                "last": "Pfaff",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "BRD",
                    "location": {}
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "\u00b7",
                "middle": [
                    "A"
                ],
                "last": "Nicoll",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "Wie gro\u00df sind die Differenzen zwischen den europ\u00e4ischen Pandemiepl\u00e4nen, sind sie relevant und woher stammen sie?",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "Die menschlichen Erkrankungsf\u00e4lle in der T\u00fcrkei Anfang 2006 und das unerwartet rasche Auftreten von Erkrankungen bei Wildv\u00f6geln durch hochpathogene Influenza-A-Viren vom Subtyp H5N1 (Vogelgrippe) im Februar 2006 auf der Insel R\u00fcgen machten -obwohl auf R\u00fcgen menschliche Erkrankungen ausbliebendie Gefahr einer erneuten Influenzapandemie auch f\u00fcr Europa und Deutschland besonders deutlich [1] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 388,
                    "end": 391,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Es ist keine neue Erkenntnis, dass sich Infektionserreger nicht an nationale oder administrative Grenzen halten. Jeder kann dies selbst beobachten, wenn sich die Influenza in der zweiten H\u00e4lfte des Winterhalbjahres ungehindert innerhalb weniger Wochen \u00fcber die europ\u00e4ischen L\u00e4nder ausbreitet [2] . Doch insbesondere Ereignisse, wie die SARS-Epidemie 2003, die innerhalb weniger Monate 29 L\u00e4nder erreichte, f\u00fchrten zu konkreten Ergebnissen bei der internationalen Zusammenarbeit zum Schutz der \u00f6ffentlichen Gesundheit [3, 4] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 292,
                    "end": 295,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 517,
                    "end": 520,
                    "text": "[3,",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 521,
                    "end": 523,
                    "text": "4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Die Koordination der Vorbereitungen auf eine Influenzapandemie und die Abstimmung der konkreten Empfehlungen f\u00fcr die Bev\u00f6lkerung zwischen den europ\u00e4ischen Staaten ist f\u00fcr Deutschland von besonderer Bedeutung, da 10 der 16 Bundesl\u00e4nder direkt an andere europ\u00e4ische Staaten (D\u00e4nemark, Niederlande, Belgien, Luxemburg, Frankreich, Schweiz, \u00d6sterreich, Tschechische Republik und Polen) angrenzen. Unterschiedliche Entscheidungen \u00fcber Ma\u00dfnahmen, wie z. B. \u00fcber Grenzkontrollen, w\u00fcrden die Bev\u00f6lkerung in den Grenzgebieten direkt betreffen, und widerspr\u00fcchliche Informationen der angrenzenden L\u00e4nder k\u00f6nnten in besonderem Ma\u00dfe zur Verunsicherung beitragen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Der rasche internationale Informationsfluss h\u00e4lt heute schon (fast) mit der Ausbreitung der Infektionserreger Schritt. Auch inoffizielle Quellen, wie z. B. Presseberichte, tragen im Rahmen der sogenannten \"rumor surveillance\" zur Informationsgewinnung bei [5] . Der Aufbau eines Fr\u00fchwarnsystems auf europ\u00e4ischer Ebene war daher eine wichtige Voraussetzung f\u00fcr die Vernetzung der Surveillancesysteme und ein bedeutender erster Schritt zur Abstimmung der notwendigen Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Gesundheit [6, 7] . Eine konsequente Fortsetzung und Erg\u00e4nzung dieser Aktivit\u00e4ten besteht im Aufbau eines Kommunikationsnetzwerkes zur aktiven Information der Bev\u00f6lkerung im Fall einer neuen Influenzapandemie.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 256,
                    "end": 259,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 514,
                    "end": 517,
                    "text": "[6,",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 518,
                    "end": 520,
                    "text": "7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Die Publikation der nationalen Influenzapandemiepl\u00e4ne (im Internet, z. B. http:// ecdc.europa.eu/en/Health_Topics/Pande-mic_Influenza/Pandemic_Planning.aspx) ist eine wesentliche Voraussetzung zur Schaffung von Transparenz und Akzeptanz in der Bev\u00f6lkerung. Aktuell liegen in allen Mitgliedstaaten der Europ\u00e4ischen Union (EU), des Europ\u00e4ischen Wirtschaftsraums (EU mit Island, Liechtenstein und Norwegen; EWR) und in den 3 Aufnahmekandidaten (Republik Kroatien, Mazedonien und T\u00fcrkei) nationale Pandemiepl\u00e4ne vor. Mit Ausnahme des slowenischen Planes sind diese auch im Internet publiziert. Nur f\u00fcr 14 der 27 EU-Mitgliedsstaaten ist der Plan nicht nur in der Landessprache, sondern auch in einer englischen \u00dcbersetzung verf\u00fcgbar. F\u00fcr 4 weitere ist eine Kurzversion in englischer Sprache publiziert (. Tabelle 1). Deutschland geh\u00f6rt zu den 6 L\u00e4ndern, deren nationaler Influenzapandemieplan bisher nur in der Landessprache vorliegt. 1 Garoon und Duggan untersuchten in einer strukturierten Diskursanalyse eine Stichprobe von 37 (nach Verf\u00fcgbarkeit in englischer Sprache ausgew\u00e4hlten) Pandemiepl\u00e4nen und konnten interessante Gemeinsamkeiten und L\u00fccken offenlegen. Nach ihren Ergebnissen stehen die biologische Verletzbarkeit sowie politische und gesetzliche Aspekte im Vordergrund der Pl\u00e4ne. Soziale und kulturelle Beziehungen finden hingegen wenig Beachtung. Dieser Punkt wird zu der Feststellung zugespitzt, dass unter der Zielsetzung das Leben von \"Opfern\" zu sch\u00fctzen (Senkung von Mor-bidit\u00e4t und Mortalit\u00e4t), die Lebensbedingungen der Individuen innerhalb der Gesellschaft keine Ber\u00fccksichtigung finden. Gerade sozial benachteiligte Gruppen sind auch in einer Krisensituation, wie sie eine Influenzapandemie darstellen kann, besonders schwer betroffen und besitzen nur wenige Ressourcen zur Kompensation. Diese Kritik an der zu homogenen und zu stark biologisch ausgerichteten Darstellung der Probleme wird durch Analysen des Verlaufs fr\u00fcherer Seuchengeschehen unterst\u00fctzt: Historische Daten \u00fcber die Pandemie von 1918 zeigen sehr unterschiedliche Auswirkungen auf verschiedene Altersgruppen, aber auch auf verschiedene Regionen/St\u00e4dte oder soziale Schichten [8, 9] . Auch der Zeitpunkt der st\u00e4rksten Betroffenheit kann stark variieren. ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 930,
                    "end": 931,
                    "text": "1",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 2160,
                    "end": 2163,
                    "text": "[8,",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 2164,
                    "end": 2166,
                    "text": "9]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Eine gemeinsame Sprache der Influenzapandemiepl\u00e4ne als Schl\u00fcssel f\u00fcr mehr Transparenz und zur Aufdeckung von L\u00fccken"
        },
        {
            "text": "States in preparing for and the foci they have chosen when dealing with an influenza outbreak are heterogeneous. The simultaneous analysis presented here from European, national and regional points of view aims to identify both opportunities and risks of this diversity in Europe for coping with a new pandemic. Regional and local initiatives for cross-border measures and crisis management will play a central role in achieving successful influenza pandemic preparedness in Europe. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Zusammenfassung \u00b7 Abstract"
        },
        {
            "text": "Eine Erkl\u00e4rung f\u00fcr die Unterschiede bei den Strategien zur Pandemievorbereitung bzw. Pandemiebek\u00e4mpfung ist das Fehlen wissenschaftlich gesicherter Erkenntnisse, z. B. in Bezug auf die Wirksamkeit von Gegenma\u00dfnahmen und deren bestm\u00f6glichen Einsatz. Pharmazeutische Gegenma\u00dfnahmen werden in einer zuk\u00fcnftigen Pandemie deutlich besser verf\u00fcgbar sein als in allen vergangenen Pandemien. Das Aufkommen neuer antiviraler Arzneimittel (Neuraminidaseinhibitoren), die Entwicklung humaner Impfstoffe gegen avi\u00e4re Influenzaviren (sogenannte \"pr\u00e4pandemische Impfstoffe\") und die breitere Verf\u00fcgbarkeit spezifischer pandemischer Impfstoffe bedeuten, dass bei einer neuen Influenzapandemie m\u00f6glicherweise wirksame Arzneimittel zur Pr\u00e4vention und Behandlung zur Verf\u00fcgung stehen werden. Diese k\u00f6nnen als Public-Health-Werkzeuge auch zur Abschw\u00e4chung oder Verlangsamung der Transmission des Pandemieerregers eingesetzt werden. Gleichzeitig wird in Europa die Bedeutung nicht pharmazeutischer Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Ge-sundheit klarer erkannt als in der Vergangenheit. Die Anwendung dieser Gegenma\u00dfnahmen ist jedoch mit hohen Kosten sowie mit Risiken und Unsicherheiten verbunden, die u. a. im sogenannten \"Public Health Measures Menu\" des ECDC und in Dokumenten von Expertengruppen f\u00fcr pr\u00e4pandemische Impfstoffe festgehalten werden [15] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1333,
                    "end": 1337,
                    "text": "[15]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Unterschiede bei den Strategien der Pandemievorbereitung und Pandemiebek\u00e4mpfung"
        },
        {
            "text": "Antivirale Arzneimittel und Impfstoffe sind kostspielig, insbesondere die sogenannten \"pr\u00e4pandemischen\" Impfstoffe. Folglich ist es nachvollziehbar, dass sich die (vorl\u00e4ufigen) Entscheidungen verschiedener L\u00e4nder dar\u00fcber, in welche Gegenma\u00dfnahmen sie investieren, voneinander unterscheiden. Wenige haben entschieden, in pr\u00e4pandemische Impfstoffe zu investieren. Andere ziehen Investitionen in andere Bereiche der Pandemievorbereitung vor (s. u. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Unterschiede bei den Strategien der Pandemievorbereitung und Pandemiebek\u00e4mpfung"
        },
        {
            "text": "Ein weiterer Grund f\u00fcr die Unterschiede zwischen den Pandemiepl\u00e4nen der verschiedenen EU-L\u00e4nder liegt in der Vielfalt der politischen Strukturen. Die 3 Dimensionen der Pandemievorbereitung (. \u00dcbersicht 1) m\u00fcssen daher mit diesen unterschiedlichen Systemen/Strukturen unterlegt werden. L\u00e4nder mit zentralen Planungsstrukturen und solche mit sektor\u00fcbergreifenden Verantwortlichkeiten f\u00fcr Krisenmanagement und -planung scheinen im Vorteil zu sein, da sie schneller (re) agieren k\u00f6nnen, insbesondere entlang der Dimensionen 2 und 3 (siehe auch . \u00dcbersicht 2 und 3). L\u00e4nder, in denen die Verantwortung f\u00fcr die Gesundheitsversorgung der lokalen Ebene \u00fcbertragen wurde, haben gr\u00f6\u00dfere Schwierigkeiten bei der Aktivierung der lokalen Gesundheitsdienste, insbesondere dann, wenn die zentralen Ressourcen knapp sind oder Strukturen zur Koordination fehlen. Umgekehrt scheinen L\u00e4nder mit grunds\u00e4tzlich lokaler Verantwortung eher in der Lage zu sein, die lokale sektor\u00fcbergreifende Zusammenarbeit zu organisieren. In L\u00e4ndern mit \u00dcbernahme der F\u00fchrungsrolle durch die oberste Regierungsebene erwies sich dies als Vorteil. Es ist zu erwarten, dass f\u00fcr L\u00e4nder, in denen die Verantwortung f\u00fcr die Pandemieplanung bei den Gesundheitsministerien oder technischen Institu-tionen liegt, zum Erreichen der neuen WHO-Vorgaben noch eine gro\u00dfe Strecke zu \u00fcberbr\u00fccken sein wird.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Die Vielfalt der politischen Strukturen"
        },
        {
            "text": "Ein Bereich, an dem noch intensiv gearbeitet werden muss, ist die Kompatibilit\u00e4t zwischen den Planungen der verschiedenen europ\u00e4ischen Mitgliedsstaaten. Diese beschreibt den Umfang, in dem die verschiedenen Strategien und Ma\u00dfnahmen vor und w\u00e4hrend einer Pandemie aufeinander abgestimmt sind (Vorschl\u00e4ge f\u00fcr Komponenten, siehe . \u00dcbersicht 3). Hier besteht eine besondere Herausforderung f\u00fcr die EU, die auf gemeinsame Aktionen vertraut, auch wenn die Verantwortung f\u00fcr die Gesundheit ihrer B\u00fcrger allein bei den einzelnen Nationalstaaten liegt. Vielleicht entwickelt sich hier eine vierte Dimension der Pandemieplanung. Einige Staaten haben in bilateralen oder regionalen Ans\u00e4tzen bereits mit Abstimmungsinitiativen begonnen. Ein diesbez\u00fcgliches Beispiel sind die nordeurop\u00e4ischen Staaten, die \u00fcber eine lange Tradition in regional \u00fcbergreifender Arbeit verf\u00fcgen. Auch in Deutschland gibt es aufgrund seiner zentralen Lage entsprechende regionale Initiativen (s. u.). Diese l\u00e4nder\u00fcbergreifende Zusammenarbeit ist eine komplexe und schwierige Aufgabe, da sowohl die Strategien selbst als auch deren zeitliche Koordination mit den Nachbarl\u00e4ndern und -regionen abgestimmt werden m\u00fcssen. Wo dies nicht m\u00f6glich ist, ist es erforderlich, die Gr\u00fcnde zu erkl\u00e4ren. Diese Abstimmung ist keine neue Aufgabe f\u00fcr Europa. Sie ist f\u00fcr die Bereiche der \u00fcbertragbaren Erkrankungen und der \u00f6ffentlichen Gesundheit in der Entscheidung 1998/2119/EG gesetzlich verankert. Diese betrifft jedoch in erster Linie den Informations-und Beratungsprozess, und es wird sich zeigen, wie sich dieser in der Krisensituation einer Pandemie bew\u00e4hren wird. Das EU Health Security Committee, dem Vertreter aller EU/ EWR-Mitgliedstaaten angeh\u00f6ren, verf\u00fcgt jetzt ebenfalls \u00fcber eine spezifische Influenzasektion, um diese Themen anzugehen. Auch die franz\u00f6sische Ratspr\u00e4sidentschaft hat sich in der zweiten H\u00e4lfte des Jahres 2008 gemeinsam mit der Europ\u00e4ischen Kommission und dem ECDC auf diese Fragen konzentriert.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Arbeit zur Kompatibilit\u00e4t der Planungen in einer Pandemie"
        },
        {
            "text": "In der ersten Welle einer Pandemie wird ein pandemischer Impfstoff, wenn \u00fcberhaupt, nur begrenzt verf\u00fcgbar sein, da die Impfstoffproduktion erst nach Charakterisierung des pandemischen Virus begin-",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Unterschiede bei den internationalen Pandemieplanungen am Beispiel der Impfpriorisierung"
        },
        {
            "text": "Besondere Anforderungen an die Kompatibilit\u00e4t der Planungen und die Zusammenarbeit auf europ\u00e4ischer Ebene",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00dcbersicht 3"
        },
        {
            "text": "\u00dfungen, die den Grenzverkehr auch f\u00fcr Arbeitspendler unterbinden). nen kann [19] . Die Verteilung des begrenzt und nur chargenweise verf\u00fcgbaren Impfstoffes erfordert eine Priorisierungsstrategie, d. h. ein Konzept, in dem festgelegt wird, welche Gruppe(n) von Menschen die Impfung zuerst erhalten soll [20] . Um die Strategien der Impfstoffpriorisierung anderer L\u00e4nder kennenzulernen, wandte sich das Robert Koch-Institut (RKI) zun\u00e4chst an die 9 Staaten, die Deutschland direkt benachbart sind. Im Verlauf der Untersuchung \u00e4u\u00dferten auch andere L\u00e4nder ihr Interesse an einer \u00dcbersicht \u00fcber die Priorisierungsstrategien in Bezug auf einen pandemischen Impfstoff. Ein entsprechender multinationaler Vergleich ist u. a. wichtig, um gr\u00f6\u00dfere Unterschiede zwischen direkt angrenzenden L\u00e4ndern zu erkennen und damit zu einer Harmonisierung oder zumindest fr\u00fchzeitigen Erkl\u00e4rung m\u00f6glicher Unterschiede beizutragen (siehe auch . \u00dcbersicht 3). Auf diese Weise entstand ein Survey, der eine \u00dcbersicht \u00fcber die Konzepte zur Impfstoffpriorisierung der 27 Mitgliedstaaten der EU und der 4 Nicht-EU-L\u00e4nder der Global Health Security Action Group (Kanada, Japan, Mexiko, USA) lieferte. Die Datensammlung erfolgte zwischen September und Dezember 2006. Dabei wurden f\u00fcr jedes Land 2 Datenquellen herangezogen: (i) der nationale Influenzapandemieplan, (ii) die Ergebnisse der Befragung von Experten im Bereich Pandemieplanung \u00fcber E-Mail, Telefon oder Fax [21] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 76,
                    "end": 80,
                    "text": "[19]",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 302,
                    "end": 306,
                    "text": "[20]",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 1436,
                    "end": 1440,
                    "text": "[21]",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Ein Mitgliedstaat (MS) oder eine Region trifft Entscheidungen mit direkten negativen Auswirkungen auf das eigene Land (z. B. Grenzschlie-"
        },
        {
            "text": "Insgesamt fanden sich gro\u00dfe \u00dcbereinstimmungen zwischen den teilnehmenden L\u00e4ndern. Die meisten L\u00e4nder (26 von 31) benannten zumindest eine priorit\u00e4re Gruppe f\u00fcr die Impfung [21] . Bei der Mehrzahl der untersuchten L\u00e4nder entsprachen die Etablierung der priorit\u00e4ren Gruppen, die Bildung der Rangfolge und die genannten Begr\u00fcndungen den Empfehlungen der WHO. Diese sind -nach Priorit\u00e4t geordnet: medizinisches Personal, Personal zur Aufrechterhaltung kritischer Infrastrukturen, Hochrisikogruppen und schlie\u00dflich gesunde Erwachsene und Kinder [22] . Gro\u00dfe Unterschiede wurden jedoch zwischen Deutschland und den benachbarten Niederlanden festgestellt. Die Niederlande sind das einzige befragte Land, das nicht das medizinische Personal, sondern die \"Personen mit dem h\u00f6chsten Komplikationsrisiko\" an die erste Stelle der Priorit\u00e4tenliste gesetzt haben. Im deutschen Influenzapandemieplan geh\u00f6rt diese Gruppe nicht zu den oben genannten priorit\u00e4ren Gruppen f\u00fcr eine Impfung [21] . Ein weiterer bedeutsamer Unterschied zwischen den einzelnen L\u00e4ndern bestand darin, wie detailliert die Konzepte der Priorisierung und die Bildung der Rangfolge begr\u00fcndet wurden. Die Zuordnung der Begr\u00fcndungen zu allgemeinen Kategorien stellte aufgrund dieser Vielfalt eine Herausforderung dar. Begr\u00fcndungen f\u00fcr eine Priorisierung wurden von 22 der 26 L\u00e4nder, die priorit\u00e4re Gruppen definiert hatten, gegeben. Nur 7 L\u00e4nder stellten einen direkten Bezug zwischen den einzelnen priorisierten Gruppen und der Begr\u00fcndung f\u00fcr den Einschluss der jeweiligen Gruppe her. Zudem wurde die Priorit\u00e4t einer bestimmten Gruppe von verschiedenen L\u00e4ndern unterschiedlich begr\u00fcndet. W\u00e4hrend in einigen L\u00e4ndern Kinder zu den priorisierten Gruppen geh\u00f6ren (da sie eine Hochrisikogruppe darstellen), betonen andere L\u00e4nder, dass Kinder nur geimpft werden, wenn ausreichend Impfstoff f\u00fcr die gesamte Bev\u00f6lkerung zur Verf\u00fcgung steht [21] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 172,
                    "end": 176,
                    "text": "[21]",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 540,
                    "end": 544,
                    "text": "[22]",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 970,
                    "end": 974,
                    "text": "[21]",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 1886,
                    "end": 1890,
                    "text": "[21]",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Ein MS oder eine Region ergreift Ma\u00dfnahmen, die Informationsbedarf in einem andern Land ausl\u00f6sen, insbesondere falls dies ohne eine"
        },
        {
            "text": "Unterschiede zwischen benachbarten L\u00e4ndern bez\u00fcglich der priorit\u00e4ren Gruppen f\u00fcr die Impfung mit einem pandemischen Impfstoff k\u00f6nnen zu Problemen bei der Umsetzung der Priorisierungsstrategie f\u00fchren, insbesondere wenn die Begr\u00fcndung nicht deutlich kommuniziert wird. Die \u00dcberlegungen zur Impfstoffpriorisierung werden aber f\u00fcr jedes Land unterschiedlich sein -und zwar nicht nur aufgrund von Unterschieden bei der Impfstoffverf\u00fcgbarkeit und den Ressourcen f\u00fcr seine Verteilung, sondern auch basierend auf unterschiedlichen Bev\u00f6lkerungsstrukturen und der Organisation der kritischen Infrastrukturen [22] . Die Kommunikation der Priorisierung und ihrer Begr\u00fcndung ist von entscheidender Bedeutung f\u00fcr den Erfolg der Strategie. Dennoch waren in den meisten publizierten Pandemiepl\u00e4nen die Kriterien zur Identifizierung der priorit\u00e4ren Gruppen nicht einfach zu erkennen. Zur Steigerung der Akzeptanz einer Priorisierung ist es daher empfehlenswert, diese deutlicher zu benennen. Dar\u00fcber hinaus muss eine Pri-orisierung um konkrete Planungen zur Verteilung des Impfstoffes an die priorisierten Gruppen und zum Monitoring der Impfung erg\u00e4nzt werden. ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 598,
                    "end": 602,
                    "text": "[22]",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Ein MS oder eine Region ergreift Ma\u00dfnahmen, die Informationsbedarf in einem andern Land ausl\u00f6sen, insbesondere falls dies ohne eine"
        },
        {
            "text": "In den letzten Jahren wurden in der Pandemieplanung in Europa wesentliche Fortschritte gemacht. Diese betreffen nicht nur das Vorhandensein von Pl\u00e4nen in allen EU/EWR-Mitgliedstaaten, sondern auch konkrete Schritte der Umsetzung auf nationaler, regionaler und lokaler Ebene. Wichtige Unterst\u00fctzung leisteten dabei die internationalen fachlichen und gesundheitspolitischen Organisationen, insbesondere die WHO, die EU-Kommission und nicht zuletzt das ECDC. Die Gemeinsamkeiten der Planungen umfassen auch gemeinsame L\u00fccken, u. a. im Bereich der lokalen Umsetzung und der Ber\u00fccksichtigung besonders gef\u00e4hrdeter und benachteiligter Gruppen. Unterschiede zwischen den verschiedenen Planungen bergen wiederum die Chance, sich gegenseitig bei der Entwicklung der besten L\u00f6sung zu unterst\u00fctzen. Gleichzeitig stehen alle L\u00e4nder vor gro\u00dfen Herausforderungen, die die Kommunikation und transparente Begr\u00fcndungen ihrer jeweils gew\u00e4hlten Strategien und ergriffenen Ma\u00dfnahmen betreffen. Dabei muss die besondere Situation in Grenzgebieten ber\u00fccksichtigt werden, die besonderes Fingerspitzengef\u00fchl bei Entscheidungen \u00fcber Schutzma\u00dfnahmen erfordert. Regionale Initiativen sind in diesem Zusammenhang eine wichtige Erg\u00e4nzung zur nationalen Planung und sollten mit dieser in kontinuierlichem Austausch stehen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Schlussfolgerungen"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Avian influenza A (H5N1) infection in eastern Turkey in 2006",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Oner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Bay",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Arslan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "355",
            "issn": "",
            "pages": "2179--2185",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Influenza activity in Europe during eight seasons (1999-2007): an evaluation of the indicators used to measure activity and an assessment of the timing, length and course of peak activity (spread) across Europe",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Paget",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Marquet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Meijer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Der Velden",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "BMC Infect Dis",
            "volume": "7",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Severe acute respiratory syndrome (SARS): a year in review",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Skowronski",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Astell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Brunham",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Annu Rev Med",
            "volume": "56",
            "issn": "",
            "pages": "357--381",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "SARS: how to manage future outbreaks?",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Tai",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Ann Acad Med",
            "volume": "35",
            "issn": "",
            "pages": "368--373",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Rumor surveillance and avian influenza H5N1",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Samaan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Patel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Olowokure",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Emerg Infect Dis",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "463--466",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Decision No 2119/98/EC: Commission Decision of 24 September 1998 of setting up a network for the epidemiological surveillance and control",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Decision No 2000/57/EC: Commission Decision of 22 December 1999 on the early warning and response system for the prevention and control of communicable diseases under Decision No 2119/98/EC of the European Parliament and of the Council",
            "authors": [],
            "year": 1999,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Social contexts, syndemics, and infectious disease in northern Aboriginal populations",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Herring",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Sattenspiel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Am J Hum Biol",
            "volume": "19",
            "issn": "",
            "pages": "190--202",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Nonpharmaceutical interventions implemented by US cities during the 1918-1919 influenza pandemic",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Markel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Lipman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Navarro",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "298",
            "issn": "",
            "pages": "644--654",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "How prepared is Europe for pandemic influenza? Analysis of national plans",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Mounier-Jack",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Coker",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "367",
            "issn": "",
            "pages": "1405--1411",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "WHO global influenza preparedness plan -The role of WHO and recommendations for national measures before and during pandemics",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Mounier-Jack",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Jas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Coker",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "World Health Organization",
            "volume": "85",
            "issn": "",
            "pages": "923--929",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Commission of the European Communities (2005) Communication from the Commission to the Council, the European Parliament, the European Economic and Social Committee and the Committee of the Regions on Pandemic Influenza Preparedness and Response Planning in the European Community",
            "authors": [],
            "year": 2008,
            "venue": "World Health Organization",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Interim guide to public health measures to reduce the impact of influenza pandemics during phase 6",
            "authors": [],
            "year": 2008,
            "venue": "European Centre for Disease Prevention and Control",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Assessment tool for influenza preparedness in European",
            "authors": [],
            "year": 2008,
            "venue": "European Centre for Disease Prevention and Control",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Technical report pandemic influenza preparedness in the EU/EEA status report as of autumn",
            "authors": [],
            "year": 2007,
            "venue": "European Centre for Disease Prevention and Control",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Global pandemic influenza action plan to increase vaccine supply",
            "authors": [],
            "year": 2006,
            "venue": "World Health Organization",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Public health. Who should get influenza vaccine when not all can?",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Emanuel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Wertheimer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Science",
            "volume": "312",
            "issn": "",
            "pages": "854--855",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Prioritization strategies for pandemic influenza vaccine in 27 countries of the European Union and the Global Health Security Action Group: a review",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Straetemans",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "Buchholz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Reiter",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "BMC. Public Health",
            "volume": "7",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "WHO guidelines on the use of vaccines and antivirals during influenza pandemics",
            "authors": [],
            "year": 2004,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Questions touchant les frontaliers en cas de pand\u00e9mie: Le point de vue des hospitaliers",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Hansen-Koenig",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Haut-Commissariat \u00e0 la Protection Nationale. 211, route d'Esch, L-1471 Luxembourg 25. Service Central de L\u00e9gislation (2008) Loi 8 d\u00e9cembre 1981 sur les r\u00e9quisitions en cas de conflit arm\u00e9",
            "authors": [
                {
                    "first": "Le",
                    "middle": [],
                    "last": "Gouvernement Du Grand-Duch\u00e9 De Luxembourg",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1981,
            "venue": "",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Statistische \u00c4mter im Rahmen der Arbeitsgruppe \"Wirtschaftspolitik\" der Deutsch-franz\u00f6sisch-schweizerischen Oberrheinkonferenz (Hrsg) Eigenverlag, Kehl 27. Euro-Institut (2004) EPI-Rhin. Bek\u00e4mpfung au\u00dfergew\u00f6hnlicher Krankheitsgeschehen im grenz\u00fcberschreitenden Kontext der Oberrheinregion",
            "authors": [
                {
                    "first": "Deutsch-Franz\u00f6sisch-Schweizerische",
                    "middle": [],
                    "last": "Oberrheinkonferenz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Eisenberg E (Hrsg) Dokumentation der Tagung 20.10.2004, mit Unterst\u00fctzung des Sozialministeriums",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "Es muss Mechanismen zur Sicherstellung einer ausreichenden Versorgung mit Antibiotika und mit anderen essenziellen medizinischen Materialien (Infektionsschutzmaterialien, Injektionsnadeln etc.) \u00fcber einen l\u00e4ngeren Zeitraum mit einem erh\u00f6hten Verbrauch geben.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF1": {
            "text": "Die Krankenhausversorgung muss in der Lage sein, die Akutversorgung der am schwersten erkrankten Influenzapatienten -bei gleichzeitiger Fortsetzung der essenziellen Behandlungen nicht influenzabedingter Erkrankungen -trotz unvermeidbarer hoher Personalausf\u00e4lle zu leisten. Die Funktion kritischer Infrastrukturen zur Versorgung mit Strom, Nahrungsmitteln und Kraftstoffen muss auf lokaler Ebene weiter gew\u00e4hrleistet sein.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF2": {
            "text": "Wenn ein pandemischer Impfstoff verf\u00fcgbar sein sollte, sollten Vorbereitungen f\u00fcr eine gerechte und effiziente Verteilung der Impfdosen getroffen worden sein. http://www.ecdc.eu.int/Health_topics/Pandemic_Influenza/tests.htm Leitthema: EU-Recht und nationales Gesundheitswesen: Infektionsschutz",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "Aktueller Stand der Pandemiepl\u00e4ne in Europa und verf\u00fcgbare \u00dcbersetzungen",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "W. Haas \u00b7 M. Straetemans \u00b7 G. Pfaff \u00b7 A. NicollWie gro\u00df sind die Differenzen zwischen den europ\u00e4ischen Pandemiepl\u00e4nen, sind sie relevant und woher stammen sie?Differences in European influenza pandemic preparedness plans, how important are they and what are the underlying reasons? AbstractThe coordination of influenza pandemic preparedness planning within Europe is especially important for Germany with 10 out of 16 L\u00e4nder (regions) bordering neighbouring countries. The language barrier presents only one of the challenges to overcome. Creating a European early warning system by linking national surveillance structures and the development of a communication network are important initial achievements. Several instruments have been designed and the European Centre for Disease Prevention and Control has already played a major role in the coordination of this process. It has also led the assessment of preparedness and planning by Member States.The speed of the European Member auf Grenzkontrollen und Reisewarnungen -fest. gemeinsam mit der Europ\u00e4ischen Kommission und dem Regionalb\u00fcro Europa der WHO -, jeden EU/EWR-Mitgliedsstaat bei der Erfassung und Bewertung (Assessment) seiner Pandemievorbereitungen und der Festlegung der kurzfristigen Arbeitspl\u00e4ne -orientiert an den Vorlagen der WHO und der Europ\u00e4ischen Kommission -zu unterst\u00fctzen. Dies bedeutete f\u00fcr das ECDC, dass es zwischen 2005 und 2008 die Pandemiepl\u00e4ne und den Planungsstand aller 30 EU/EWR-Mitgliedsstaaten kennen und verstehen lernen musste. F\u00fcr diese Erfassung war ein standardisiertes Vorgehen erforderlich, das \u00fcber die Zeit weiterentwickelt wurde. Zun\u00e4chst erfolgte ein 3-bis 4-t\u00e4giger Vor-Ort-Besuch durch eine Expertengruppe, die einen nicht ver\u00f6ffentlichten Bericht erstellte. Bei kritischer Reflexion muss aber festgestellt werden, dass einige der besuchten Mitgliedstaaten nur wenige Anregungen aus dem Bericht \u00fcbernahmen und die Wirkung dieser Ma\u00dfnahmen begrenzt blieb. Mittlerweile hat sich ein gemeinsamer Prozess der Selbsterfassung entwickelt, d. h., es erfolgt weiterhin der Besuch durch eine Expertengruppe als zentralem Bestandteil, jedoch eingebettet in eine Initiative von 3-4 Monaten Dauer unter Leitung des Mitgliedstaates, die mit einer gemeinsamen Publikation der Ergebnisse durch das Land und das ECDC endet [16]. Dies schlie\u00dft Empfehlungen ein, die be-reits vor der Publikation landesintern diskutiert werden konnten und daher h\u00e4ufiger umgesetzt werden. Parallel f\u00fchrte das ECDC mit den Mitgliedsstaaten im Herbst 2006 und 2007 2 EU-weite Surveys zur Erfassung des Vorbereitungsstandes anhand von definierten Schl\u00fcsselindikatoren durch [17, 18]. Aus der neueren Untersuchung wurde gefolgert, dass weitere 3 Jahre intensiver Arbeit mit besonderen Anstrengungen in folgenden 5 Bereichen erforderlich sein werden: F Integration der regierungs-und sektoren\u00fcbergreifenden Planungen und Vorbereitungen, F Umsetzung der Planungen auf lokaler Ebene, F Sicherstellung der Kompatibilit\u00e4t der Planungen auf nationaler und regionaler Ebene, d. h. Sicherstellung der Vereinbarkeit der Planungen und der Zusammenarbeit der L\u00e4nder vor und w\u00e4hrend einer Pandemie, F Steigerung der Anstrengungen zur Pr\u00e4vention der saisonalen Influenza, insbesondere durch Impfung, F Ausweitung und verbesserte Steuerung der Influenzaforschung zur Beantwortung von Schl\u00fcsselfragen. Die dritte Erfassungsrunde ist f\u00fcr das Jahr 2009 vorgesehen, d. h. nach Abschluss einer Revision der Schl\u00fcsselindikatoren, die zurzeit von den Mitgliedstaaten und der WHO Europaregion durchgef\u00fchrt wird. Diese Arbeit und die Offenheit der Mitgliedstaaten erm\u00f6glichten dem ECDC einen wesentlich besseren Einblick in die Planung als die blo\u00dfe Sichtung der Pl\u00e4ne. Auf diese Weise hat es einen einzigartigen \u00dcberblick \u00fcber den Fortschritt der Pandemievorbereitungen in Europa, die diesbez\u00fcglichen \u00dcbereinstimmungen und Unterschiede sowie dar\u00fcber, was noch zu tun bleibt, gewonnen. Die verschiedenen Pl\u00e4ne zeichnen sich durch viele Gemeinsamkeiten aus, da sie sich an den Vorgaben der WHO und auch -in geringerem Ma\u00dfe -der Europ\u00e4ischen Kommission aus dem Jahr 2005 orientie-ren [11, 14]. Da jedoch die Empfehlungen der WHO von vorl\u00e4ufiger Natur waren, haben sich dort vorhandene und mittlerweile auch erkannte L\u00fccken in den Pl\u00e4nen der europ\u00e4ischen Mitgliedstaaten reproduziert. So wurde 2005 dem aus heutiger Sicht wichtigen Thema der Surveillance in einer Pandemie wenig Aufmerksamkeit gewidmet. Zudem fehlt in den EU-Pl\u00e4nen die Einteilung von Pandemien in verschiedene Schweregrade, und der Fokus liegt vorwiegend auf der Gesundheitsversorgung. Die Empfehlungen der WHO werden gegenw\u00e4rtig, unter Mitarbeit europ\u00e4ischer Spezialisten, \u00fcberarbeitet, d. h., der neue Entwurf wird diese Fragen adressieren. Er wird voraussichtlich auch einen gesamtgesellschaftlichen Ansatz beinhalten und nicht mehr ausschlie\u00dflich auf den Gesundheitssektor fokussieren. Besondere Ber\u00fccksichtigung wird auch die Pandemiesurveillance finden. Der Entwurf wurde im Herbst 2008 auf den WHO-Internetseiten zur Kommentierung eingestellt. Jahre intensiver Anstrengungen erforderlich sind, um ein Land so gut wie m\u00f6glich auf eine Influenzapandemie vorzubereiten. Das Ausma\u00df und die Komplexit\u00e4t der Aufgabe erfordern Arbeiten entlang dreier Hauptdimensionen und an vielen erg\u00e4nzenden Themenbereichen (. \u00dcbersicht 1). F\u00fcr jedes Land ist es schwierig, alle diese Bereiche gleichzeitig zu bearbeiten. Entsprechend m\u00fcssen zun\u00e4chst Priorit\u00e4ten gesetzt werden. Obwohl die Pl\u00e4ne in den Mitgliedstaaten der EU mehr \u00dcbereinstimmungen als Unterschiede aufweisen, k\u00f6nnen die notwendigen weiteren Schritte bei den Vorbereitungen daher sehr unterschiedlich sein. So machen z. B. einige L\u00e4nder gro\u00dfe Fortschritte bei der Organisation ihrer lokalen Gesund-heitsversorgung und der Krisenbew\u00e4ltigung im Pandemiefall, wohingegen andere diesen Prozess noch beginnen m\u00fcssen. Einige L\u00e4nder verf\u00fcgen \u00fcber gut durchdachte Kommunikationsstrategien, w\u00e4hrend diese in anderen L\u00e4ndern fehlen. Jeder Verlust an Dynamik bei der Planung und Vorbereitung erscheint bedenklich. Falls nicht alle L\u00e4nder mit Nachdruck daran arbeiten, die jeweils noch bestehenden L\u00fccken zu schlie\u00dfen und bisher ausstehende Themenbereiche aufzugreifen, besteht die Gefahr, dass im Fall einer unvermeidbaren Pandemie beachtliche Leerstellen entdeckt werden. Die Diversit\u00e4t bei der Pandemieplanung der EU-L\u00e4nder ist jedoch auch mit Vorteilen verbunden. Sie erlaubt es -in begrenztem Umfang -verschiedene Ans\u00e4tze zu erproben. Bei einem Informationsaustausch zwischen den Mitgliedstaaten (Member State to Member State Approach) k\u00f6nnen L\u00e4nder von den Vorbereitungen und Erfahrungen anderer profitieren, z.B. \u00fcber die \"Pandemieplanungs-und -vorbereitungsinnovationen\" auf den Internetseiten des ECDC (http:// ecdc.europa.eu/en/Health_Topics/Pande-mic_Influenza/innovations.aspx). Falls ein Land bei der Vorbereitung auf den Prozess der Selbsterfassung (s. o.) bestimmte Fragen angehen m\u00f6chte, k\u00f6nnen Nationale Pandemieplanung. Drei Dimensionen und unterst\u00fctzende Themenbereiche Dimension 1 Planungsprozess: Pl\u00e4ne \u2192 Vorbereitung \u2192 \u00dcbungen \u2192 Ergebnisse aus den \u00dcbungen (lessons learnt) und \u00dcberarbeitung der Pl\u00e4ne und Vorbereitung Dimension 2 Straten: national \u2192 regional \u2192 lokal \u2192 prim\u00e4re Dienstleister Dimension 3 Sektoren: Gesundheit \u2192 sektoren\u00fcbergreifende Struktur \u2192 alle Sektoren \u2192 gesamtgesellschaftlicher Ansatz Erg\u00e4nzende Themenbereiche (in alphabetischer Reihenfolge): F Ausr\u00fcstung und Kapazit\u00e4t zur Bew\u00e4ltigung eines pl\u00f6tzlichen personellen Mehrbedarfs F betriebliche Notfallplanung im nicht-\u00f6ffentlichen Bereich F Durchimpfungsquoten gegen saisonale Influenza F ethische \u00dcberlegungen zum Einsatz von Schutz-/Gegenma\u00dfnahmen F Kapazit\u00e4t zur Bew\u00e4ltigung eines pl\u00f6tzlichen Mehrbedarfs an zentralen medizinischen und labordiagnostischen Dienstleistungen F Kapazit\u00e4t zur Bew\u00e4ltigung eines pl\u00f6tzlichen Mehrbedarfs im Bestattungswesen F Kommunikation mit der Bev\u00f6lkerung F Kommunikation mit Mitarbeitern au\u00dferhalb des Gesundheitsbereichs F Kommunikation mit Mitarbeitern/Experten im Gesundheitsbereich F Kompatibilit\u00e4t der Planungen innerhalb eines Landes und grenz\u00fcberschreitend F Surveillance in einer Pandemie F Vorbereitung der Zivilgesellschaft/Nichtregierungsorganisationen (NGOs) F Vorbereitungen f\u00fcr besonders gef\u00e4hrdete Gruppen F Zoonosen (Vogelgrippe) und sektoren\u00fcbergreifende Arbeit zwischen Gesundheits-und LandwirtschaftssektorSpezialisten aus L\u00e4ndern mit besonderen Fortschritten in diesen Bereichen in die Expertengruppe f\u00fcr den Vor-Ort-Besuch aufgenommen werden und erl\u00e4utern, was zur L\u00f6sung beigetragen hat (und was nicht).",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF2": {
            "text": "). Die Menge an antiviralen Arzneimitteln, in die L\u00e4nder investiert haben, h\u00e4ngt entscheidend von der Behandlungsstrategie und deren Zielen ab, d. h. (i) ob nur diejenigen behandelt werden sollen, die hospitalisiert werden m\u00fcssen; (ii) ob versucht wird, allen Erkrankten eine Therapie zur Verf\u00fcgung zu stellen, und (iii) ob eine Prophylaxe im Umfeld der Erkrankungsf\u00e4lle geplant ist. Folglich kann die nationale Bevorratung verschiedener europ\u00e4ischer L\u00e4nder bis um den Faktor 10 variieren. Ein weiterer Punkt, den das ECDC in seiner \"Feuerprobe\" f\u00fcr die lokale Vorbereitung hervorhebt (Local Acid Test; . \u00dcbersicht 2), ist die lokale Verf\u00fcgbarkeit potenziell w\u00fcnschenswerter pharmazeutischer Op-tionen. So macht es keinen Sinn (unter der Zielstellung einer Behandlung, sofort nach Auftreten der Erkrankung) in den Kauf gro\u00dfer Bevorratungsmengen antiviraler Arzneimittel zu investieren, wenn die Strukturen der medizinischen Prim\u00e4rversorgung nicht ausreichen, um diese zu den Patienten zu bringen. Auch die Unterschiede in der Planung verschiedener EU-L\u00e4nder in Bezug auf nichtpharmazeutische Ma\u00dfnahmen lassen sich erkl\u00e4ren. Als Beispiel sei hier die pr\u00e4ventive Schlie\u00dfung von Schulen genannt. L\u00e4nder mit einer hohen Bev\u00f6lkerungsdichte und vorwiegend st\u00e4dtischer Bev\u00f6lkerung (in denen sich Kinder \u00fcblicherweise auch au\u00dferhalb der Schule treffen) oder mit einem hohen Anteil arbeitender M\u00fctter werden Schulschlie\u00dfungen voraussichtlich seltener als m\u00f6gliche Ma\u00dfnahme in Erw\u00e4gung ziehen als solche mit einer geringeren Bev\u00f6lkerungsdichte und vielen Familien, die die Kinder \u00fcber l\u00e4ngere Zeit zu Hause versorgen k\u00f6nnen. Dar\u00fcber hinaus scheint die Planung einer solchen Ma\u00dfnahme auch eine Frage des \u00fcblichen Vorgehens zu sein: In einigen L\u00e4ndern sind Schulschlie\u00dfungen traditionell proaktive Instrumente w\u00e4hrend einer Epidemie, in anderen ist dies nicht der Fall. Eine dritte Gruppe verf\u00fcgt \u00fcber ein so komplexes Schulsystem, sodass eine koordinierte Schlie\u00dfung und Wiederer\u00f6ffnung von Schulen -zumindest ohne weitreichende gesetzliche \u00c4nderungennur schwer vorstellbar scheint. Lokale Vorbereitung und Planung. ECDC \"Acid Tests\" Folgendes sollte etabliert sein:F Die Prim\u00e4rversorgung sollte in der Lage sein, der \u00fcberwiegenden Zahl der Betroffenen Therapeutika (wie z. B. antivirale Arzneimittel und Antibiotika) zur Verf\u00fcgung zu stellen, sobald sie diese ben\u00f6tigen.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF4": {
            "text": "F\u00fcr viele Grenzregionen sind Arbeitnehmer mit Wohnsitz im angrenzenden Ausland eine unverzichtbare St\u00fctze der Wirtschaft, d. h., ohne sie w\u00e4ren zahlreiche Betriebe in ihrer Existenz bedroht. Dort, wo Grenzg\u00e4nger in gro\u00dfer Zahl im Gesundheitswesen arbeiten, kann das Funktionieren von Krankenh\u00e4usern und anderen Gesundheitseinrichtungen durch eine Pandemie beeintr\u00e4chtigt werden. Besonders eindrucksvoll ist die Situation in Luxemburg. Dort wohnten im Jahr 2007 rund 43 % aller Erwerbst\u00e4tigen in Belgien (35.200), Frankreich (68.800) oder Deutschland (32.200) [23]. Von 9956 Besch\u00e4ftigten in Gesundheitsberufen kamen 44 % als Grenzg\u00e4nger aus Frankreich (1883 = 19 %), Deutschland (1487 = 15 %) oder Belgien (1025 = 10 %). Das Fehlen einer \u00f6rtlichen Produktion von Arzneimitteln, Impfstoffen oder medizinischen Verbrauchsg\u00fctern erfordert besondere Vorkehrungen bei den Krankenh\u00e4usern: Luxemburgs Pandemieplan enth\u00e4lt einen Ma\u00dfnahmenkatalog, dem zufolge in den WHO-Pandemiephasen 5 und 6 Dienstverpflichtungen m\u00f6glich sind [24]. Nach luxemburgischem Recht k\u00f6nnen nicht nur eigene Staatsb\u00fcrger, sondern auch Personen anderer Staatsangeh\u00f6rigkeit zum Dienst verpflichtet werden [25]. In der Oberrheinregion 2 pendeln rund 90.000 Grenzg\u00e4nger in das benachbarte Ausland zur Arbeit, davon knapp 60.000 in die Schweiz und knapp 30.000 nach Deutschland [26]. Im grenz\u00fcberschreitenden Kontext des Oberrheingebiets wurden die speziellen Gefahren einer Influenzapandemie f\u00fcr diese Region erstmals im Oktober 2004 (gemeinsam mit denen anderer au\u00dfergew\u00f6hnlicher Krankheitsgeschehen) und erneut im November 2005 in einem deutsch-franz\u00f6sischschweizerischen Vergleich \u00fcber den Stand der Vorbereitung auf eine Vogelgrippe-Pandemie und den Infektionsschutz auf Flugh\u00e4fen angesprochen [27, 28]. Bei einer gemeinsamen Tagung 3 der Oberrheinkonferenz und der Bodenseekonferenz 4 am 25. Februar 2008 in Basel ging es neben einer vergleichenden Betrachtung der Pandemiepl\u00e4ne in den Grenzregionen auch darum, welche pr\u00e4ventiven und kurativen medizinischen Leistungen die Grenzg\u00e4nger im Pandemiefall am Arbeitsort in Anspruch nehmen k\u00f6nnen. Die Teilnehmer aus Verwaltung und Wirtschaft, aus nationalen Beh\u00f6rden und internationale Fachleute aus dem Elsass, der Nordwest-und Nordschweiz, aus Baden-W\u00fcrttemberg, Rheinland-Pfalz, Liechtenstein, dem Vorarlberg und Luxemburg befassten sich auch mit m\u00f6glichen Behinderungen beim Grenz\u00fcbertritt durch epidemienrechtliche oder ordnungspolitische Auflagen. Ziel der Veranstaltung war es, Unterschiede und Gemeinsamkeiten zwischen den Pandemieplanungen der jeweiligen Grenzregionen zu beleuchten, relevante gesundheitliche und wirtschaftliche Aspekte anzusprechen sowie konkrete Perspektiven f\u00fcr eine grenz\u00fcberschreitende Kooperation zu diesen Fragen aufzuzeigen. Die Arbeitsgruppe Gesundheitspolitik der Oberrheinkonferenz hat sich f\u00fcr eine verst\u00e4rkte Kooperation im Bereich der Pandemieplanung \u00fcber die Grenzen hinweg ausgesprochen. M\u00f6gliche Hindernisse beim Grenz\u00fcbertritt sollen nicht entstehen oder beseitigt werden. Medizinische Vorsorgema\u00dfnahmen und Behandlungen am Arbeitsort sollten auch f\u00fcr Grenzg\u00e4nger gew\u00e4hrleistet werden. Tagungsdokumentation im Internet: http:// www.euroinstitut.org/Pandemie/Dokumentation.htm 4 Die Internationale Bodenseekonferenz (IBK) ist ein kooperativer Zusammenschluss der L\u00e4nder und Kantone Baden-W\u00fcrttemberg, Schaffhausen, Z\u00fcrich, Thurgau, St. Gallen, die beiden Appenzell, das F\u00fcrstentum Liechtenstein, Vorarlberg und Bayern.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": [
        {
            "text": "Das Buch wendet sich vor allem an Akteure der Gesundheitsf\u00f6rderung, die in den unterschiedlichen Settings t\u00e4tig sind beziehungsweise mit den oben angef\u00fchrten Zielgruppen arbeiten. Da das Buch aber auch \u00fcbergreifende Aspekte der Gesundheitsf\u00f6rderung wie Evidenzbasierung, Evaluation und Messbarkeit informativ, fundiert und kritisch behandelt, ist es auch f\u00fcr eine Leserschaft von Interesse, die sich generell f\u00fcr das Thema Gesundheitsf\u00f6rderung interessiert. Wie bei Sammelwerken \u00fcblich, widerspiegeln die Beitr\u00e4ge den jeweiligen Zugang zum Thema und das Selbstverst\u00e4ndnis der Verfasserinnen und Verfasser. Sie reichen daher von Artikeln mit einem handfesten Praxisbezug bis hin zu mehr wissenschaftlich-theoretisch orientierten Beitr\u00e4gen. Das Engagement f\u00fcr das Thema und ein kritischer und l\u00f6sungsorientierter Ansatz sind durchg\u00e4ngig in den Beitr\u00e4gen erkennbar.Oskar Meggeneder (Linz)",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "annex"
        }
    ]
}