{
    "paper_id": "bee93b24683fe14f29dbeb60512c6cd54281f053",
    "metadata": {
        "title": "Diagnostik und Behandlung akuter psychoorganischer Syndrome Zusammenfassung Diagnostic work-up and treatment of acute psycho-organic syndrome",
        "authors": [
            {
                "first": "C",
                "middle": [],
                "last": "Thomas",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Abteilung Gerontopsychiatrie",
                    "institution": "",
                    "location": {}
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "\u00b7",
                "middle": [
                    "M"
                ],
                "last": "Driessen",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Abteilung Gerontopsychiatrie",
                    "institution": "",
                    "location": {}
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "\u00b7",
                "middle": [
                    "V"
                ],
                "last": "Arolt",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Universit\u00e4tsklinikum M\u00fcnster",
                    "location": {
                        "settlement": "M\u00fcnster"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Psychotherapie",
                "middle": [],
                "last": "Bethel",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Krankenhaus",
                "middle": [],
                "last": "Bielefeld",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "",
                "middle": [],
                "last": "Bielefeld",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "Organische Ursachen akuter psychiatrischer Syndrome stellen die wichtigste Differenzialdiagnose bei psychiatrischen Akutaufnahmen, im Konsiliardienst und ambulanten Notdienst dar. Gerade mit der wachsenden Gruppe \u00e4lterer Patienten treten Delirien, oft multifaktoriell ausgel\u00f6st, sehr h\u00e4ufig auf. Trotz ihrer ung\u00fcnstigen Prognose bleiben sie allerdings zu oft unerkannt und unbehandelt. Medikament\u00f6se, akutneurologische, infekti\u00f6se, metabolische und andere somatische Ursachen m\u00fcssen differenzialdiagnostisch fundiert durch Anamnese, k\u00f6rperlichen Befund, Labor und Bildgebung ausgeschlossen werden. Erstmanifestationen wie auch psychiatrische Begleitsymptome stellen oft eine differenzialdiagnostische Herausforderung dar, auch in der teilweise allerdings nicht sicher m\u00f6glichen Abgrenzung von reaktiven psychischen St\u00f6rungen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Best\u00e4tigt sich eine organische Ursache, ist die Therapie prim\u00e4r ursachenorientiert und erst in einem zweiten Schritt symptomatisch mit antipsychotischer, antidepressiver oder sedierender Medikation. Einer iatrogenen Verursachung von Delirien sowie deren Pr\u00e4vention gilt ein besonderes Augenmerk, um die medizinische Qualit\u00e4t gerade f\u00fcr \u00c4ltere zu verbessern.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Psychiatric disorders due to a medical or neurological condition are the main differential diagnoses in newly admitted psychiatric patients, consultations and outpatient settings. Especially with the growing elderly population delirium occurs more frequently, often due to multiple causes. Although its prognosis is known to be unfavourable, delirium too often remains undiagnosed or untreated. Medications, neurological diseases, infections as well as metabolic and other medical conditions have to be ruled out in the differential diagnosis using the patient's history, physical examination, laboratory results and imaging procedures. First-time psychiatric symptoms of an unknown medical disease as well as co-occurring psychiatric symptoms in chronic diseases provoke a challenging diagnostic decision, as reactive psychiatric symptoms have to be distinguished which is not always possible.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "In psychiatric disorders confirmed to be due to a medical condition, therapeutic implications are primarily geared to the causes of the disease. Only in a second step psychiatric medication is warranted with antipsychotic, antidepressant or sedation-inducing properties depending on the patient's symptoms.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Delirium \u00b7 Substance-related disorders \u00b7 Amnesia \u00b7 Neurobehavioural manifestations \u00b7 Brain diseases CME Weiterbildung \u00b7 Zertifizierte Fortbildung Punkten Sie online auf CME.springer.de Teilnahmem\u00f6glichkeiten -kostenfrei im Rahmen des jeweiligen Zeitschriftenabonnements -individuelle Teilnahme durch den Erwerb von CME.Tickets auf CME.springer.de",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Diese Fortbildungseinheit ist mit 3 CME-Punkten zertifiziert von der Landes\u00e4rztekammer Hessen und der Nordrheinischen Akademie f\u00fcr \u00c4rztliche Fort-und Weiterbildung und damit auch f\u00fcr andere \u00c4rztekammern anerkennungsf\u00e4hig.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Gem\u00e4\u00df dem Diplom-Fortbildungs-Programm (DFP) der \u00d6sterreichischen \u00c4rztekammer werden die auf CME.springer.de erworbenen CME-Punkte hierf\u00fcr 1:1 als fachspezifische Fortbildung anerkannt.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Springer-Verlag GmbH Fachzeitschriften Medizin / Psychologie CME-Helpdesk, Tiergartenstra\u00dfe 17 69121 Heidelberg E-Mail: cme@springer.com CME.springer.de tisch (CCT, MRT, EEG) erfasst und differenzialdiagnostisch erwogen werden. Die Therapie ist immer zun\u00e4chst ursachenorientiert. Erst in einem zweiten Schritt kommt eine symptomorientierte psychiatrische Medikation (in der Akutsituation z. B. Haloperidol 0,5-5 mg und/oder Lorazepam 0,5-1mg) altersad\u00e4quat dosiert zur Anwendung. Grunds\u00e4tzlich sind niedrige Dosen, langsame Aufdosierung und wechselwirkungsarme Medikation von Vorteil. Die Pr\u00e4vention iatrogen ausgel\u00f6ster Delirien und deren Komplikationen ben\u00f6tigt besondere Beachtung.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "Organische Ursachen akuter psychiatrischer Syndrome stellen die wichtigste Differenzialdiagnose bei psychiatrischen Akutaufnahmen, im Konsiliar-Liason-Dienst, der Heimvisite und im \u00e4rztlichen Notdienst dar. Diagnostik und Therapie akuter organischer Psychosyndrome erfordern ein breites somatisches Fachwissen, aber insbesondere auch die Bereitschaft, organische Ursachen f\u00fcr eine psychiatrische Symptomatik in Betracht zu ziehen. Sie ist eine anspruchsvolle, interdisziplin\u00e4re sowie multiprofessionelle Zusammenarbeit erfordernde Aufgabe, die f\u00fcr den Patienten selbst prognostisch von entscheidender Bedeutung ist und auch das psychosoziale Umfeld betrifft.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Im vorliegenden Artikel wird daher das Wissen \u00fcber die h\u00e4ufigsten akuten psychiatrischen Syndrome organischer Ursache dargestellt. Eine klinisch relevante und effiziente Diagnostik wird erarbeitet und therapeutische Implikationen vorgestellt. Der Leser/die Leserin soll damit in die Lage versetzt werden, diese interdisziplin\u00e4re Aufgabe, die von den involvierten Fachvertretern mit gro\u00dfer Sorgfalt und dem erforderlichen Weitblick durchgef\u00fchrt werden muss, fachkompetent zu meistern und auch in der eigenen psychiatrischen Diagnostik somatische Ursachen differenzialdiagnostisch regelhaft zu bedenken.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "In der ICD-10 sind die akuten organisch bedingten psychischen St\u00f6rungen separat in den Diagnosekategorien F04 bis F07 aufgef\u00fchrt und werden so von \"funktionellen\" oder endogenen psychiatrischen Erkrankungen abgegrenzt. Zwar folgt dann die Beschreibung der Psychopathologie, die Verschl\u00fcsselung kennzeichnet jedoch die unterschiedliche \u00c4tiologie. Dabei werden allerdings Erkenntnisse \u00fcber somatische Einfl\u00fcsse bei den anderen psychischen St\u00f6rungen bewusst vernachl\u00e4ssigt. Das DSM-IV dagegen \u00fcberwindet die Abgrenzung von \"funktionalen\" und \"organischen\" Krankheiten und ordnet psychiatrische Syndrome organischer Ursache entsprechend ihrer Psychopathologie zu. Sie werden als \"mental disorders due to a general medical condition\" (psychiatrische Erkrankungen aufgrund eines medizinischen Krankheitsfaktors) entsprechend ihres Ph\u00e4notyps klassifiziert. Lediglich eine Restkategorie mit Pers\u00f6nlichkeitsver\u00e4nderungen, katatonen Zustandsbildern und psychiatrisch nicht klassifizierbaren Symptomen oder Syndromen verbleibt als eigene Entit\u00e4t.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Klassifikation organisch bedingter psychischer St\u00f6rungen"
        },
        {
            "text": "Beide Klassifikationssysteme verwenden zum Teil erheblich differente Kriterien. Eine klinische Bedeutung hat dies insbesondere f\u00fcr die Diagnose des Delirs, da hier die DSM-IV-Kriterien bei weitem nicht so rigide sind wie in der ICD-10. Dies f\u00fchrt zur (klinisch sinnvolleren) Erfassung auch 7 subsyndromaler deliranter Zust\u00e4nde im DSM-IV. In der historischen Abfolge hatte zun\u00e4chst Kurt Bonhoeffer 1910 den exogenen Reaktionstyp summarisch f\u00fcr alle organisch bedingten und mit einer Bewusstseinsst\u00f6rung einhergehenden psychiatrischen Syndrome beschrieben. H.H. Wieck differenzierte 1969 reversible Funktionspsychosen (Durchgangssyndrom, Bewusstseinstr\u00fcbung, Koma) von organischen Defektzust\u00e4nden und erwarb sich den Verdienst, das Augenmerk auf die zumindest potenzielle Reversibilit\u00e4t akuter psychoorganischer Syndrome zu richten und dadurch ihre diagnostische Bedeutung hervorzuheben.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Klassifikation organisch bedingter psychischer St\u00f6rungen"
        },
        {
            "text": "Psychische Symptome k\u00f6nnen der somatischen Erkrankung vorausgehen, sie begleiten oder aber in deren Verlauf auftreten. Ihre klinische Relevanz wird insbesondere durch die kurzfristig m\u00f6gliche Reversibilit\u00e4t der psychiatrischen Symptomatik und die daf\u00fcr notwendige Behandlung der kausalen somatischen Erkrankung deutlich. So erreicht beispielsweise das Absetzen des zur Behandlung eines Harnwegsinfekts eingesetzten Gyrasehemmers das Sistieren einer deliranten Episode mit Fremdund Eigengef\u00e4hrdung. Insgesamt ist die Pr\u00e4valenz psychoorganischer St\u00f6rungen schwer abzusch\u00e4tzen, da gr\u00f6\u00dfere, populationsbasierte Studien nicht vorliegen. F\u00fcr den psychiatrischen Konsiliarbereich hat die L\u00fcbecker Allgemeinkrankenhausstudie eine Querschnittspr\u00e4valenz von 16% [2] berichtet. Von den Konsilanforderungen betreffen sie im Allgemeinen \u00fcber 20% (21,3% in [3] ) Am h\u00e4ufigsten tritt das meist multifaktoriell bedingte Delir auf (ICD-10: F5.0), das einen erheblichen Anstieg mit dem Patientenalter aufweist und bei \u00fcber 65-J\u00e4hrigen je nach Patientenklientel eine Pr\u00e4valenz von 25% (internistische Akutstation) bis \u00fcber 70% (H\u00fcftfraktur postoperativ) hat [14] . [13] . Eine transitorische globale Amnesie tritt etwa bei 10:100.000 Einwohner pro Jahr auf, 75% der Attacken ereignen sich zwischen dem 50. und 70. Lebensjahr.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 752,
                    "end": 755,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 843,
                    "end": 846,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1139,
                    "end": 1143,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1146,
                    "end": 1150,
                    "text": "[13]",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Klinische Relevanz/Epidemiologie der einzelnen St\u00f6rungen"
        },
        {
            "text": "Isolierte organische wahnhafte St\u00f6rungen gehen in ihrer Pr\u00e4valenz mit der Reduktion der Neurosyphilis aufgrund konsequenter Antibiotikabehandlung zur\u00fcck. 7 Organische Halluzinosen treten \u00fcberwiegend bei Einschr\u00e4nkungen der sensorischen Funktionen auf.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Klinische Relevanz/Epidemiologie der einzelnen St\u00f6rungen"
        },
        {
            "text": "Bei Epilepsiekranken besteht eine 2fach h\u00f6here Lebenszeitpr\u00e4valenz f\u00fcr psychische St\u00f6rungen, insbesondere Depressionen (30%) und Psychosen (bis 7%) [10] Ursachen akuter organischer St\u00f6rungen Eine Risikoabsch\u00e4tzung ist z. B. mit der L\u00fcbecker Alkoholentzugsrisikoskala (LARS) m\u00f6glich (http://www.zfa.ch/ang_aerzte/materialien/LARS.pdf).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 148,
                    "end": 152,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Klinische Relevanz/Epidemiologie der einzelnen St\u00f6rungen"
        },
        {
            "text": "Als pathophysiologisches Korrelat der gemeinsamen Endstrecke \"Delir\" wird eine 7 Dysbalance verschiedener Neurotransmitter, insbesondere eine anticholinerg-hyperdopaminerge Verschiebung angesehen [27] . Die Rolle anderer Neurotransmitter ist bislang noch unklar. Verschiedene pathogenetische Mechanismen k\u00f6nnen die Endstrecke einer zerebralen Dysfunktion ausl\u00f6sen [14] (. Abb. 2). Neben der Reduktion des oxidativen Hirnmetabolismus und einem ge\u00e4nderten zerebralen Hydrationszustand (z. B. bei Exsikkose oder Elektrolytverschiebungen) spielen insbesondere bei Infektionen und Schmerzzust\u00e4nden 7 Ver\u00e4nderungen der Zytokinaktivit\u00e4t (IL-1\u03b2, IL-2, IL-6, Interferony, Interferon-\u03b21, TNF-\u03b1) eine Rolle. Einzelne Studien haben auch auf ein gr\u00f6\u00dferes Delirrisiko bei lokalisierten zerebralen L\u00e4sionen hingewiesen, insbesondere im Bereich des pr\u00e4frontalen Kortex und rechts-parietal sowie bei der L\u00e4sion subkortikaler Kerngebiete (Thalamus, Nc. caudatus rechts).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 196,
                    "end": 200,
                    "text": "[27]",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                },
                {
                    "start": 364,
                    "end": 368,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Klinische Relevanz/Epidemiologie der einzelnen St\u00f6rungen"
        },
        {
            "text": "H\u00e4ufig jedoch addieren sich verschiedene Belastungen (z. B. bei intensivpflichtigen Patienten und \u00c4lteren). Hier ist noch einmal das 7 Schwellenkonzept des Delirs hervorzuheben. Aktuell stellt es sich so dar, dass die klinische Ausbildung eines Delirs durch einzelne, aber auch mehrere gleichzeitig oder konsekutiv auftretende Ursachen getriggert wird. Die Schwere der einzelnen Ursachen oder deren Summe, die letztlich zur Delirsymptomatik f\u00fchren, ist aber abh\u00e4ngig von der zerebralen Vorsch\u00e4digung und/oder dem Alter des Patienten. Fehlt eine solche Vorsch\u00e4digung, ist zu erwarten dass schwerwiegende, meist metabolische Ursachen bestehen, die ein Delir ausl\u00f6sen. Dieses Konzept legt nahe, auch auf subsyndromale Delirformen zu achten, deren Prognose ebenfalls ung\u00fcnstiger ist [5] . Hierin begr\u00fcndet sich auch die empfohlene Orientierung an den DSM-IV-Kriterien, da bereits gering ausgepr\u00e4gte Delirien negative Folgen aufweisen. Ebenso gewinnt die 7 Delirpr\u00e4vention an besonderer Bedeutung, da durch diese negative Folgen am nachhaltigsten vermieden werden k\u00f6nnen. ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 779,
                    "end": 782,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Klinische Relevanz/Epidemiologie der einzelnen St\u00f6rungen"
        },
        {
            "text": "Hodgkin-Lymphome sowie Hoden-, Mamma-und Thymustumoren, Teratome) um bis zu 4 Jahre vorausgehen, aber auch unabh\u00e4ngig von einem Malignom auftreten. Derzeit wird \u00e4tiologisch von einer 7 Autoimmunreaktion auf onkogene Antigene ausgegangen; spezifische Antik\u00f6rper (antineuronale AK, Zellmebran-AK) k\u00f6nnen Hinweise auf einen verursachenden Tumor geben (\u00dcbersicht bei [6, 9] ). Die Liquordiagnostik weist neben einer lymphozyt\u00e4ren Zellvermehrung einen erh\u00f6hten Proteingehalt und oligoklonale Banden auf, in Serum und Liquor k\u00f6nnen antineuronale Antik\u00f6rper nachweisbar sein. Das MRT weist zumeist ein typisches Bild mit Signalintensit\u00e4ten der Hippocampi auf (. Abb. 4) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 363,
                    "end": 366,
                    "text": "[6,",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 367,
                    "end": 369,
                    "text": "9]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 655,
                    "end": 662,
                    "text": "Abb. 4)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "CME"
        },
        {
            "text": "Die Prognose kann nach der Entfernung des ausl\u00f6senden Tumors g\u00fcnstig sein, insbesondere AKnegative F\u00e4lle haben eine bessere Prognose. Zellmembran-AK sprechen auf eine immunsuppressive Therapie besser an [6] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 203,
                    "end": 206,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "CME"
        },
        {
            "text": "Die organische Halluzinose ist gekennzeichnet durch anhaltende Trugwahrnehmungen in der optischen, akustischen oder auch taktilen sensorischen Qualit\u00e4t ohne alltagsrelevante St\u00f6rungen des Bewusstseins, des Ged\u00e4chtnisses oder anderer kognitiver Funktionen. Eine realistische Distanz zur Trugwahrnehmung kann nicht aufrechterhalten werden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Organische Halluzinose"
        },
        {
            "text": "Es handelt sich um eine Gruppe von Syndromen unterschiedlicher Genese, bei denen optische, akustische oder haptische Halluzinationen das klinische Bild bestimmen. Organische Halluzinosen entstehen z. B. im Sinne der Alkoholhalluzinose auf dem Boden einer 7 langj\u00e4hrigen Alkoholkrankheit. Hierbei treten meistens akustische Halluzinationen auf, wobei es sich in charakteristischer Weise meist um Stimmen mit herabsetzendem, kr\u00e4nkendem Inhalt mit oft grob-beschimpfendem Ausdruck handelt. Vorwiegend optische, oft szenische und geradezu oneiroide (traum\u00e4hnliche) Halluzinationen kommen durch vaskul\u00e4re Sch\u00e4digung, Augenerkrankungen, L\u00e4sionen der Sehbahn und bei den Parkinson-Syndromen sowie bei der fr\u00fchen Lewy-K\u00f6rperchen-Krankheit vor. Dar\u00fcber hinaus k\u00f6nnen Medikamentennebenwirkungen, wie L-Dopa, Dopaminagonisten, Digitalis und Stimulanzien urs\u00e4chlich sein. Bekannt sind auch die haptischen Halluzinosen bei klassischem \"Dermatozoenwahn\". Pr\u00e4disponierend f\u00fcr organische Halluzinationen im Alter sind sensorische Einschr\u00e4nkungen, insbesondere Seh-und H\u00f6rst\u00f6rungen. Weiterhin kann soziale Isolierung und Reizabschirmung pr\u00e4disponierend wirken. Diagnoseleitend ist die fehlende quantitative Bewusstseinst\u00f6rung bei allenfalls in der eingehenden neuropsychologischen Testung nachweisbaren leichten kognitiven Einschr\u00e4nkungen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Organische Halluzinose"
        },
        {
            "text": "Das von Charles-Bonnet im 18. Jahrhundert beschriebene Syndrom zeichnet sich durch komplexe, h\u00e4ufig farbige und bewegte visuelle Halluzinationen von Personen und realistischen Objekten aus, die insbesondere bei \u00e4lteren Menschen mit visueller Einschr\u00e4nkung wiederholt auftreten. Verschiedene Definitionen schlie\u00dfen zum Teil neuropsychiatrische Erkrankungen ein [7] . Urs\u00e4chlich ist vor allem ein R\u00fcckgang der Sehsch\u00e4rfe, h\u00e4ufig bei 7 Makuladegeneration [21] , der \u00fcber Monate und Jahre persistierende visuelle Halluzinationen ausl\u00f6st. Pathophysiologisch scheint die Deafferentierung des visuellen Kortex eine Rolle zu spielen, zus\u00e4tzliche Neurotransmitterst\u00f6rungen des serotoninergen und cholinergen Systems werden postuliert [7] . Differenzialdiagnostisch sollten weitere Demenzsymptome, psychotisches Erleben und Bewusstseinsfluktuationen (Delir, Lewy-K\u00f6rperchen-Demenz) abgegrenzt werden.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 360,
                    "end": 363,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 452,
                    "end": 456,
                    "text": "[21]",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                },
                {
                    "start": 725,
                    "end": 728,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Charles-Bonnet-Syndrom"
        },
        {
            "text": "Personen mit organisch wahnhafter St\u00f6rung haben die anhaltende, unkorrigierbare \u00dcberzeugung, von besonderer Abstammung oder Wichtigkeit zu sein (Abstammungs-, 7 Gr\u00f6\u00dfenwahn), geheime Liebesbeziehungen zu kennen (Liebeswahn, 7 Eifersuchtswahn), beeintr\u00e4chtigt oder benachteiligt zu werden. Die Symptomatik tritt im Zusammenhang mit einer hirnorganischen Erkrankung oder in deren Gefolge auf, kognitive Defizite k\u00f6nnen die Symptomatik begleiten oder ihr folgen. Herausragendes Beispiel der organischen wahnhaften St\u00f6rung ist die Syphilis, die \u00fcber die osteurop\u00e4ische Zuwanderung wieder h\u00e4ufiger gesehen wird. In allen Stadien k\u00f6nnen psychische Symptome im Vordergrund stehen, die Verl\u00e4ufe sind oft untypisch und symptomarm. Etwa 10% der Patienten entwickeln 7 Autoimmunreaktion auf onkogene Antigene ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Organisch wahnhafte St\u00f6rung"
        },
        {
            "text": "Bei der organischen affektiven St\u00f6rung kommt es zu einer meist abrupt im zeitlichen Zusammenhang mit der organischen Ursache beginnenden manischen oder depressiven Auslenkung, die oft von einer seltsamen Indifferenz oder Affektlabilit\u00e4t begleitet wird. Kognitive St\u00f6rungen stehen nicht im Vordergrund. Bei den affektiven St\u00f6rungen organischer Ursache ist regelm\u00e4\u00dfig differenzialdiagnostisch eine Anpassungsst\u00f6rung (ICD-10: F43.2) an die Diagnose der chronischen Erkrankung oder depressive Reaktionen (ICD-10: F32) sowie die Induktion depressiver Symptome durch die Medikation (ICD-10: F19.8) zu bedenken. Diagnoseleitend ist dabei der zeitliche Zusammenhang zur organischen St\u00f6rung beziehungsweise Medikamentengabe. H\u00e4ufige Beispiele sind die Demyelinisierungserkrankungen und Schlaganf\u00e4lle.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Organische affektive St\u00f6rung"
        },
        {
            "text": "Psychische Symptome umfassen bei der Multiplen Sklerose (MS) insbesondere Depression, Irritabilit\u00e4t, aber auch Enthemmung, Euphorie und Affektinkontinenz, seltener Halluzinationen oder Wahnentwicklung. Kognitive Beeintr\u00e4chtigungen treten bei bis zu 50% der MS-Patienten auf. Die in der Therapie verwendeten Kortikoide und m\u00f6glicherweise auch Interferone l\u00f6sen ebenfalls affektive Symptome aus, sodass zeitweise die \u00c4tiologie nicht eindeutig zu trennen ist. MRT-Befunde von Hyperintensit\u00e4ten im medialen pr\u00e4frontalen Kortex bei gleichzeitiger temporaler Atrophie sprechen jedoch f\u00fcr einen organischen Zusammenhang [11] . Psychosoziale Stressoren wirken sich auf Schubh\u00e4ufigkeit, Krankheitsverlauf und Kognition aus, sodass eine kombinierte medikament\u00f6se und psychotherapeutische Behandlung angebracht scheint [15] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 613,
                    "end": 617,
                    "text": "[11]",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 808,
                    "end": 812,
                    "text": "[15]",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Multiple Sklerose"
        },
        {
            "text": "Vaskul\u00e4re Erkrankungen k\u00f6nnen eine Depression bedingen, ihr vorausgehen oder in ihrer Folge entstehen [25] . Diesem bidirektionalen Bezug liegen mehrere organische Mechanismen zugrunde [24] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 102,
                    "end": 106,
                    "text": "[25]",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                },
                {
                    "start": 185,
                    "end": 189,
                    "text": "[24]",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Vaskul\u00e4re Depression"
        },
        {
            "text": "Das Konzept der vaskul\u00e4ren Depression umfasst die im h\u00f6heren Lebensalter neu auftretenden affektiven St\u00f6rungen, die ph\u00e4nomenologisch von psychomotorischer Verlangsamung, Apathie und Alltageinschr\u00e4nkung gepr\u00e4gt sind, seltener Euphorie oder Affektlabilit\u00e4t mit auff\u00e4lliger Dissoziation von subjektivem und objektivem Befund umfassen k\u00f6nnen [1] . F\u00fcr eine organische Ursache sprechen die MRT-Befunde vermehrter vaskul\u00e4rer L\u00e4sionen, insbesondere im pr\u00e4frontal-striatalen Netzwerk [20] . Zwei klinische Syndrome werden unterschieden, 7 \"Poststroke-Depression\" und 7 Depression mit exekutiver Dysfunktion, wobei Letzteres multiple organische Ursachen aufweist [1] . Wenn auch die Validit\u00e4t eines eigenst\u00e4ndigen Syndroms immer wieder infrage gestellt wird [23] , ist eine interdisziplin\u00e4re neuropsychiatrische Zusammenarbeit f\u00fcr Diagnostik und Therapie erforderlich [1, 20, 24] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 338,
                    "end": 341,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 476,
                    "end": 480,
                    "text": "[20]",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 654,
                    "end": 657,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 749,
                    "end": 753,
                    "text": "[23]",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                },
                {
                    "start": 859,
                    "end": 862,
                    "text": "[1,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 863,
                    "end": 866,
                    "text": "20,",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 867,
                    "end": 870,
                    "text": "24]",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Vaskul\u00e4re Depression"
        },
        {
            "text": "In engem Zusammenhang mit medizinischen oder neurologischen Erkrankungen kann es zu kurzfristigeren, isolierten oder kombinierten, Tage bis wenige Wochen anhaltenden St\u00f6rungen der Affektivit\u00e4t, der Denkabl\u00e4ufe oder Denkinhalte sowie des sozialen Verhaltens kommen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Psychische Symptome bei anderen somatischen Erkrankungen"
        },
        {
            "text": "W\u00e4hrend ein generalisierter tonisch-klonischer Anfall unschwer klassifiziert werden kann, sind epileptisch ausgel\u00f6ste Angst, Depression, Verhaltensst\u00f6rungen klinisch oft schwer zuzuordnen. Sie k\u00f6nnen dem eigentlichen Anfallsgeschehen als Aura vorausgehen, im Anfall oder direkt im Anschluss auftreten. Hinweise kann der anfallsartige, immer gleichartige Ablauf geben. Differenzialdiagnostisch ist hier das EEG richtungsweisend, das bei generalisierten Anf\u00e4llen ohne augenf\u00e4llige motorische Symptome eine rhythmische Anfallsaktivit\u00e4t zeigt. Fokale Anf\u00e4lle, die durch Propagation der elektrischen Entladung sekund\u00e4r Bewusstseinsst\u00f6rungen ausl\u00f6sen (sog. komplex-fokale Anf\u00e4lle) zeigen teilweise nur geringe Ver\u00e4nderungen im Oberfl\u00e4chen-EEG, sodass hier eine Video-EEG-und invasive EEG-Diagnostik notwendig werden kann. Ein unauff\u00e4lliges EEG w\u00e4hrend der Episode spricht daher zun\u00e4chst nicht gegen ein Anfallsgeschehen. Insbesondere bei frontal ausgel\u00f6sten Anf\u00e4llen k\u00f6nnen Verhaltensst\u00f6rungen prominent, die Reorientierungsphase aber sehr kurz sein, sodass prim\u00e4r psychiatrische Ursachen zun\u00e4chst naheliegend scheinen. Eine spezielle Differenzialdiagnose zum Delir stellt die Serie komplex-fokaler Anf\u00e4lle bzw. der nonkonvulsive Status dar, der sich -g\u00e4nzlich ohne motorische Ent\u00e4u\u00dferungen -rein in Desorientierung und Verhaltensauff\u00e4lligkeiten zeigen kann [18] . Drei Typen sind in unserem Kontext relevant: Mit Bewusstseinsst\u00f6rung geht der Absencestatus, aber auch der komplex-fokale Status ohne motorische Symptome einher, der einfache fokale Status kann durch nichtmotorische affektive, sensorische Symptome oder Verhaltensst\u00f6rungen gepr\u00e4gt sein. Diagnostisch sind im EEG nachweisbare rhythmische Entladungen (formal \u00fcber 30 min) und eine anhaltende klinische Symptomatik wegweisend. Ein typischer EEG-Befund ist in . Abb. 5 zu sehen, wobei die EEG-Ver\u00e4nderungen sehr unterschiedlich sein k\u00f6nnen. Akute neurologische Ursachen der zumeist symptomatischen Epilepsie m\u00fcssen hier ausgeschlossen werden. Die 7 somatische Diagnostik umfasst zun\u00e4chst neben der psychiatrischen Evaluation eine internistische und neurologische Untersuchung, eine abgestufte Labordiagnostik, die prim\u00e4r Entz\u00fcndungsparameter, Organfunktionen, Elektrolyte, Schilddr\u00fcsenwerte, Medikamenten-und Vitaminspiegel umfasst. Mittels EKG werden kardiale Ursachen (meist von Delirien) erfasst. Das EEG erm\u00f6glicht eine objektive Einsch\u00e4tzung der bestehenden quantitativen Bewusstseinsst\u00f6rungen, objektiviert eine akute Enzephalopathie und kann epilepsietypische Potenziale und Rhythmisierungen aufzeigen.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1352,
                    "end": 1356,
                    "text": "[18]",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Periiktale psychiatrische Ph\u00e4nomene bei Epilepsie"
        },
        {
            "text": "Gerade bei h\u00f6her betagten Patienten mit zerebralen Vorerkrankungen oder Demenz kann das EEG richtungsweisend ein Delir abgrenzen [26] und auf klinisch nicht differenzierbare Anfalls\u00e4quivalente hinweisen [4] . Typische EEG-Befunde im Delir sind die Reduktion bis hin zum Fehlen einer okzipitalen Grundaktivit\u00e4t im Zustand entspannter Wachheit, die auch durch konsequente Aktivierung (klopfen, Augen \u00f6ffnen) nicht paradox evoziert beziehungsweise durch Aktivierung blockiert wird. Global entsteht eine dem Ausma\u00df der quantitativen Bewusstseinsst\u00f6rungen entsprechende Verlangsamung der Grundaktivit\u00e4t mit dem Auftreten von \u03c4-und \u03b4-Wellen sowie das intermittierende Auftreten einer insbesondere frontal ausgepr\u00e4gten, 7 rhythmischen \u03b4-Aktivit\u00e4t (sog. FIRDA). Quantitative EEG-Evaluation und einfache Aktivierung k\u00f6nnen insbesondere beim Vorliegen einer Demenz das Delir differenzieren [26] (. Abb. 6).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 129,
                    "end": 133,
                    "text": "[26]",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                },
                {
                    "start": 203,
                    "end": 206,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 880,
                    "end": 884,
                    "text": "[26]",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Interiktale psychische St\u00f6rungen"
        },
        {
            "text": "Eine 7 zerebrale Bildgebung ist unerl\u00e4sslich. W\u00e4hrend nach Sch\u00e4del-Hirn-Traumata meist zun\u00e4chst eine zerebrale Computertomographie zum Ausschluss epi-und subduraler Blutungen ausreicht, erm\u00f6glicht das MRT mit Diffusionswichtung eine akkuratere Erfassung isch\u00e4mischer und entz\u00fcndlicher \u00c4tiologien sowie eine Diagnostik von Thalamus und Hirnstamm (. Abb. 3, 4) ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 348,
                    "end": 358,
                    "text": "Abb. 3, 4)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Interiktale psychische St\u00f6rungen"
        },
        {
            "text": "Beim nicht-Substanz-bezogenen Delir ist der 7 Ausgleich von Elektrolytverschiebungen, das Absetzen von Noxen, eine virusstatische oder antibiotische Therapie, Immunmodulation und -suppression vordringlich.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "CME"
        },
        {
            "text": "Dennoch erfordern die psychiatrischen Symptome h\u00e4ufig eine zus\u00e4tzliche psychiatrische Medikation, 7 psychosoziale Intervention und gegebenenfalls psychotherapeutische Begleitung. Sie sind im Verlauf der somatischen Erkrankung nicht immer r\u00fcckg\u00e4ngig und ben\u00f6tigen oft eine spezifische psychiatrische Therapie. Zudem kann bei wenig beeinflussbaren Krankheitsverl\u00e4ufen die gezielte Kontrolle belastender psychiatrischer Symptome zur Verbesserung der Lebensqualit\u00e4t im Rahmen eines Palliativkonzeptes beitragen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "CME"
        },
        {
            "text": "In der Behandlung des akuten Delirs sind vor der Symptomkontrolle die akuten Ausl\u00f6ser des deliranten Zustandes suffizient zu behandeln. Dar\u00fcber hinaus profitiert der Patient von psychosozialen Interventionen wie Reizabschirmung, Schaffung einer vertrauten und sicheren Umgebung, Einbezug vertrauter Angeh\u00f6riger, gewohnte Tagesrhythmik und weitest m\u00f6gliche (Re-)Orientierung, aktivierende Pflege und Therapie. Wesentliches therapeutisches Ziel ist die Vermeidung eines Selbstst\u00e4ndigkeitsverlustes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Symptomatische Therapie des akuten Delirs"
        },
        {
            "text": "Medikament\u00f6se Interventionen (. Tab. 3) richten sich nach der \u00c4tiologie, der klinischen Symptomatik und der Delirauspr\u00e4gung sowie den Bed\u00fcrfnissen des Patienten. Im Vordergrund steht hier eine 7 antidopaminerge Behandlung mit Haloperidol in aufsteigender Dosierung bis zum Wirkungseintritt. Als Alternativen sind, insbesondere bei Kontraindikationen gegen typische Neuroleptika, Atypika wie Risperidon, Olanzapin und Quetiapin m\u00f6glich. Zur Reinstallation des Tag-Nacht-Rhythmus und einer eventuell notwendigen Sedierung eignen sich niederpotente Neuroleptika wie Pipamperon und Melperon. Bei massiver Angst hat sich Lorazepam bew\u00e4hrt, allerdings in niedriger Dosierung, da dieses Medikament dosisabh\u00e4ngig delirogen wirkt. Differenzialdiagnostisch besonders zu beachten ist hier die 7 Lewy-K\u00f6rperchen-Demenz, die mit deliranten Zust\u00e4nden einhergeht und sich h\u00e4ufig unter der Neuroleptika-oder Benzodiazepingabe massiv verschlechtert. Auch beim 7 Morbus Parkinson sind die meisten Neuroleptika kontraindiziert. Hier sollte auf Quetiapin oder Clozapin ausgewichen werden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Symptomatische Therapie des akuten Delirs"
        },
        {
            "text": "Bei chronischen Delirien und Delirien bei Demenz gibt es zudem Hinweise auf einen g\u00fcnstigen Einfluss von Cholinesterasehemmern (. Tab. 6).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Symptomatische Therapie des akuten Delirs"
        },
        {
            "text": "In Allgemeinen sind hier die Regeln der Psychopharmakologie psychiatrischer St\u00f6rungen anzuwenden. Grunds\u00e4tzlich sind bei organischen St\u00f6rungen, insbesondere zerebralen Erkrankungen, niedrige Dosierungen und l\u00e4ngere Aufdosierungszeiten zu ber\u00fccksichtigen. F\u00fcr die Behandlung affektiver St\u00f6rungen kommen insbesondere die nebenwirkungs\u00e4rmeren modernen Antidepressiva ohne massive Wechselwirkungen infrage, wie selektive Serotoninwiederaufnahmehemmer (z. B. Citalopram) und selektive Serotonin-und Noradrenalinwiederaufnahmehemmer. Dies gilt insbesondere auch f\u00fcr die interiktalen psychiatrischen Erkrankungen bei Epilepsie. Bei psychotischen St\u00f6rungen werden die nebenwirkungs\u00e4rmeren atypischen Antipsychotika bevorzugt. Hier ist insbesondere bei zerebraler Vorsch\u00e4digung das erh\u00f6hte Schlaganfall-und Mortalit\u00e4tsrisiko zu bedenken.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Therapie der weiteren organisch ausgel\u00f6sten psychiatrischen Erkrankungen"
        },
        {
            "text": "Ebenso ist eine regelm\u00e4\u00dfige \u00dcberpr\u00fcfung der Indikation zur psychiatrischen Medikation erforderlich, da mit der urs\u00e4chlichen Behandlung diese mittelfristig verzichtbar sein kann.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Therapie der weiteren organisch ausgel\u00f6sten psychiatrischen Erkrankungen"
        },
        {
            "text": "Eine Ausnahme stellen die periiktalen psychiatrischen Auff\u00e4lligkeiten bei Epilepsie dar, sie werden durch eine Optimierung der Anfallsmedikation behandelt.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Therapie der weiteren organisch ausgel\u00f6sten psychiatrischen Erkrankungen"
        },
        {
            "text": "Akute psychische St\u00f6rungen organischer Ursache stellen eine wichtige Differenzialdiagnose dar, die erhebliche und zeitsensitive Therapierelevanz hat. Psychische Symptome als Erstmanifestation systemischer Erkrankungen werden oft verkannt. Delirante Zust\u00e4nde gerade beim zunehmenden \u00e4lteren Patientenklientel sind ein h\u00e4ufiger Grund f\u00fcr Konsiliaranfragen. Medikament\u00f6se, neurologische und somatische Ursachen m\u00fcssen anamnestisch, laborchemisch und bilddiagnos- ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fazit f\u00fcr die Praxis"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Fluktuationen Gibt es Hinweise in der Angeh\u00f6rigenbefragung oder der Fremdanamnese, ob die Ver\u00e4nderung des geistigen Zustands akut aufgetreten ist und fluktuiert?",
            "authors": [
                {
                    "first": "Akuter",
                    "middle": [],
                    "last": "Beginn",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Vor-/R\u00fcckw\u00e4rtsbuchstabieren) oder den Fragen zu folgen, kann er seine Aufmerksamkeit nicht ausdauernd auf etwas richten? Ist der Patient leicht ablenkbar oder zerstreut?",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "St\u00f6rungen der Aufmerksamkeit(\u2192 eine Frage mit \"ja\" beantwortet) Ist der Patient unf\u00e4hig, bei der Sache zu bleiben (Zahlensubtrahieren",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Desorganisiertheit des Denkens(\u2192 eine Frage mit \"ja\" beantwortet) Ist das Denken verlangsamt, gehemmt oder umst\u00e4ndlich? Kommt es zu Gedankenkreisen, Gr\u00fcbeln, Sinnieren? Rei\u00dfen Gedankeng\u00e4nge pl\u00f6tzlich ab? Ist das Denken beschleunigt",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Sopor oder Koma a Die Auswertung hat je nach Patientenklientel eine Sensitivit\u00e4t zwischen 82 und 100% und eine Spezifit\u00e4t von",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "Quantitative Bewusstseinsver\u00e4nderung Benommenheit/M\u00fcdigkeit, Somnolenz",
            "volume": "12",
            "issn": "",
            "pages": "90--96",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "The vascular depression hypothesis: 10 years later",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Alexopoulos",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Biol Psychiatry",
            "volume": "60",
            "issn": "",
            "pages": "1304--1305",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Psychiatrischer Konsiliardienst an einem Universit\u00e4tsklinikum -Eine empirische Studie zur Leistungscharakteristik",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Arolt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Gehrmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "John",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Nervenarzt",
            "volume": "66",
            "issn": "",
            "pages": "347--354",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Epilepsy in later life",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Brodie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Elder",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Kwan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Lancet Neurol",
            "volume": "8",
            "issn": "",
            "pages": "1019--1030",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "The prognostic significance of subsyndromal delirium in elderly medical inpatients",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Cole",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Mccusker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Dendukuri",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "J Am Geriatr Soc",
            "volume": "51",
            "issn": "",
            "pages": "754--760",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Paraneoplastic syndromes of the CNS",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Dalmau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Rosenfeld",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Lancet Neurol",
            "volume": "7",
            "issn": "",
            "pages": "327--340",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Visual hallucinations in eye disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Ffytche",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Curr Opin Neurol",
            "volume": "22",
            "issn": "",
            "pages": "28--35",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Delirium accelerates cognitive decline in Alzheimer disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Fong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Jones",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Shi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Neurology",
            "volume": "72",
            "issn": "",
            "pages": "1570--1575",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Paraneoplastic limbic encephalitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Foster",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Caplan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Psychosomatics",
            "volume": "50",
            "issn": "",
            "pages": "108--113",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "The psychiatric comorbidity of epilepsy",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Gaitatzis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Trimble",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Sander",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Acta Neurol Scand",
            "volume": "110",
            "issn": "",
            "pages": "207--220",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "The neuropsychiatry of multiple sclerosis: a review of recent developments",
            "authors": [
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Ghaffar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Feinstein",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Curr Opin Psychiatry",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "278--285",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Validation of a German version of the confusion assessment method for delirium detection in a sample of acute geriatric patients with a high prevalence of dementia",
            "authors": [
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "Hestermann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Backenstrass",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Gekle",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Psychopathology",
            "volume": "42",
            "issn": "",
            "pages": "270--276",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Die Thiaminbehandlung in der",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Hinze-Selch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Weber",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "Zimmermann",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Psychiatrie und Neurologie. Fortschr Neurol Psychiatr",
            "volume": "68",
            "issn": "",
            "pages": "113--120",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Delirium in older persons",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Inouye",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "354",
            "issn": "",
            "pages": "1157--1165",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Psychological aspects of multiple sclerosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "Jose",
                    "middle": [],
                    "last": "Sa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Clin Neurol Neurosurg",
            "volume": "110",
            "issn": "",
            "pages": "868--877",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "The Korsakoff syndrome: clinical aspects, psychology and treatment",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Kopelman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Thomson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Guerrini",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Alcohol Alcohol",
            "volume": "44",
            "issn": "",
            "pages": "148--154",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "The alcohol withdrawal syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Mckeon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Frye",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Delanty",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "J Neurol Neurosurg Psychiatry",
            "volume": "79",
            "issn": "",
            "pages": "854--862",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Non-convulsive status epilepticus in adults: clinical forms and treatment",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Meierkord",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Holtkamp",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Lancet Neurol",
            "volume": "6",
            "issn": "",
            "pages": "329--339",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "What does transient global amnesia really mean? Review of the literature and thorough study of 142 cases",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Quinette",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Guillery-Girard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Dayan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Brain",
            "volume": "129",
            "issn": "",
            "pages": "1640--1658",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Vascular depression: An archetypal neuropsychiatric disorder",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Roman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Biol Psychiatry",
            "volume": "60",
            "issn": "",
            "pages": "1306--1308",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Charles Bonnet syndrome: a review",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Schadlu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Schadlu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Shepherd",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Curr Opin Ophthalmol",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "219--222",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "Anticholinergic drug effects on quantitative electroencephalogram, visual evoked potential and verbal memory",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Sloan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Fenton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Standage",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "Biol Psychiatry",
            "volume": "31",
            "issn": "",
            "pages": "600--606",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "Vascular depression: A distinct diagnostic subtype?",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Sneed",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Roose",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Sackeim",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Biol Psychiatry",
            "volume": "60",
            "issn": "",
            "pages": "1295--1298",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "Vascular factors and depression",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Teper",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "O&apos;brien",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Int J Geriatr Psychiatry",
            "volume": "23",
            "issn": "",
            "pages": "993--1000",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "Depression and vascular disease: what is the relationship?",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Thomas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Kalaria",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "&apos;brien",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "J Affect Disord",
            "volume": "79",
            "issn": "",
            "pages": "81--95",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF30": {
            "ref_id": "b30",
            "title": "Prolonged activation EEG differentiates dementia with and without delirium in frail elderly patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Thomas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "Hestermann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Walther",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "J Neurol Neurosurg Psychiatry",
            "volume": "79",
            "issn": "",
            "pages": "119--125",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF31": {
            "ref_id": "b31",
            "title": "Is there a final common neural pathway in delirium? Focus on acetylcholine and dopamine",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Trzepacz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Semin Clin Neuropsychiatry",
            "volume": "5",
            "issn": "",
            "pages": "132--148",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF32": {
            "ref_id": "b32",
            "title": "A new rating scale for the assessment of the alcohol-withdrawal syndrome (AWS scale)",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Wetterling",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Kanitz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Besters",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Alcohol Alcohol",
            "volume": "32",
            "issn": "",
            "pages": "753--760",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "TABREF0": {
            "text": "Amnestische Syndrome sind weitaus seltener, autoptisch l\u00e4sst sich bei ca. 34% der Alkoholkranken eine Wernicke-Enzephalopathie oder eine Kleinhirnatrophie nachweisen",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "Verschiedenste medizinische Konstellationen k\u00f6nnen in psychiatrischen Syndromen resultieren. . Tab. 1 zeigt ein von der Autorin erstelltes Akronym als Gedankenst\u00fctze, um die vielf\u00e4ltigen Ursachen leichter zu rekapitulieren.Bei den Infektionskrankheiten sind insbesondere das Herpes-simplex-Virus, HIV, Tollwut, Borreliose, Syphilis, chronische Meningitis (z. B. Tuberkulose) und seltener chronisch persistierende virale Erkrankungen zu nennen. Epileptische Anf\u00e4lle, insbesondere komplex-fokale, und postiktale Zust\u00e4nde k\u00f6nnen klinisch zum Teil kaum von prim\u00e4ren psychiatrischen Erkrankungen differenziert werden. Hier kann das Elektroenzephalogramm (EEG) weiterhelfen, jedoch spricht ein normales EEG nicht gegen eine epileptische Genese.7 Ern\u00e4hrungsbedingte Mangelzust\u00e4nde betreffen insbesondere Niacin, Vitamin B1 und B12. Metabolische Enzephalopathien renaler oder hepatischer Ursache, Hypoglyk\u00e4mien, Ketoazidose, akute intermittierende Porphyrie kommen ebenso in Frage wie endokrine St\u00f6rungen (Hypo-und Hyperthyreoidismus, Parathormonst\u00f6rungen, hypophys\u00e4re Dysfunktion, St\u00f6rungen der Nebennierenrindenfunktion). Demyelinisierende Erkrankungen wie Multiple Sklerose und amyotrophe Lateralsklerose (ALS) zeigen insbesondere affektive St\u00f6rungen, seltener kognitive Beeintr\u00e4chtigungen. Auch bei den 7 zerebrovaskul\u00e4ren Erkrankungen \u00fcberwiegen die affektiven St\u00f6rungen, insbesondere Depressionen und St\u00f6rungen des emotionalen Ausdrucks wie Affektlabilit\u00e4t und -inkontinenz. ALS amyotrophe Lateralsklerose, COPD \"chronic obstructive pulmonal disease\", SIADH Syndrom der inad\u00e4quaten ADH-Sekretion, SLE systemischer Lupus erythematodes. Vergiftungen mit Kohlenmonoxid, Blei, Quecksilber und organischen L\u00f6sungsmitteln k\u00f6nnen sich prim\u00e4r psychiatrisch manifestieren (Depression, Irritabilit\u00e4t, Apathie, kognitive Defizite). Auch 7 Tumorleiden und paraneoplastische Erkrankungen sind zu bedenken, deren psychiatrische Symptomatik der Tumordiagnose um Monate bis Jahre vorangehen kann (Syndrom der inad\u00e4quaten ADH-Sekretion beim Pancoast-Tumor, limbische Enzephalitis, insbesondere temporal und frontal gelegene Metastasen, Lymphome, ZNS-eigene Tumoren). Delir Delir ist definiert als akut auftretendes und fluktuierendes Krankheitsbild mit Desorientierung (meist zur Zeit, seltener zum Ort), Aufmerksamkeitsst\u00f6rung, formalen Denkst\u00f6rungen und psychomotorischer Unruhe (hyperaktives Delir) oder Apathie (hypoaktives Delir) sowie h\u00e4ufigen Tag-Nacht-Rhythmusst\u00f6rungen, seltener Halluzinationen und Wahnerleben. Das Delir, oft mit den \u00e4lteren Begriffen \"akuter Verwirrtheitszustand\" und \"organisches Durchgangssyndrom\" beschrieben, stellt eine gravierende und h\u00e4ufige, akute 7 zerebrale Funktionsst\u00f6rung dar, die unterschiedlichste Ursachen haben kann. Trotz seiner potenziellen Reversibilit\u00e4t ist das Delir insbesondere beim \u00e4lteren Menschen oft mit einer erheblichen Funktionseinbu\u00dfe, Morbidit\u00e4t und auch Einjahresmortalit\u00e4t vergesellschaftet. Gerade der beim \u00e4lteren Menschen h\u00e4ufig nicht mehr kompensierbare Funktionsverlust bedingt erhebliche Einschr\u00e4nkungen der Lebensqualit\u00e4t, Pflegeheimeinweisung und raschere Demenzprogression. H\u00e4ufig unerkannt und teilweise iatrogen verursacht stellt das Delir damit auch eine bedeutende Kostenquelle im Gesundheitswesen dar. F\u00fcr die USA errechnete Sharon Inouye Kosten von knapp 7 Mrd. US-Dollar pro Jahr [14]. Das Delir stellt die gemeinsame Endstrecke einer Vielzahl pathologischer Vorg\u00e4nge dar. \u00c4hnlich der Herzinsuffizienz k\u00f6nnen unterschiedliche Ursachen alleine oder gemeinsam zur akuten Hirnfunktionsst\u00f6rung, dem Delir und zu seinem Verlauf beitragen. Das Delir pr\u00e4disponierende Faktoren sind zun\u00e4chst das Alter des Patienten, akute und chronische zerebrale, chirurgische und systemische Erkrankungen, eine intensivmedizinische Behandlung, vorbestehende sensorische und kognitive Einschr\u00e4nkungen, der Verlust an Selbstst\u00e4ndigkeit im Behandlungsverlauf sowie eine Polypharmazie mit oft un\u00fcberblickbaren Wechselwirkungen. Als direkte Ausl\u00f6ser des Delirs sind Infektionen, Schmerzen, Exsikkose, Elektrolytentgleisungen, Operationen, akute zerebrale Ereignisse (. Abb. 1), sedierende und andere zentral wirksame Medikation oder deren Entzug, aber auch Malnutrition und Beschr\u00e4nkung des Bewegungsradius (wie Infusionen, Katheter, Pflegestuhl und Fixierungen, intensivmedizinische Behandlung) nachgewiesen. H\u00e4ufig besteht, insbesondere beim \u00e4lteren Patienten, eine 7 multifaktorielle Genese, wobei gilt, dass bei mehreren pr\u00e4disponierenden Faktoren bereits geringe Ausl\u00f6ser zum Delir f\u00fchren k\u00f6nnen. So haben gerade \u00e4ltere Menschen mit mehreren, \u00fcblicherweise gut kompensierten, chronischen Erkrankungen, regelm\u00e4\u00dfiger 7 Multimedikation und gegebenenfalls leichter kognitiver Einschr\u00e4nkung ein besonderes Risiko, bei einer banalen Infektion (Zystitis oder Bronchitis) oder leichter Exsikkose an einem Delir zu erkranken (. Tab. 2). Gerade bei den Medikamenten kommt Substanzen, die \u00fcber ein anticholinerges Nebenwirkungsprofil verf\u00fcgen und die Blut-Hirn-Schranke passieren k\u00f6nnen, eine besondere Bedeutung zu (. Tab. 3). Das liquorg\u00e4ngige Anticholinerikum 7 Scopolamin zeigt dosisabh\u00e4ngig typische Aufmerksamkeitsdefizite und Delirsymptome sowie die f\u00fcr das Delir typischen EEG-Ver\u00e4nderungen und gilt daher als Modellsubstanz f\u00fcr eine akute Enzephalopathie [22]. Anticholinerge Nebenwirkungen treten bei einer ganzen Reihe von Medikamenten auf. Hinzu kommt eine wohl mit dem Al-Mengen von Alkohol oder Medikamenten, insbesondere Benzodiazepinen (z. B. nicht erw\u00e4hnte Schlafmedikation) auftreten kann. Neben der bereits beschriebenen Symptomatik ist eine vegetative Stigmatisierung mit stark sympatikotonem Muster (Erregung, Schwitzen, Beschleunigung der Herzfrequenz, Erh\u00f6hung des Blutdrucks, Erniedrigung der Krampfschwelle/Krampfanf\u00e4lle) sowie teilweise die Ausbildung szenischer Halluzinationen, manchmal auch mit redundanten Objekten (\"wei\u00dfe M\u00e4use\") charakteristisch. Diese durch ein dopaminerges \u00dcbergewicht verursachten Zust\u00e4nde k\u00f6nnen lebensbedrohliche vegetative Entgleisungen zur Folge haben, die unbehandelt zum Tod durch Herzversagen f\u00fchren k\u00f6nnen.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF2": {
            "text": "F\u00fcr die Prognose eines Delirs spielen Vorbedingungen und Ausl\u00f6ser eine gro\u00dfe Rolle. So gehen gut und z\u00fcgig behandelbare Ursachen wie Infektionen, Exsikkose, leichte Intoxikationen, Entzugssymptomatik und Schmerzen oft mit kompletter Restitution einher, w\u00e4hrend multifaktorielle Delirien, deren Ausl\u00f6ser teilweise unvermeidbar sind (z. B. Restriktion nach Operation), oft langwierig verlaufen und mit bleibenden Funktionseinbu\u00dfen in Selbst\u00e4ndigkeit und Kognition verbunden sind. Ebenso ist bei neurotoxischen Ausl\u00f6sern nicht mit einer Restitutio ad integrum zu rechnen (schwere Lithi-Beim Entzugsdelir ist eine vegetative Stigmatisierung mit stark sympatikotonem Muster charakteristisch Beim Entzugsdelir ist eine vegetative Stigmatisierung mit stark sympatikotonem Muster charakteristisch CME umintoxikation, Sch\u00e4del-Hirn-Traumata, Schlaganf\u00e4lle). Gerade bei Demenzerkrankten ist zumeist von einem ung\u00fcnstigen Verlauf der Grundkrankheit nach einem Delir auszugehen [8]. Der Verlauf eines Delirs ist daher vielgestaltig und aufgrund der fluktuierenden Symptomatik oft wechselhaft. Von wenige Stunden Dauer bis zu einer Wochen und Monate anhaltenden Symptomatik reicht die Erfahrung. Das ICD-10 tr\u00e4gt diesem Umstand Rechnung, indem es ein chronifiziertes Delir erst nach mehr als 6 Monaten Dauer den Demenzen zurechnet. Das amnestische Syndrom ist eine isolierte, hirnorganisch bedingte St\u00f6rung des Kurzzeit-oder l\u00e4ngerfristigen Ged\u00e4chtnisses ohne wesentliche Einbu\u00dfen in anderen kognitiven Funktionen, d. h. bei erhaltener Aufmerksamkeit, logischem Denkverm\u00f6gen und basaler Alltagskompetenz.Isolierte St\u00f6rungen des Ged\u00e4chtnisses werden durch unterschiedliche \u00c4tiologien wie 7 Schlaganf\u00e4lle, Traumata, Hypoxie, Epilepsien, Vitaminmangel und Infektionen (Herpesenzephalitis, HIV) ausgel\u00f6st. Die fehlende Erinnerung an vergangene Tatsachen und Geschehnisse, das episodische Ged\u00e4chtnis, ist klinisch am Wesentlichsten. Sie wird durch eine St\u00f6rung des medialen Temporallappens (Hippokampusformation), des Thalamus und der Corpora mamillaria hervorgerufen. Es werden retrograde Erinnerungsst\u00f6rungen von anterograder Amnesie unterschieden. Die Abgrenzung zu nichtorganischen Ged\u00e4chtnisst\u00f6rungen (dissoziative Amnesie, Ged\u00e4chtnisst\u00f6rungen bei Depression) gelingt \u00fcber eine 7 neuropsychologische Untersuchung, in der die gelingende Speicherung neuer Information und das Wiedererkennen verbalen und nichtverbalen Materials nachgewiesen werden kann. Eine Demenz entwickelt sich progredient \u00fcber mehr als 6 Monate und weist Defizite in mehreren kognitiven Dom\u00e4nen mit Alltagsbeeintr\u00e4chtigungen auf und ist dadurch differenzialdiagnostisch abzugrenzen.Drei h\u00e4ufigere akute Amnesien werden hier dargestellt: Alkoholkranken besteht auch unter Thiaminsubstitution ein hohes Risiko des \u00dcbergangs in eine Korsakow-Psychose, die durch retrograde und anterograde Amnesie f\u00fcr episodische Inhalte bei erhaltenem implizitem und semantischem Ged\u00e4chtnis (Weltwissen) gekennzeichnet ist und -insbesondere in fr\u00fchen Stadien -durch ein konfabulatorisches F\u00fcllen der Erinnerungsl\u00fccken, meist als Intrusion auf gezielte Nachfrage, auff\u00e4llt. Zumeist besteht ein \"zeitlicher Gradient\", die Erin-St\u00f6rungen des Antriebs und exekutiver Funktionen treten hinzu und weisen auf eine frontale Sch\u00e4digung hin. Im MRT zeigen sich zun\u00e4chst T2-Hyperintensit\u00e4ten der Mamillark\u00f6rper, sp\u00e4ter periventrikul\u00e4re Gliosen, thalamische und frontale Atrophie[16] (.Abb. 3).W\u00e4hrend die Wernicke-Enzephalopathie vollst\u00e4ndig r\u00fcckbildungsf\u00e4hig ist, verl\u00e4uft die Korsokow-Psychose meist ung\u00fcnstig. Die Ged\u00e4chtnisst\u00f6rungen sind oft irreversibel und 25% der Patienten ben\u00f6tigen eine institutionelle Betreuung. Unter Alkoholkarenz und guter struktureller Betreuung tritt aber oft eine erfreuliche Stabilisierung ein. Die hohe psychiatrische Komorbidit\u00e4t bei Alkoholabh\u00e4ngigkeit, insbesondere f\u00fcr bipolare St\u00f6rungen, Schizophrenie und Angsterkrankungen ist differenzialdiagnostisch und therapeutisch zu beachten und wirkt sich prognostisch ung\u00fcnstig aus[16,17].Die transiente globale Amnesie (TGA) ist als vor\u00fcbergehende anterograde Amnesie von ca. 1-24 h Dauer, im Mittel 6-8 h definiert. Eine inkomplette retrograde Amnesie kann bestehen. Die Patienten sind wach und kontaktf\u00e4hig, zur Person vollst\u00e4ndig, zu Zeit und Ort nicht orientiert. Neue Information kann nur wenige Sekunden gespeichert werden, daher wirken die Patienten ratlos und fragen st\u00e4ndig nach. Fokal-neurologische Defizite und weitere kognitive St\u00f6rungen fehlen, unspezifische Symptome wie Schwindel, Kopfschmerzen, \u00dcbelkeit treten auf. Pathophysiologisch wird von einer multifaktoriellen Genese ausgegangen, die neben emotionalen und belastungsbezogenen Triggern (k\u00f6rperliche Aktivit\u00e4t, K\u00e4lte) auch vaskul\u00e4re St\u00f6rungen sowie (bei j\u00fcngeren Patienten) Migr\u00e4ne\u00e4quivalente beinhalten kann und als gemeinsame Endstrecke eine passagere Funktionsst\u00f6rung mediobasaler Temporallappenanteile unter Einschluss der beiden Hippocampi verursacht. Hierf\u00fcr spricht auch der MRT-Befund mit Signalanhebungen im Hippokampusbereich in der Diffusionswichtung.Bei Frauen ist eine vorausgehende 7 emotionale Belastung bei \u00e4ngstlicher Pers\u00f6nlichkeitsstruktur h\u00e4ufig[19].Differenzialdiagnostisch ist insbesondere eine amnestische epileptische Episode mittels EEG auszuschlie\u00dfen. Bei typischer Symptomatik kann ansonsten auf eine weitere Diagnostik verzichtet werden. Etwa 20% der Patienten erleiden rezidivierende TGAs. Die Prognose ist \u00e4u\u00dferst g\u00fcnstig mit Restitutio ad integrum innerhalb 24 h, mit einer mnestischen L\u00fccke von einigen Stunden, wenn auch diskrete neuropsychologische Defizite l\u00e4nger nachweisbar bleiben k\u00f6nnen. (http:// www.uni-duesseldorf.de/AWMF/ll/030-083.htm) Konzentrations-und Kurzzeitged\u00e4chtnisst\u00f6rungen sowie affektive Symptome und epileptische Anf\u00e4lle zeichnen die limbische Enzephalitis als differenzialdiagnostisch h\u00e4ufig zu bedenkende paraneoplastische Erkrankung aus. Sie kann der Tumordiagnose (oft kleinzelliges Bronchialkarzinom, W\u00e4hrend die Wernicke-Enzephalopathie vollst\u00e4ndig r\u00fcckbildungsf\u00e4hig ist, verl\u00e4uft die Korsokow-Psychose meist ung\u00fcnstig W\u00e4hrend die Wernicke-Enzephalopathie vollst\u00e4ndig r\u00fcckbildungsf\u00e4hig ist, verl\u00e4uft die Korsokow-Psychose meist ung\u00fcnstig",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF3": {
            "text": "HIV-Infektion treten schizophreniforme psychotische St\u00f6rungen auf, die h\u00e4ufig Gr\u00f6\u00dfenideen zum Thema haben. Daneben kommen psychotische Episoden bei Epilepsiekranken, h\u00e4ufig in anfallsarmen Phasen, vor.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF4": {
            "text": "Einordnung des psychopathologischen Befunds nicht ersetzen, auch und gerade angesichts der Wechselhaftigkeit und Vielgestaltigkeit mancher Syndrome. Dar\u00fcber hinaus ist eine fundierte neuropsychologische Leistungsdiagnostik zur Objektivierung und detaillierten Dokumentation der Leistungseinschr\u00e4nkungen unerl\u00e4sslich, die auch eine Verlaufsbeobachtung und Therapiebeurteilung erm\u00f6glicht.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF5": {
            "text": ". Die Typische EEG-Befunde im Delir sind die Reduktion einer okzipitalen Grundaktivit\u00e4t im Zustand entspannter Wachheit Typische EEG-Befunde im Delir sind die Reduktion einer okzipitalen Grundaktivit\u00e4t im Zustand entspannter Wachheit Tab. 4 \"Confusion assessment method\": deutsche validierte Screeningmethode f\u00fcr Delir aLiquordiagnostik differenziert akute und chronische Meningoenzephalitiden und kann Hinweise auf eine Alzheimer-Demenz (Phospho-\u03c4 und \u03b2-Amyloid) oder MS (oligoklonale Banden) geben (. Tab. 5).Im Vordergrund der Therapie akuter organischer Syndrome steht die Behandlung der organischen Grundkrankheit. Dies bedeutet bei der Alkoholkrankheit die unverz\u00fcgliche Thiamingabe i. v. (500 mg 3-mal/Tag), die Beherrschung auftretender Entzugssymptomatik (mittels einem Diazepam-oder Lorazepamschema), idealerweise durch regelm\u00e4\u00dfiges Scoring gest\u00fctzt[17,28]. Clomethiazol wird vor allem im Deutschland verwendet, hat ein hohes Abh\u00e4ngigkeitspotenzial, und respiratorische Nachteile (bei \"chronic obstructive pulmonal disease\" kontraindiziert). Zur Anfallsprophylaxe wird adjuvant Carbamazepin oder Oxcarbazin eingesetzt, Clonidin verhindert Blutdruckspitzen (http://www.uni-duesseldorf.de/AWMF/ll/030-006.htm) Im Vordergrund der Therapie akuter organischer Syndrome steht die Behandlung der organischen Grundkrankheit Im Vordergrund der Therapie akuter organischer Syndrome steht die Behandlung der organischen GrundkrankheitTab. 6 Therapie des Delirs -1 mg 2-bis 4-mal/Tag (1. Wahl) Risperidon 0,25-1 mg 2-mal/Tag Bei Morbus Parkinson, Lewy-K\u00f6rperchen-Demenz: Quetiapin 25-75 mg 2-mal/Tag Clozapin 6,25-50 mg 1-bis 2-mal/Tag Lorazepam 0,5-1 mg 3-mal/Tag (2. Wahl) a Evidenzgrad: A randomisierte prospektive Studien, systematische \u00dcbersichten, B nichtrandomisierte und prospektive Kohortenstudien, C retrospektive Kohortenstudien, Expertenmeinung. Lympho Lymphozyten, PMK polymorphkernige Lymphozyten.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF6": {
            "text": "Zur Reinstallation des Tag-Nacht-Rhythmus eignen sich niederpotente Neuroleptika Zur Reinstallation des Tag-Nacht-Rhythmus eignen sich niederpotente Neuroleptika 7 Lewy-K\u00f6rperchen-Demenz 7 Lewy-K\u00f6rperchen-Demenz",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": [
        {
            "text": "D Mitmachen, weiterbilden und CME-Punkte sichern durch die Beantwortung der Fragen im Internet unter CME. springer ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 106,
                    "end": 114,
                    "text": "springer",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "annex"
        }
    ]
}