{
    "paper_id": "c082df96f6dc19468c846e5f8bb53421035d7b0d",
    "metadata": {
        "title": "Dysfonction immunitaire induite par la ventilation m\u00e9canique Ventilator-induced immune dysfunction",
        "authors": [
            {
                "first": "J",
                "middle": [
                    "M"
                ],
                "last": "Tadi\u00e9",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "\u00b7",
                "middle": [
                    "A"
                ],
                "last": "Gacouin",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Y",
                "middle": [],
                "last": "Le Tulzo",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "La ventilation m\u00e9canique (VM), m\u00eame si elle fait partie de l'arsenal th\u00e9rapeutique indispensable en r\u00e9animation, va induire ou aggraver des l\u00e9sions pulmonaires. Les cellules du parenchyme pulmonaire ainsi que les cellules immunitaires du poumon vont \u00eatre capables de convertir les forces m\u00e9caniques g\u00e9n\u00e9r\u00e9es par la VM en un signal biologique qui va entra\u00eener une r\u00e9action inflammatoire. Cette inflammation \u00ab st\u00e9rile \u00bb locale puis syst\u00e9mique va entra\u00eener une dysfonction du syst\u00e8me immunitaire, source de morbidit\u00e9 et de mortalit\u00e9 pour le patient de r\u00e9animation.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Abstract Although mechanical ventilation is an essential support in patients admitted to the intensive care unit, clinical and experimental studies have shown that it could be harmful and could induce lung injury. Pulmonary and immune cells can convert mechanical stimuli into biological signals that will lead to inflammation. This sterile inflammation both locally and systemically will cause immunosuppression.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "Le parenchyme pulmonaire repr\u00e9sente une surface d'\u00e9change extr\u00eamement large, en contact avec l'environnement ext\u00e9rieur. Par cons\u00e9quent, le syst\u00e8me immunitaire du poumon doit faire face \u00e0 des situations disparates. Lors d'une atteinte respiratoire, neurologique ou encore lors d'une chirurgie sous anesth\u00e9sie g\u00e9n\u00e9rale, le poumon va \u00eatre expos\u00e9 aux contraintes engendr\u00e9es par la ventilation m\u00e9canique (VM). Il est d\u00e9sormais acquis que la VM peut g\u00e9n\u00e9rer et/ou aggraver des l\u00e9sions pulmonaires [1] . La ventilation en pression positive d\u00e9clenche une r\u00e9ponse biologique, initialement limit\u00e9e au poumon, puis une r\u00e9ponse inflammatoire syst\u00e9mique dont une des cons\u00e9quences pourrait \u00eatre une dysfonction immunitaire plus \u00ab globale \u00bb [2, 3] . Les patients de r\u00e9animation ventil\u00e9s ont, pour la tr\u00e8s grande majorit\u00e9 d'entre eux, une fonction pulmonaire alt\u00e9r\u00e9e et une dysfonction immunitaire du fait de la pathologie initiale. En outre, la limitation de la toux secondaire \u00e0 la pr\u00e9sence d'une proth\u00e8se trach\u00e9ale et l'alt\u00e9ration de la clairance mucociliaire, de la composition du surfactant, des capacit\u00e9s de phagocytose et les m\u00e9canismes de d\u00e9fense des cellules \u00e9pith\u00e9liales sont \u00e0 l'origine d'une importante diminution des d\u00e9fenses antiinfectieuses du poumon. Le m\u00e9canisme physiopathologique serait comparable \u00e0 la dysfonction immunitaire observ\u00e9e lors du choc septique [4] : l'interaction entre une \u00ab alarmine \u00bb et le \u00ab pattern recognition receptor \u00bb (\u00ab r\u00e9cepteur reconnaissant des formes \u00bb) port\u00e9 par une cellule immunitaire ou parenchymateuse pulmonaire, induirait une majoration de m\u00e9canismes pro-et anti-inflammatoires responsables d'une immunod\u00e9pression. Cette dysfonction immunitaire induite ou aggrav\u00e9e par la VM serait un facteur de surmorbidit\u00e9 et de surmortalit\u00e9 en r\u00e9animation [5] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 491,
                    "end": 494,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 726,
                    "end": 729,
                    "text": "[2,",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 730,
                    "end": 732,
                    "text": "3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 1361,
                    "end": 1364,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 1780,
                    "end": 1783,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "Ventilation m\u00e9canique et effet sur le syst\u00e8me immunitaire : biotraumatisme Ventilator induced lung injury / ventilator associated lung injury Il faut diff\u00e9rencier deux m\u00e9canismes lorsque l'on consid\u00e8re les l\u00e9sions pulmonaires li\u00e9es \u00e0 la ventilation m\u00e9canique (VM) [6] :",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 264,
                    "end": 267,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "\u2022 les l\u00e9sions pulmonaires induites par la VM sur poumon sain. Elles ont essentiellement \u00e9t\u00e9 \u00e9tudi\u00e9es dans le cadre d'\u00e9tudes utilisant les mod\u00e8les animaux. On parle d\u00e8s lors de Ventilator Induced Lung Injury ou VILI. La cause principale est un volume courant (Vt) trop \u00e9lev\u00e9 (>12 mL/kg de poids id\u00e9al) ;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "\u2022 les l\u00e9sions pulmonaires major\u00e9es par la VM, chez des patients hospitalis\u00e9s en r\u00e9animation et pr\u00e9sentant d\u00e9j\u00e0 un syndrome de d\u00e9tresse respiratoire aigu\u00eb (SDRA). On parle d\u00e8s lors de Ventilator Associated Lung Injury ou VALI.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "Dans la suite de cette revue, nous ne diff\u00e9rencierons pas ces deux m\u00e9canismes et nous utiliserons le terme de VILI.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "Presque tous les patients admis en r\u00e9animation pr\u00e9sentent deux particularit\u00e9s importantes : des l\u00e9sions pulmonaires plus ou moins importantes et une immunod\u00e9pression plus ou moins profonde. Ainsi, ces patients vont d\u00e9velopper, en plus, des l\u00e9sions pulmonaires secondaires, major\u00e9es par la VM. Ces l\u00e9sions vont g\u00e9n\u00e9rer une r\u00e9ponse inflammatoire \u00e0 l'origine d'une dysfonction du syst\u00e8me immunitaire. Il faut rappeler que la pathologie responsable de l'hospitalisation en r\u00e9animation ainsi que les ant\u00e9c\u00e9dents du patient et les m\u00e9dicaments administr\u00e9s ont aussi une part importante dans tous ces processus.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "Ces l\u00e9sions de VILI sont essentiellement de trois types :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "\u2022 l\u00e9sions de barotraumatisme, synonymes de fuite d'air extra-alv\u00e9olaire, du fait g\u00e9n\u00e9ralement d'une rupture alv\u00e9olaire. Ce barotraumatisme survient g\u00e9n\u00e9ralement chez les patients pr\u00e9sentant la forme la plus s\u00e9v\u00e8re de SDRA. L'alt\u00e9ration des propri\u00e9t\u00e9s \u00e9lastiques du poumon et la r\u00e9duction de son volume a\u00e9r\u00e9 induisent alors une forte \u00e9l\u00e9vation des pressions pour un faible volume insuffl\u00e9 dans les alv\u00e9oles. La surdistension des alv\u00e9oles induite par la ventilation peut provoquer une rupture alv\u00e9olaire. Le pneumothorax en est l'expression la plus typique avec le pneumom\u00e9diastin. Le barotraumatisme est favoris\u00e9 \u00e0 la fois par la pathologie pulmonaire sous-jacente et par l'utilisation de pressions excessives d\u00e9livr\u00e9es par le ventilateur. L'incidence du barotraumatisme au cours du SDRA ne d\u00e9passe pas 10 % depuis la r\u00e9duction du volume courant et la limitation de la pression de plateau. Ce type de l\u00e9sion n'entre classiquement pas dans le cadre de la dysfonction immunitaire induite par la VM [7, 8] ;",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 995,
                    "end": 998,
                    "text": "[7,",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 999,
                    "end": 1001,
                    "text": "8]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "\u2022 l\u00e9sions de volotraumatisme. L'h\u00e9t\u00e9rog\u00e9n\u00e9it\u00e9 du parenchyme pulmonaire r\u00e9duit consid\u00e9rablement le volume pulmonaire normal (concept du baby lung) [9] . Lors de la VM, les zones de parenchyme pulmonaire non ou peu atteintes vont \u00eatre expos\u00e9es \u00e0 des forces m\u00e9caniques inhabituelles alors que les alv\u00e9oles atteintes resteront collab\u00e9es : il existe alors un risque de surdistension de ces zones saines g\u00e9n\u00e9rant des l\u00e9sions de l'alv\u00e9ole et de la membrane alv\u00e9olo-capillaire. De plus, cette inhomog\u00e9n\u00e9it\u00e9 va entra\u00eener un collapsus intermittent des alv\u00e9oles atteintes mais aussi d'alv\u00e9oles saines. Ceci va entra\u00eener des l\u00e9sions dites d'atelectrauma \u00e0 l'origine d'une majoration des l\u00e9sions de la barri\u00e8re alv\u00e9olo-capillaire [10] ;",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 146,
                    "end": 149,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 717,
                    "end": 721,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "\u2022 l\u00e9sions de biotraumatisme. \u00c0 la diff\u00e9rence des l\u00e9sions pr\u00e9c\u00e9demment d\u00e9crites, le concept de biotraumatisme ne repose pas sur des modifications macroscopiques de structures du parenchyme pulmonaire. Les forces biophysiques g\u00e9n\u00e9r\u00e9es par la VM, l'\u00e9tirement cyclique (cyclic stretch) sur l'alv\u00e9ole et les cellules du poumon ont pour cons\u00e9quence une alt\u00e9ration de la physiologie normale des diff\u00e9rentes cellules du poumon, \u00e0 l'origine d'une r\u00e9ponse inflammatoire locale puis syst\u00e9mique, source de modifications de l'immunit\u00e9 [6] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 522,
                    "end": 525,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "Le biotraumatisme est donc un ph\u00e9nom\u00e8ne biologique secondaire au ph\u00e9nom\u00e8ne de VILI. Il survient essentiellement lorsque le poumon est l\u00e9s\u00e9 (SDRA) et ventil\u00e9, m\u00eame si des donn\u00e9es de plus en plus nombreuses sugg\u00e8rent l'existence d'un VILI sur poumon sain, avec des dur\u00e9es de VM courte (voir paragraphe IV-B) [2, 11, 12] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 306,
                    "end": 309,
                    "text": "[2,",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 310,
                    "end": 313,
                    "text": "11,",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 314,
                    "end": 317,
                    "text": "12]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Biotraumatisme et modulation de la r\u00e9ponse immunitaire"
        },
        {
            "text": "Toutes les cellules du parenchyme pulmonaire (fibroblastes, macrophages, polynucl\u00e9aires neutrophiles [PNN] et \u00e9osinophiles, pneumocytes, cellules \u00e9pith\u00e9liales bronchiques\u2026) vont \u00eatre sensibles aux forces g\u00e9n\u00e9r\u00e9es par la VM et contribuer aux m\u00e9canismes du VILI et \u00e0 la dysfonction immunitaire induite par la VM [13, 14] . En effet, comme les structures osseuse ou vasculaire, les cellules pulmonaires peuvent modifier leur structure, leur m\u00e9tabolisme intracellulaire en fonction de leur environnement m\u00e9canique gr\u00e2ce \u00e0 des m\u00e9canor\u00e9cepteurs. Il existe diff\u00e9rents types de forces : force statique ou cyclique, uni-ou multidirectionnelle, uniaxiale ou biaxiale. Leur description \u00e9chappe \u00e0 la th\u00e9matique de cette revue, cependant, m\u00eame si les mod\u00e8les exp\u00e9rimentaux diff\u00e9rencient pr\u00e9cis\u00e9ment les forces \u00e9tudi\u00e9es sur les diff\u00e9rentes populations cellulaires, il semble que les forces m\u00e9caniques impliqu\u00e9es dans le VILI soient de tous les types (pression transpulmonaire augment\u00e9e, stress de d\u00e9formation, \u00e9tirement) et touchent les diff\u00e9rentes cellules du poumon. Notons que m\u00eame si ces forces sont transmises \u00e0 l'ensemble du parenchyme pulmonaire, la VM va surtout g\u00e9n\u00e9rer des l\u00e9sions cellulaires dans les zones de poumon l\u00e9s\u00e9es, plus sensibles \u00e0 la surdistention et aux ph\u00e9nom\u00e8nes d'atelectrauma.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 310,
                    "end": 314,
                    "text": "[13,",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 315,
                    "end": 318,
                    "text": "14]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "M\u00e9canotransduction"
        },
        {
            "text": "Les m\u00e9canismes impliqu\u00e9s dans la transformation d'un message physique (= force appliqu\u00e9e \u00e0 la cellule) en un message ou signal biologique est appel\u00e9 m\u00e9canotransduction, dont tous les m\u00e9canismes ne sont pas \u00e9lucid\u00e9s. Cependant, trois m\u00e9canismes importants semblent \u00eatre impliqu\u00e9s dans la survenue du VILI [2, 14] :",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 304,
                    "end": 307,
                    "text": "[2,",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 308,
                    "end": 311,
                    "text": "14]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "M\u00e9canotransduction"
        },
        {
            "text": "\u2022 effets sur les canaux ioniques sensibles \u00e0 la d\u00e9formation.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "M\u00e9canotransduction"
        },
        {
            "text": "Ce sont essentiellement des canaux ioniques calciques qui peuvent \u00eatre activ\u00e9s ou inhib\u00e9s en fonction du signal ;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "M\u00e9canotransduction"
        },
        {
            "text": "\u2022 modifications des enzymes membranaires. Les d\u00e9formations de la membrane cellulaire activent des enzymes membranaires (tyrosine kinase et phospholipase C-\u03b3) g\u00e9n\u00e9rant un signal intracellulaire ;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "M\u00e9canotransduction"
        },
        {
            "text": "\u2022 transmission directe au milieu intracellulaire d'un stress physique ext\u00e9rieur par le cytosquelette et la matrice extracellulaire (MEC).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "M\u00e9canotransduction"
        },
        {
            "text": "Ces modifications vont induire des transformations \u00e0 diff\u00e9rents niveaux :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "M\u00e9canotransduction"
        },
        {
            "text": "\u2022 cellulaire : les r\u00e9actions cellulaires au stress m\u00e9canique vont \u00eatre diverses et toutes ne sont probablement pas d\u00e9crites : production d'esp\u00e8ces r\u00e9actives de l'oxyg\u00e8ne, acidification du milieu extracellulaire, acc\u00e9l\u00e9ration de ph\u00e9nom\u00e8nes apoptotiques [15] [16] [17] . De plus, les modifications du milieu extracellulaire ainsi que la s\u00e9cr\u00e9tion de facteurs chimiotactiques vont entra\u00eener un afflux de PNN, responsables d'une majoration des l\u00e9sions en produisant diff\u00e9rentes mol\u00e9cules (cytokines, chimiokines, Neutrophil extracellular traps, esp\u00e8ces r\u00e9actives de l'oxyg\u00e8ne, \u00e9lastase\u2026) [6] . On assiste alors \u00e0 une modification de cellularit\u00e9 de l'alv\u00e9ole, avec g\u00e9n\u00e9ralement la pr\u00e9sence d'une alv\u00e9olite \u00e0 PNN associ\u00e9e \u00e0 un liquide de lavage broncho-alv\u00e9olaire (LBA) riche en cytokines. Ces modifications peuvent survenir m\u00eame lors de VM de courte dur\u00e9e sur poumon sain. En effet, l'analyse de LBA chez des patients sous VM pour une proc\u00e9dure chirurgicale, montre une cellularit\u00e9 augment\u00e9e et des concentrations de cytokines dans le lavage broncho-alv\u00e9olaire [interleukine (IL)-6 et Tumor necrosis factor (TNF)-\u03b1] plus \u00e9lev\u00e9es que chez les sujets contr\u00f4les [18, 19] . Si les PNN jouent un r\u00f4le pr\u00e9pond\u00e9rant dans la physiopathologie du VILI et de la dysfonction immunitaire associ\u00e9e, les macrophages alv\u00e9olaires activ\u00e9s par la VM jouent aussi un r\u00f4le important dans l'inflammation [20] ;",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 252,
                    "end": 256,
                    "text": "[15]",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 257,
                    "end": 261,
                    "text": "[16]",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 262,
                    "end": 266,
                    "text": "[17]",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 584,
                    "end": 587,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 1154,
                    "end": 1158,
                    "text": "[18,",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 1159,
                    "end": 1162,
                    "text": "19]",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 1377,
                    "end": 1381,
                    "text": "[20]",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "M\u00e9canotransduction"
        },
        {
            "text": "\u2022 mol\u00e9culaire : la production de mol\u00e9cules par les cellules inflammatoires (essentiellement PNN et macrophages) ainsi que par les cellules du parenchyme pulmonaire seront \u00e0 l'origine d'une majoration des l\u00e9sions pulmonaires, soit directement (neutrophils extracellular traps [NET] et esp\u00e8ces r\u00e9actives de l'oxyg\u00e8ne [ROS]), soit indirectement par le recrutement ou l'action sur d'autres cellules (interaction alarmine-r\u00e9cepteur sp\u00e9cifique) [3, 6, 11, 12, 14] . Ce sont les interactions entre ces mol\u00e9cules et ces cellules, ainsi que leur diffusion syst\u00e9mique qui entra\u00eeneront une immunod\u00e9pression induites par la VM. Cette partie sera d\u00e9velopp\u00e9e dans le paragraphe suivant ;",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 439,
                    "end": 442,
                    "text": "[3,",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 443,
                    "end": 445,
                    "text": "6,",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 446,
                    "end": 449,
                    "text": "11,",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 450,
                    "end": 453,
                    "text": "12,",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 454,
                    "end": 457,
                    "text": "14]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "M\u00e9canotransduction"
        },
        {
            "text": "\u2022 de nombreuses \u00e9tudes ont d\u00e9montr\u00e9 que la VM modifiait l'expression de certains g\u00e8nes pro-inflammatoires. Pugin et al. ont d\u00e9montr\u00e9 que l'\u00e9tirement cyclique des alv\u00e9oles entra\u00eenait une activation de g\u00e8nes pro-inflammatoire et la s\u00e9cr\u00e9tion des m\u00e9diateurs par les macrophages alv\u00e9olaires. Cette traduction transcriptionnelle des forces g\u00e9n\u00e9r\u00e9es par la VM est pr\u00e9sente dans la plupart des cellules du poumon [20] . De plus, Copland et al. ont montr\u00e9 en utilisant un mod\u00e8le de VM chez le rat, qu'apr\u00e8s 30 minutes de VM avec un haut Vt, des modifications g\u00e9n\u00e9tiques (expression ou inhibition) pouvaient \u00eatre mise en \u00e9vidence, bien avant l'apparition des l\u00e9sions anatomiques [21] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 406,
                    "end": 410,
                    "text": "[20]",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 670,
                    "end": 674,
                    "text": "[21]",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "M\u00e9canotransduction"
        },
        {
            "text": "Ainsi la ventilation m\u00e9canique va g\u00e9n\u00e9rer des l\u00e9sions m\u00e9caniques qui auront une traduction biologique : le biotraumatisme. Ce biotraumatisme engendre de nombreuses r\u00e9actions qui vont entra\u00eener une dysfonction immunitaire locale, intrapulmonaire, mais aussi syst\u00e9mique.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "M\u00e9canotransduction"
        },
        {
            "text": "Nous ne d\u00e9taillerons pas ici les caract\u00e9ristiques propres du syst\u00e8me immunitaire du poumon car les acteurs impliqu\u00e9s sont essentiellement des cellules \u00ab classiques \u00bb du syst\u00e8me immunitaire inn\u00e9 (polynucl\u00e9aires neutrophiles et macrophages), m\u00eame si le poumon pr\u00e9sente quelques caract\u00e9ristiques dont nous parlerons bri\u00e8vement [22, 23] . Le poumon est la plus grande surface \u00e9pith\u00e9liale de l'organisme en contact avec l'environnement ext\u00e9rieur et est sensible aux variations de pressions et de forces exerc\u00e9es sur lui. Il a de plus la particularit\u00e9 d'\u00eatre travers\u00e9 par la totalit\u00e9 du d\u00e9bit sanguin de l'organisme. Et ainsi, tout processus inflammatoire local va avoir rapidement une r\u00e9percussion syst\u00e9mique.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 324,
                    "end": 328,
                    "text": "[22,",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                },
                {
                    "start": 329,
                    "end": 332,
                    "text": "23]",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "R\u00e9ponse immunitaire du poumon ventil\u00e9 et l\u00e9s\u00e9"
        },
        {
            "text": "Le syst\u00e8me immunitaire du poumon est compos\u00e9 d'un syst\u00e8me de d\u00e9fense non sp\u00e9cifique ou inn\u00e9, et d'un syst\u00e8me sp\u00e9cifique. Le syst\u00e8me immunitaire inn\u00e9 pulmonaire comporte la barri\u00e8re \u00e9pith\u00e9liale, le syst\u00e8me mucociliaire trach\u00e9obronchique, des peptides antimicrobiens : lysozyme et prot\u00e9ine du surfactant. Les cellules du syst\u00e8me inn\u00e9 sont les cellules phagocytaires (PNN, monocyte et macrophage), les cellules dendritiques, les cellules \u00e9pith\u00e9liales, les basophiles, les cellules mastocytaires, les polynucl\u00e9aires \u00e9osinophiles et les cellules NK [22] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 544,
                    "end": 548,
                    "text": "[22]",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "R\u00e9ponse immunitaire du poumon ventil\u00e9 et l\u00e9s\u00e9"
        },
        {
            "text": "Il est habituel de consid\u00e9rer la clairance mucociliaire comme la premi\u00e8re ligne de d\u00e9fense. En effet, la tr\u00e8s grande majorit\u00e9 des particules inhal\u00e9es sont \u00e9limin\u00e9es gr\u00e2ce au fonctionnement de l'appareil mucociliaire : soit les particules inhal\u00e9es sont pi\u00e9g\u00e9es par le mucus recouvrant le rhinopharynx, soit elles sont pi\u00e9g\u00e9es par les voies respiratoires hautes et \u00ab remont\u00e9es \u00bb par l'appareil ciliaire pour \u00eatre d\u00e9pos\u00e9es dans le pharynx puis d\u00e9gluties. Cependant, la colonisation de l'arbre trach\u00e9obronchique \u00e0 partir de la flore oropharyng\u00e9e est un ph\u00e9nom\u00e8ne qui arrive tr\u00e8s pr\u00e9cocement chez les malades ventil\u00e9s en r\u00e9animation. La pr\u00e9sence d'une proth\u00e8se trach\u00e9ale alt\u00e8re la clairance mucociliaire et g\u00eane la toux [24] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 715,
                    "end": 719,
                    "text": "[24]",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "R\u00e9ponse immunitaire du poumon ventil\u00e9 et l\u00e9s\u00e9"
        },
        {
            "text": "La deuxi\u00e8me ligne de d\u00e9fense est constitu\u00e9e par le syst\u00e8me immunitaire inn\u00e9 ; la troisi\u00e8me ligne par le syst\u00e8me acquis que nous n'\u00e9tudierons pas, car il ne semble pas impliqu\u00e9 dans cette dysfonction immunitaire induite par la VM.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "R\u00e9ponse immunitaire du poumon ventil\u00e9 et l\u00e9s\u00e9"
        },
        {
            "text": "Les cellules immunitaires du poumon jouant un r\u00f4le dans la dysfonction immunitaire induite par la VM sont : \u2022 le PNN est peu pr\u00e9sent \u00e0 l'\u00e9tat basal (<1 % des cellules dans un lavage broncho-alv\u00e9olaire normal), la plupart des PNN sont margin\u00e9s le long des parois des microvaisseaux. Ses fonctions principales sont, comme le macrophage, phagocytose et bact\u00e9ricidie. Cependant, cette cellule pr\u00e9sente comme particularit\u00e9 d'\u00eatre recrutable extr\u00eamement rapidement [22, 23, 25] . Les PNN deviennent ainsi majoritaires dans l'alv\u00e9ole lors du VILI, et pourraient \u00eatre les cellules les plus impliqu\u00e9es dans la dysfonction immunitaire induite par la VM. La capacit\u00e9 des PNN \u00e0 \u00eatre recrut\u00e9s pour produire des l\u00e9sions pulmonaires semble \u00eatre d\u00e9pendante de facteurs chimiotactiques. En effet, le blocage du r\u00e9cepteur CXCR2 (r\u00e9cepteur de certaines chimiokines de la famille CXC) ou son absence (souris d\u00e9l\u00e9t\u00e9es) entra\u00eenent une diminution des l\u00e9sions secondaires au VILI [26] . Ces PNN jouent en plus un r\u00f4le important dans le maintien et/ou l'aggravation des ph\u00e9nom\u00e8nes inflammatoires : il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9montr\u00e9 que la clairance des PNN apoptotiques (eff\u00e9rocytose) \u00e9tait une \u00e9tape fondamentale dans la r\u00e9solution d'un \u00e9pisode inflammatoire, et tout m\u00e9canisme diminuant l'eff\u00e9rocytose aggrave les l\u00e9sions induites par l'inflammation [27] . De plus, les PNN peuvent majorer les l\u00e9sions lors d'une stimulation inflammatoire en produisant des ROS ou des NETs. Il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9montr\u00e9 que ces deux m\u00e9canismes de d\u00e9fense antibact\u00e9riens pouvaient majorer les l\u00e9sions parenchymateuses pulmonaires et perp\u00e9tuer ainsi l'inflammation [28] ;",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 459,
                    "end": 463,
                    "text": "[22,",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                },
                {
                    "start": 464,
                    "end": 467,
                    "text": "23,",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                },
                {
                    "start": 468,
                    "end": 471,
                    "text": "25]",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 956,
                    "end": 960,
                    "text": "[26]",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                },
                {
                    "start": 1311,
                    "end": 1315,
                    "text": "[27]",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                },
                {
                    "start": 1596,
                    "end": 1600,
                    "text": "[28]",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "R\u00e9ponse immunitaire du poumon ventil\u00e9 et l\u00e9s\u00e9"
        },
        {
            "text": "\u2022 des \u00e9tudes r\u00e9centes ont retrouv\u00e9 un r\u00f4le important des cellules \u00e9pith\u00e9liales dans la r\u00e9ponse immunitaire inn\u00e9e du poumon. En plus de leur fonction mucociliaire, ces cellules expriment diff\u00e9rents r\u00e9cepteurs (dont Toll-like receptor 4 ou TLR4) et peuvent synth\u00e9tiser de nombreuses cytokines ainsi que des facteurs chimiotactiques qui entretiendront l'inflammation [23] ; Sch\u00e9matiquement, la dysfonction immunitaire induite par la VM repose sur l'interaction entre une mol\u00e9cule et une cellule portant un r\u00e9cepteur. Les r\u00e9cepteurs impliqu\u00e9s appartiennent au groupe des Pattern recognition receptors (PRRs). Ces r\u00e9cepteurs reconnaissent les agents infectieux et sont \u00e0 l'origine de l'initiation de la r\u00e9ponse immunitaire inn\u00e9e contre l'infection. Les PRRs sont exprim\u00e9s par les cellules du syst\u00e8me immunitaire et par les cellules parenchymateuses du poumon. Ces r\u00e9cepteurs peuvent se lier \u00e0 diff\u00e9rentes mol\u00e9cules microbiennes (appel\u00e9es Pathogen-associated molecular patterns [PAMPs]) et ainsi d\u00e9clencher la r\u00e9action de d\u00e9fense contre une infection donn\u00e9e. Mais ce r\u00e9cepteur peut aussi reconna\u00eetre des mol\u00e9cules non infectieuses, inflammatoires, appel\u00e9es alarmines ou Damage-associated molecular pattern (DAMPs). Cette liaison va entra\u00eener la production de cytokines pro-et anti-inflammatoires, d'interf\u00e9ron, de facteurs chimiotactiques, ainsi que d'autres alarmines qui majoreront la r\u00e9ponse inflammatoire aboutissant \u00e0 un v\u00e9ritable syndrome de compensation anti-inflammatoire (CARS ou compensatory anti-inflammatory response syndrome). Comme les PRRs, les alarmines sont secr\u00e9t\u00e9es par les cellules immunitaires (PNN et macrophages) ou par les cellules du parenchyme pulmonaire l\u00e9s\u00e9 [22, 29] . La repr\u00e9sentation sch\u00e9matique des m\u00e9canismes est repr\u00e9sent\u00e9e Figure 1 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 364,
                    "end": 368,
                    "text": "[23]",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                },
                {
                    "start": 1680,
                    "end": 1684,
                    "text": "[22,",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                },
                {
                    "start": 1685,
                    "end": 1688,
                    "text": "29]",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 1752,
                    "end": 1760,
                    "text": "Figure 1",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "R\u00e9ponse immunitaire du poumon ventil\u00e9 et l\u00e9s\u00e9"
        },
        {
            "text": "La liaison PRRs-DAMPs va activer des voies de signalisation intracellulaire qui conduiront \u00e0 une diminution des capacit\u00e9s de d\u00e9fense (bact\u00e9ricidie, phagocytose ou eff\u00e9rocytose), ainsi qu'\u00e0 la s\u00e9cr\u00e9tion d'autres cytokines qui entretiendraient l'inflammation et l'immunod\u00e9pression. Ces PRRs jouent aussi un r\u00f4le fondamental dans l'hom\u00e9ostasie et la r\u00e9paration du parenchyme pulmonaire. Il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9montr\u00e9 qu'une stimulation excessive et/ou chronique des PRRs par des mol\u00e9cules types DAMPs peut entra\u00eener un remodelage pathologique, voire une destruction du parenchyme pulmonaire.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "R\u00e9ponse immunitaire du poumon ventil\u00e9 et l\u00e9s\u00e9"
        },
        {
            "text": "Trois PPRs sont principalement impliqu\u00e9s dans le VILI : les Toll like receptors (TLR4, TLR3, TLR2) [30] [31] [32] , NLRP3 (inflammasome/IL-1\u03b2) [33] [34] et le receptor for advanced glycation end products (RAGE) [35] . La plupart des \u00e9tudes qui ont d\u00e9montr\u00e9 l'importance de ces r\u00e9cepteurs dans la dysfonction immunitaire induite par la VM ont utilis\u00e9 des mod\u00e8les animaux de VILI en comparant animaux de type sauvage \u00e0 des animaux dont les g\u00e8nes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9l\u00e9t\u00e9s pour un de ces r\u00e9cepteurs.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 99,
                    "end": 103,
                    "text": "[30]",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                },
                {
                    "start": 104,
                    "end": 108,
                    "text": "[31]",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                },
                {
                    "start": 109,
                    "end": 113,
                    "text": "[32]",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                },
                {
                    "start": 143,
                    "end": 147,
                    "text": "[33]",
                    "ref_id": "BIBREF32"
                },
                {
                    "start": 148,
                    "end": 152,
                    "text": "[34]",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                },
                {
                    "start": 211,
                    "end": 215,
                    "text": "[35]",
                    "ref_id": "BIBREF34"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "R\u00e9ponse immunitaire du poumon ventil\u00e9 et l\u00e9s\u00e9"
        },
        {
            "text": "Les principales mol\u00e9cules pouvant jouer un r\u00f4le de DAMPs dans le VILI sont : l'acide hyaluronique et d'autres composants de la matrice extracellulaire, Heat shock protein, High-mobility box group-1 (HMGB1), la prot\u00e9ine S100, Fig. 1 Repr\u00e9sentation sch\u00e9matique du biotraumatisme et de la dysfonction immunitaire induite par la ventilation m\u00e9canique. A : la ventilation en pression positive va g\u00e9n\u00e9rer des forces m\u00e9caniques qui ne seront pas r\u00e9parties de fa\u00e7on homog\u00e8ne si le poumon est l\u00e9s\u00e9. B : 1) dans l'alv\u00e9ole, ces forces m\u00e9caniques vont \u00eatre traduites en signaux biologiques par les cellules gr\u00e2ce aux m\u00e9canor\u00e9cepteurs (m\u00e9canotransduction) ; 2) parall\u00e8lement, les l\u00e9sions de la barri\u00e8re alv\u00e9olo-capillaire pr\u00e9existantes sont major\u00e9es par les cons\u00e9quences de la m\u00e9canotransduction, entra\u00eenant un afflux de polynucl\u00e9aires neutrophiles (PNN) et de damage-associated molecular pattern molecules (DAMPs) ou alarmines ; 3) une r\u00e9action inflammatoire impliquant essentiellement les PNN, les macrophages et les cellules \u00e9pith\u00e9liales va entra\u00eener l'activation de ces cellules, une diminution des d\u00e9fenses immunitaires locales, aboutissant au 4) passage syst\u00e9mique de cette r\u00e9action initialement locale. C : dans la cellule, l'interaction alarmine-Pattern recognition receptors (PRRs) ou l'activation de m\u00e9canor\u00e9cepteur aboutira parall\u00e8lement \u00e0 une r\u00e9action pro-et anti-inflammatoire entra\u00eenant une immunod\u00e9pression. CARS : compensatory anti-inflammatory response syndrome ; IFN-\u03b3 : interf\u00e9ron-\u03b3 ; IL : interleukine ; ROS : esp\u00e8ces r\u00e9actives de l'oxyg\u00e8ne ; TNF-\u03b1 : Tumor necrosis factor-\u03b1 l'inhibiteur de l'activateur du plasminog\u00e8ne (PAI)-1, l'ad\u00e9nosine-5'-triphosphate et l'acide urique [32, 36] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1682,
                    "end": 1686,
                    "text": "[32,",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                },
                {
                    "start": 1687,
                    "end": 1690,
                    "text": "36]",
                    "ref_id": "BIBREF35"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 225,
                    "end": 231,
                    "text": "Fig. 1",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "R\u00e9ponse immunitaire du poumon ventil\u00e9 et l\u00e9s\u00e9"
        },
        {
            "text": "Les principales voies impliqu\u00e9es sont les suivantes : les TLR activent une voie de signalisation menant \u00e0 l'activation des facteurs de transcription nuclear factor-kappa B (NF-\u03baB) et AP1, qui r\u00e9gulent l'expression inductible des cytokines inflammatoires comme le TNF\u03b1, l'IL-1 ou l'IL-6, et des mol\u00e9cules costimulatrices CD80 et CD86. Le r\u00f4le de NLRP3 et de l'inflammasome dans l'inflammation lors du VILI est li\u00e9 \u00e0 l'IL1-\u03b2. RAGE pourrait activer la nicotinamide adenine dinucleotide phosphate-oxidase (NADPH), oxydase des PNN, et jouer ainsi un r\u00f4le dans les l\u00e9sions induites par la production d'esp\u00e8ces r\u00e9actives de l'oxyg\u00e8ne par les PNN [30] [31] [32] [33] [34] [35] [36] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 639,
                    "end": 643,
                    "text": "[30]",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                },
                {
                    "start": 644,
                    "end": 648,
                    "text": "[31]",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                },
                {
                    "start": 649,
                    "end": 653,
                    "text": "[32]",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                },
                {
                    "start": 654,
                    "end": 658,
                    "text": "[33]",
                    "ref_id": "BIBREF32"
                },
                {
                    "start": 659,
                    "end": 663,
                    "text": "[34]",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                },
                {
                    "start": 664,
                    "end": 668,
                    "text": "[35]",
                    "ref_id": "BIBREF34"
                },
                {
                    "start": 669,
                    "end": 673,
                    "text": "[36]",
                    "ref_id": "BIBREF35"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "R\u00e9ponse immunitaire du poumon ventil\u00e9 et l\u00e9s\u00e9"
        },
        {
            "text": "Exemples d'anomalies induites par la ventilation m\u00e9canique : HMGB1 L'\u00e9tude du r\u00f4le de High-mobility group protein B1 (HMGB1) dans la dysfonction immunitaire induite par la VM illustre parfaitement les interactions PRRs-alarmines d\u00e9velopp\u00e9es pr\u00e9c\u00e9demment.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "R\u00e9ponse immunitaire du poumon ventil\u00e9 et l\u00e9s\u00e9"
        },
        {
            "text": "HMGB1 a initialement \u00e9t\u00e9 d\u00e9crit comme une prot\u00e9ine nucl\u00e9aire non histone de liaison \u00e0 l'acide d\u00e9soxyribonucl\u00e9ique (ADN) [37] . Il a par la suite \u00e9t\u00e9 d\u00e9montr\u00e9 que HMGB1 peut \u00eatre lib\u00e9r\u00e9e par les cellules apoptotiques ainsi que par les macrophages activ\u00e9s et d'autres populations cellulaires [38] [39] [40] . Les taux plasmatiques d'HMGB1 sont \u00e9lev\u00e9s dans l'inflammation aigu\u00eb, le choc septique, les br\u00fblures \u00e9tendues, le choc h\u00e9morragique, ainsi que dans les atteintes pulmonaires inflammatoires comme le SDRA [37, [41] [42] [43] [44] [45] . HMGB1 participe \u00e0 la potentialisation de l'activit\u00e9 proinflammatoire de m\u00e9diateurs et cytokines ainsi que du LPS. Enfin, les th\u00e9rapies dirig\u00e9es contre HMGB1 ont montr\u00e9 un b\u00e9n\u00e9fice dans la r\u00e9solution de pathologies inflammatoires aigu\u00ebs, des l\u00e9sions pulmonaires, du sepsis ou des l\u00e9sions d'isch\u00e9mie-reperfusion [44] [45] [46] . L'utilisation d'un anticorps sp\u00e9cifique dirig\u00e9 contre HMGB1 a permis de diminuer les l\u00e9sions observ\u00e9es de VILI [44] . Le r\u00f4le d'HMGB1 comme alarmine dans le contexte de dysfonction immunitaire induite par la VM est fonction du r\u00e9cepteur (PRR) impliqu\u00e9 :",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 120,
                    "end": 124,
                    "text": "[37]",
                    "ref_id": "BIBREF36"
                },
                {
                    "start": 290,
                    "end": 294,
                    "text": "[38]",
                    "ref_id": "BIBREF37"
                },
                {
                    "start": 295,
                    "end": 299,
                    "text": "[39]",
                    "ref_id": "BIBREF38"
                },
                {
                    "start": 300,
                    "end": 304,
                    "text": "[40]",
                    "ref_id": "BIBREF39"
                },
                {
                    "start": 509,
                    "end": 513,
                    "text": "[37,",
                    "ref_id": "BIBREF36"
                },
                {
                    "start": 514,
                    "end": 518,
                    "text": "[41]",
                    "ref_id": "BIBREF40"
                },
                {
                    "start": 519,
                    "end": 523,
                    "text": "[42]",
                    "ref_id": "BIBREF41"
                },
                {
                    "start": 524,
                    "end": 528,
                    "text": "[43]",
                    "ref_id": "BIBREF42"
                },
                {
                    "start": 529,
                    "end": 533,
                    "text": "[44]",
                    "ref_id": "BIBREF43"
                },
                {
                    "start": 534,
                    "end": 538,
                    "text": "[45]",
                    "ref_id": "BIBREF44"
                },
                {
                    "start": 851,
                    "end": 855,
                    "text": "[44]",
                    "ref_id": "BIBREF43"
                },
                {
                    "start": 856,
                    "end": 860,
                    "text": "[45]",
                    "ref_id": "BIBREF44"
                },
                {
                    "start": 861,
                    "end": 865,
                    "text": "[46]",
                    "ref_id": "BIBREF45"
                },
                {
                    "start": 979,
                    "end": 983,
                    "text": "[44]",
                    "ref_id": "BIBREF43"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "R\u00e9ponse immunitaire du poumon ventil\u00e9 et l\u00e9s\u00e9"
        },
        {
            "text": "\u2022 en se liant au r\u00e9cepteur RAGE dans un contexte infectieux : l'activation des PNN, associ\u00e9e \u00e0 la production de peptides antibact\u00e9riens, de ROS, de cytokines et d'autres m\u00e9diateurs de l'inflammation, ainsi que la lib\u00e9ration de NETs (produits par la lib\u00e9ration de l'ADN dans le milieu extracellulaire par les PNN), jouent un r\u00f4le central dans la d\u00e9fense inn\u00e9e et la modulation de l'inflammation [47, 48] . La capacit\u00e9 des NETs \u00e0 \u00ab pi\u00e9ger \u00bb et d\u00e9truire les bact\u00e9ries endovasculaires a \u00e9t\u00e9 d\u00e9montr\u00e9e, limitant ainsi la diffusion microbienne [47] . En plus de l'ADN, les NET contiennent d'autres prot\u00e9ines qui peuvent faciliter l'\u00e9radication microbienne (his-tones, \u00e9lastase et la my\u00e9lop\u00e9roxydase) [49] . Les NET sont form\u00e9s en r\u00e9ponse \u00e0 des stimuli pro-inflammatoires, comme le LPS, l'IL-8 et le TNF-\u03b1, mais aussi par la stimulation bact\u00e9rienne directe. Le m\u00e9canisme principal de leur formation fait intervenir la production de ROS via la stimulation de la NADPH oxydase [47] [48] [49] . Une diminution de production de ROS par les PNN sera donc responsable d'une diminution de leur activit\u00e9 bact\u00e9ricide par deux m\u00e9canismes [49, 50] et entra\u00eenera une immunod\u00e9pression. HMGB1 en se liant au r\u00e9cepteur RAGE entra\u00eene une diminution de production de ROS par les PNN et donc une diminution de leur bact\u00e9ricidie ;",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 394,
                    "end": 398,
                    "text": "[47,",
                    "ref_id": "BIBREF46"
                },
                {
                    "start": 399,
                    "end": 402,
                    "text": "48]",
                    "ref_id": "BIBREF47"
                },
                {
                    "start": 538,
                    "end": 542,
                    "text": "[47]",
                    "ref_id": "BIBREF46"
                },
                {
                    "start": 694,
                    "end": 698,
                    "text": "[49]",
                    "ref_id": "BIBREF48"
                },
                {
                    "start": 968,
                    "end": 972,
                    "text": "[47]",
                    "ref_id": "BIBREF46"
                },
                {
                    "start": 973,
                    "end": 977,
                    "text": "[48]",
                    "ref_id": "BIBREF47"
                },
                {
                    "start": 978,
                    "end": 982,
                    "text": "[49]",
                    "ref_id": "BIBREF48"
                },
                {
                    "start": 1121,
                    "end": 1125,
                    "text": "[49,",
                    "ref_id": "BIBREF48"
                },
                {
                    "start": 1126,
                    "end": 1129,
                    "text": "50]",
                    "ref_id": "BIBREF49"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "R\u00e9ponse immunitaire du poumon ventil\u00e9 et l\u00e9s\u00e9"
        },
        {
            "text": "\u2022 en se liant au TLR4 dans un contexte d'inflammation st\u00e9rile, nous avons d\u00e9montr\u00e9 que HMGB1 pouvait induire la formation de NETs et majorer les l\u00e9sions pulmonaires [46] . Il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9montr\u00e9 que le taux plasmatique d'HMGB1 avait une valeur pronostique, et surtout que la capacit\u00e9 des patients \u00e0 produire des anticorps dirig\u00e9s contre HMGB1 avait une influence sur la survie [51] . En effet, des autoanticorps dirig\u00e9s contre HMGB1 pouvaient appara\u00eetre apr\u00e8s un choc septique et \u00e9taient associ\u00e9s \u00e0 une am\u00e9lioration du pronostic de ces patients.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 165,
                    "end": 169,
                    "text": "[46]",
                    "ref_id": "BIBREF45"
                },
                {
                    "start": 372,
                    "end": 376,
                    "text": "[51]",
                    "ref_id": "BIBREF50"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "R\u00e9ponse immunitaire du poumon ventil\u00e9 et l\u00e9s\u00e9"
        },
        {
            "text": "Cons\u00e9quences cliniques L'extension syst\u00e9mique des cons\u00e9quences d'une r\u00e9action inflammatoire initialement locale va entra\u00eener une surmorbidit\u00e9 et une surmortalit\u00e9 du patient en r\u00e9animation. En effet, les l\u00e9sions de la barri\u00e8re alv\u00e9olocapillaire permettent la diffusion de m\u00e9diateurs dans la circulation syst\u00e9mique [52] :",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 313,
                    "end": 317,
                    "text": "[52]",
                    "ref_id": "BIBREF51"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cons\u00e9quences cliniques. Strat\u00e9gies pr\u00e9ventive et th\u00e9rapeutique"
        },
        {
            "text": "\u2022 la r\u00e9action inflammatoire engendr\u00e9e ou aggrav\u00e9e par la VM pourrait \u00eatre une des causes du d\u00e9veloppement d'une d\u00e9faillance multivisc\u00e9rale chez les patients de r\u00e9animation. Plusieurs \u00e9tudes cliniques ont d\u00e9montr\u00e9 que l'application d'un Vt > 10 mL/kg de poids id\u00e9al entra\u00eenait une augmentation des concentrations plasmatiques de cytokines pro-inflammatoires, et que la r\u00e9duction du Vt permettait de les d\u00e9cro\u00eetre [6, 14, 19] . Ces donn\u00e9es pourraient expliquer la surmortalit\u00e9 observ\u00e9e lors de l'essai clinique de l'ARDS Network dans le groupe haut Vt, non expliqu\u00e9e par la survenue plus fr\u00e9quente de barotraumatisme ou une d\u00e9gradation du rapport PaO 2 /FiO 2 [7] . Plusieurs \u00e9tudes ont d\u00e9montr\u00e9 que le VILI \u00e9tait associ\u00e9 \u00e0 une dysfonction d'organes, incluant l'insuffisance r\u00e9nale aigu\u00eb et les l\u00e9sions intestinales [53] ;",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 412,
                    "end": 415,
                    "text": "[6,",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 416,
                    "end": 419,
                    "text": "14,",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 420,
                    "end": 423,
                    "text": "19]",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 658,
                    "end": 661,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 814,
                    "end": 818,
                    "text": "[53]",
                    "ref_id": "BIBREF52"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cons\u00e9quences cliniques. Strat\u00e9gies pr\u00e9ventive et th\u00e9rapeutique"
        },
        {
            "text": "\u2022 immunod\u00e9pression : la g\u00e9n\u00e9ralisation du syndrome inflammatoire va entra\u00eener un CARS, qui contribue \u00e0 l'immunod\u00e9pression des patients en r\u00e9animation et donc \u00e0 la survenue d'infections nosocomiales. Il n'est pas certain qu'on puisse lui imputer en totalit\u00e9 la survenue de pneumopathies virales. Cependant, la survenue d'une r\u00e9elle immunod\u00e9pression syst\u00e9mique favorise de telles r\u00e9activations virales [54, 55] . Dans plusieurs \u00e9tudes, animales pour la plupart, a \u00e9t\u00e9 constat\u00e9e une diminution claire de la r\u00e9ponse \u00e0 l'infection des poumons ventil\u00e9s [56] ;",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 400,
                    "end": 404,
                    "text": "[54,",
                    "ref_id": "BIBREF53"
                },
                {
                    "start": 405,
                    "end": 408,
                    "text": "55]",
                    "ref_id": "BIBREF54"
                },
                {
                    "start": 547,
                    "end": 551,
                    "text": "[56]",
                    "ref_id": "BIBREF55"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cons\u00e9quences cliniques. Strat\u00e9gies pr\u00e9ventive et th\u00e9rapeutique"
        },
        {
            "text": "\u2022 les l\u00e9sions induites entra\u00eenent des translocations bact\u00e9riennes (poumon vers le sang), diminuent la r\u00e9ponse inflammatoire lors d'une exposition aux bact\u00e9ries [57] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 160,
                    "end": 164,
                    "text": "[57]",
                    "ref_id": "BIBREF56"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cons\u00e9quences cliniques. Strat\u00e9gies pr\u00e9ventive et th\u00e9rapeutique"
        },
        {
            "text": "Il n'y a pas de traitement des modifications immunologiques induites par la VM. Cependant, toutes les mesures qui diminuent la dur\u00e9e de VM ou les l\u00e9sions induites par celle-ci participent \u00e0 une diminution de la morbidit\u00e9 et de la mortalit\u00e9 des patients ventil\u00e9s comme le d\u00e9cubitus ventral, l'utilisation des curares, le recrutement alv\u00e9olaire ou l'utilisation de l'extracorporeal membrane oxygenation (ECMO) [6] . La diminution du Vt et le monitorage de la pression de plateau a permis de diminuer la mortalit\u00e9 des patients au cours du SDRA. L'\u00e9mergence de biomarqueurs et le d\u00e9veloppement d'anticorps sp\u00e9cifiques contre ces mol\u00e9cules pourrait constituer une voie th\u00e9rapeutique prometteuse.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 408,
                    "end": 411,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Strat\u00e9gies pr\u00e9ventive et th\u00e9rapeutique"
        },
        {
            "text": "Enfin, il semblerait que la VM en elle-m\u00eame puisse induire des l\u00e9sions, m\u00eame si celle-ci est mise en place lors d'une anesth\u00e9sie g\u00e9n\u00e9rale ou en utilisant des Vt < 12 ml/kg. En effet, dans un travail r\u00e9cent, il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9montr\u00e9 que l'utilisation perop\u00e9ratoire d'une ventilation protectrice lors d'une chirurgie abdominale, permettait de limiter la diminution de compliance pulmonaire en fin d'intervention, mais surtout diminuait significativement les complications infectieuses postop\u00e9ratoires (pulmonaires et non pulmonaires) [58] . Ceci pourrait \u00eatre la traduction clinique de donn\u00e9es exp\u00e9rimentales. En effet, il a \u00e9t\u00e9 montr\u00e9 chez l'homme que la VM induisait rapidement une immunod\u00e9pression, m\u00eame pour des dur\u00e9es tr\u00e8s courtes de VM [59, 60] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 525,
                    "end": 529,
                    "text": "[58]",
                    "ref_id": "BIBREF57"
                },
                {
                    "start": 733,
                    "end": 737,
                    "text": "[59,",
                    "ref_id": "BIBREF58"
                },
                {
                    "start": 738,
                    "end": 741,
                    "text": "60]",
                    "ref_id": "BIBREF59"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Strat\u00e9gies pr\u00e9ventive et th\u00e9rapeutique"
        },
        {
            "text": "Les cons\u00e9quences immunologiques de la VM chez le patient de r\u00e9animation sont comparables \u00e0 celles d\u00e9crites lors du sepsis, induisant une immunod\u00e9pression [6, 61] . Une approche th\u00e9rapeutique pourrait donc b\u00e9n\u00e9ficier des m\u00eames strat\u00e9gies, la diff\u00e9rence fondamentale \u00e9tant que le d\u00e9but de l'agression par la VM est parfaitement connu, renfor\u00e7ant ainsi l'efficacit\u00e9 des mesures pr\u00e9ventives. L'effet b\u00e9n\u00e9fique sur la mortalit\u00e9 et la morbidit\u00e9 constat\u00e9 avec toutes les strat\u00e9gies permettant de r\u00e9duire les dur\u00e9es de VM et les l\u00e9sions de surdistension trouvent en partie une explication dans la pr\u00e9vention des ph\u00e9nom\u00e8nes biologiques d\u00e9crits dans le contexte de biotraumatisme. \u00c0 l'avenir, le d\u00e9veloppement d'anticorps sp\u00e9cifiques contre certaines alarmines apportera peut-\u00eatre une voie th\u00e9rapeutique int\u00e9ressante. ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 154,
                    "end": 157,
                    "text": "[6,",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 158,
                    "end": 161,
                    "text": "61]",
                    "ref_id": "BIBREF60"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusion"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Ventilator-induced lung injury: lessons from experimental studies",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Dreyfuss",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Saumon",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "15",
            "issn": "",
            "pages": "294--323",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Cellular stress failure in ventilator-injured lungs",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Vlahakis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Hubmayr",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "171",
            "issn": "",
            "pages": "1328--1370",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Do soluble mediators cause ventilator-induced lung injury and multi-organ failure?",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Jaecklin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Otulakowski",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Kavanagh",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Intensive Care Med",
            "volume": "36",
            "issn": "",
            "pages": "750--757",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Sepsis-induced immunosuppression: from cellular dysfunctions to immunotherapy",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Hotchkiss",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Monneret",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Payen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Nat Rev Immunol",
            "volume": "13",
            "issn": "",
            "pages": "862--74",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "The prevalence of nosocomial infection in intensive care units in Europe. Results of the European Prevalence of Infection in Intensive Care (EPIC) Study. EPIC International Advisory Committee",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Vincent",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Bihari",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Suter",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "274",
            "issn": "",
            "pages": "639--683",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Ventilator-induced lung injury",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Slutsky",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Ranieri",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "369",
            "issn": "",
            "pages": "2126--2162",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Ventilation with lower tidal volumes as compared with traditional tidal volumes for acute lung injury and the acute respiratory distress syndrome",
            "authors": [],
            "year": 2000,
            "venue": "The Acute Respiratory Distress Syndrome Network",
            "volume": "342",
            "issn": "",
            "pages": "1301--1309",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Positive endexpiratory pressure setting in adults with acute lung injury and acute respiratory distress syndrome: a randomized controlled trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Mercat",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Richard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Vielle",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "299",
            "issn": "",
            "pages": "646--55",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Pressure-volume curve of total respiratory system in acute respiratory failure. Computed tomographic scan study",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Gattinoni",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Pesenti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Avalli",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1987,
            "venue": "Am Rev Respir Dis",
            "volume": "136",
            "issn": "",
            "pages": "730--736",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Atelectrauma disrupts pulmonary epithelial barrier integrity and alters the distribution of tight junction proteins ZO-1 and claudin 4",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Jacob",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Gaver",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "J Appl Physiol",
            "volume": "113",
            "issn": "",
            "pages": "1377--87",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Lung injury caused by mechanical ventilation",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Slutsky",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Chest",
            "volume": "116",
            "issn": "",
            "pages": "9--15",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Molecular mechanisms of lung cell activation induced by cyclic stretch",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Pugin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "31",
            "issn": "",
            "pages": "200--206",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Mechanical force-induced signal transduction in lung cells",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Liu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Tanswell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Post",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Am. J. Physiol",
            "volume": "277",
            "issn": "",
            "pages": "667--83",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "The contribution of biophysical lung injury to the development of biotrauma",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Santos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Slutsky",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Annu Rev Physiol",
            "volume": "68",
            "issn": "",
            "pages": "585--618",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Cyclic mechanical strain increases reactive oxygen species production in pulmonary epithelial cells",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Chapman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Sinclair",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhuang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Am J Physiol Lung Cell Mol Physiol",
            "volume": "38",
            "issn": "",
            "pages": "362--70",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Cyclic stretch of human lung cells induces an acidification and promotes bacterial growth",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Pugin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Dunn-Siegrist",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Dufour",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Am J Respir Cell Mol Biol",
            "volume": "38",
            "issn": "",
            "pages": "362--70",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "The cytoskeleton and cell signaling: component localization and mechanical coupling",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Janmey",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Physiol Rev",
            "volume": "78",
            "issn": "",
            "pages": "763--81",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Mechanical ventilation affects inflammatory mediators in patients undergoing cardiopulmonary bypass for cardiac surgery: a randomized clinical trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Zupancich",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Paparella",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Turani",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "J Thorac Cardiovasc Surg",
            "volume": "130",
            "issn": "",
            "pages": "378--83",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Airway pressure release ventilation prevents ventilator-induced lung injury in normal lungs",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Emr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Gatto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Roy",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "JAMA Surg",
            "volume": "148",
            "issn": "",
            "pages": "1005--1017",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Activation of human macrophages by mechanical ventilation in vitro",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Pugin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Dunn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Jolliet",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Am J Physiol",
            "volume": "275",
            "issn": "",
            "pages": "1040--50",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Injurious ventilation induces widespread pulmonary epithelial expression of tumor necrosis factor-\u03b1 and interleukin-6 messenger RNA",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Tremblay",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Miatto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Q",
                    "middle": [],
                    "last": "Hamid",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "30",
            "issn": "",
            "pages": "1693--700",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Innate immunity in the lungs",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Martin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Frevert",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Proc Am Thorac Soc",
            "volume": "2",
            "issn": "",
            "pages": "403--414",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Innate immune recognition in infectious and noninfectious diseases of the lung",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Opitz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Laak",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Eitel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "181",
            "issn": "",
            "pages": "1294--309",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Ventilator-associated pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Chastre",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Fagon",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "165",
            "issn": "",
            "pages": "867--903",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Contribution of neutrophils to acute lung injury",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Grommes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Soehnlein",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Mol Med",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "293--307",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Critical role for CXCR2 and CXCR2 ligands during the pathogenesis of ventilator-induced lung injury",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Belperio",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Keane",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Burdick",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "J Clin Invest",
            "volume": "110",
            "issn": "",
            "pages": "1703--1719",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "Engulfment of apoptotic cells: signals for a good meal",
            "authors": [
                {
                    "first": "K S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ravichandran",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "Lorenz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Nat Rev Immunol",
            "volume": "7",
            "issn": "",
            "pages": "964--74",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "Platelets induce neutrophil extracellular traps in transfusion-related acute lung injury",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Caudrillier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Kessenbrock",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Gilliss",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "J Clin Invest",
            "volume": "122",
            "issn": "",
            "pages": "2661--71",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "DAMPs, PAMPs and alarmins: all we need to know about danger",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Bianchi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "J Leukoc Biol",
            "volume": "81",
            "issn": "",
            "pages": "1--5",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "Lowtidal-volume mechanical ventilation induces a toll-like receptor 4-dependent inflammatory response in healthy mice",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Vaneker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Joosten",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Heunks",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Anesthesiology",
            "volume": "109",
            "issn": "",
            "pages": "465--72",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF30": {
            "ref_id": "b30",
            "title": "Deleterious role of TLR3 during hyperoxia-induced acute lung injury",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Murray",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Knight",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Mcalonan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "178",
            "issn": "",
            "pages": "1227--1264",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF31": {
            "ref_id": "b31",
            "title": "Benchto-bedside review: Damage-associated molecular patterns in the onset of ventilator-induced lung injury",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Kuipers",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Der Poll",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Schultz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Crit Care",
            "volume": "15",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF32": {
            "ref_id": "b32",
            "title": "Ventilatorinduced lung injury is mediated by the NLRP3 inflammasome",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Kuipers",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Aslami",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Janczy",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Anesthesiology",
            "volume": "116",
            "issn": "",
            "pages": "1104--1119",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF33": {
            "ref_id": "b33",
            "title": "Activation of NLRP3 inflammasome in alveolar macrophages contributes to mechanical stretch-induced lung inflammation and injury",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Wu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Yan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Schwartz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "J Immunol",
            "volume": "190",
            "issn": "",
            "pages": "3590--3599",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF34": {
            "ref_id": "b34",
            "title": "Receptors for advanced glycation end products targeting protects against hyperoxia-induced lung injury in mice",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Reynolds",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Schmidt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Kasteler",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Am J Respir Cell Moll Biol",
            "volume": "42",
            "issn": "",
            "pages": "545--51",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF35": {
            "ref_id": "b35",
            "title": "Pathogenetic and predictive value of biomarkers in patients with ALI and lower severity of illness: results from two clinical trials",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Agrawal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhuo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Brady",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Am J Physiol Lung Cell Mol Physiol",
            "volume": "303",
            "issn": "",
            "pages": "634--643",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF36": {
            "ref_id": "b36",
            "title": "HMGB1 is a therapeutic target for sterile inflammation and infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "Andersson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Tracey",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Annu Rev Immunol",
            "volume": "29",
            "issn": "",
            "pages": "139--62",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF37": {
            "ref_id": "b37",
            "title": "Ghrelin protects against experimental sepsis by inhibiting high-mobility group box 1 release and by killing bacteria",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Chorny",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Anderson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Gonzalez-Rey",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "J Immunol",
            "volume": "180",
            "issn": "",
            "pages": "8369--77",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF38": {
            "ref_id": "b38",
            "title": "TLR4 engagement inhibits AMPK activation through a HMGB1 dependent mechanism",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Tadie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Bae",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Deshane",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Mol Med",
            "volume": "18",
            "issn": "",
            "pages": "659--68",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF39": {
            "ref_id": "b39",
            "title": "HMGB1 release induced by liver ischemia involves Toll-like receptor 4 dependent reactive oxygen species production and calcium-mediated signaling",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Tsung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Klune",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "J Exp Med",
            "volume": "204",
            "issn": "",
            "pages": "2913--2936",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF40": {
            "ref_id": "b40",
            "title": "HMGB1 contributes to the development of acute lung injury after hemorrhage",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Kim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Park",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Strassheim",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Am J Physiol Lung Cell Mol Physiol",
            "volume": "288",
            "issn": "",
            "pages": "958--965",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF41": {
            "ref_id": "b41",
            "title": "HMGB1 inhibits macrophage activity in efferocytosis through binding to the \u03b1v\u03b23-integrin",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Friggeri",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Yang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Banerjee",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Am J Physiol Cell Physiol",
            "volume": "299",
            "issn": "",
            "pages": "1267--1276",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF42": {
            "ref_id": "b42",
            "title": "HMGB1 develops enhanced proinflammatory activity by binding to cytokines",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Sha",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Zmijewski",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Xu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "J Immunol",
            "volume": "180",
            "issn": "",
            "pages": "2531--2538",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF43": {
            "ref_id": "b43",
            "title": "Contribution of high-mobility group box-1 to the development of ventilatorinduced lung injury",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Ogawa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Ishizaka",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Tasaka",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "174",
            "issn": "",
            "pages": "400--407",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF44": {
            "ref_id": "b44",
            "title": "Systemic involvement of HMGB1 and therapeutic effect of anti-HMGB1 antibody in a rat model of crush injury",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Shimazaki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Matsumoto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Ogura",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Shock",
            "volume": "37",
            "issn": "",
            "pages": "634--638",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF45": {
            "ref_id": "b45",
            "title": "HMGB1 can induce neutrophils extracellular traps through TLR4",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Tadie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Bae",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Jiang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Am J Physiol Lung Cell Mol Physiol",
            "volume": "304",
            "issn": "",
            "pages": "342--351",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF46": {
            "ref_id": "b46",
            "title": "Platelet TLR4 activates neutrophil extracellular traps to ensnare bacteria in septic blood",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Clark",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Ma",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Tavener",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Nat Med",
            "volume": "13",
            "issn": "",
            "pages": "463--472",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF47": {
            "ref_id": "b47",
            "title": "Neutrophil extracellular traps kill bacteria",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Brinkmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "Reichard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Goosmann",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Science",
            "volume": "303",
            "issn": "",
            "pages": "1532--1537",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF48": {
            "ref_id": "b48",
            "title": "Neutrophils in the activation and regulation of innate and adaptive immunity",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Mantovani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Cassatella",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Costantini",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Nat Rev Immunol",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "519--550",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF49": {
            "ref_id": "b49",
            "title": "Differential activation of RAGE by HMGB1 modulates neutrophil-associated NADPH oxidase activity and bacterial killing",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Tadi\u00e9",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Bae",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Banerjee",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Am J Physiol Cell Physiol",
            "volume": "302",
            "issn": "",
            "pages": "249--56",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF50": {
            "ref_id": "b50",
            "title": "Emergence of autoantibodies to HMGB1 is associated with survival in patients with septic shock",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Barnay-Verdier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Fattoum",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Borde",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Intensive Care Med",
            "volume": "37",
            "issn": "",
            "pages": "957--62",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF51": {
            "ref_id": "b51",
            "title": "Ventilator-induced lung injury leads to loss of alveolar and systemic compartmentalization of tumor necrosis factor-\u03b1",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Haitsma",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Uhlig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Goggel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Intensive Care Med",
            "volume": "26",
            "issn": "",
            "pages": "1515--1537",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF52": {
            "ref_id": "b52",
            "title": "Injurious mechanical ventilation and end-organ epithelial cell apoptosis and organ dysfunction in an experimental model of acute respiratory distress syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Imai",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Parodo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Kajikawa",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "289",
            "issn": "",
            "pages": "2104--2116",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF53": {
            "ref_id": "b53",
            "title": "Cytomegalovirus reactivation in critically ill immunocompetent patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Limaye",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Kirby",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Rubenfeld",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "300",
            "issn": "",
            "pages": "413--435",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF54": {
            "ref_id": "b54",
            "title": "Herpes simplex virus lung infection in patients undergoing prolonged mechanical ventilation",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Luyt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Combes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Deback",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "175",
            "issn": "",
            "pages": "935--977",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF55": {
            "ref_id": "b55",
            "title": "Lung overinflation without positive end-expiratory pressure promotes bacteremia after experimental Klebsiella pneumoniae inoculation",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Verbrugge",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Sorm",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Van &apos;t Veen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Intensive Care Med",
            "volume": "24",
            "issn": "",
            "pages": "172--179",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF56": {
            "ref_id": "b56",
            "title": "Mechanical ventilation may increase susceptibility to the development of bacteremia",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Lin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Cheng",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "31",
            "issn": "",
            "pages": "1429--1463",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF57": {
            "ref_id": "b57",
            "title": "A trial of intraoperative low-tidal-volume ventilation in abdominal surgery",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Futier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Constantin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Paugam-Burtz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "369",
            "issn": "",
            "pages": "428--465",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF58": {
            "ref_id": "b58",
            "title": "Airway pressure release ventilation prevents ventilator-induced lung injury in normal lungs",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Emr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Gatto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Roy",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "JAMA Surg",
            "volume": "148",
            "issn": "",
            "pages": "1005--1017",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF59": {
            "ref_id": "b59",
            "title": "Mechanical ventilation alters the immune response in children without lung pathology",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Pl\u00f6tz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Vreugdenhil",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Slutsky",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Intensive Care Med",
            "volume": "28",
            "issn": "",
            "pages": "486--92",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF60": {
            "ref_id": "b60",
            "title": "Monocyte human leukocyte antigen-DR transcriptional downregulation by cortisol during septic shock",
            "authors": [
                {
                    "first": "Le",
                    "middle": [],
                    "last": "Tulzo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Pangault",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Amiot",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "169",
            "issn": "",
            "pages": "1144--51",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "enfin, le surfactant joue un r\u00f4le tr\u00e8s important dans le maintien de l'hom\u00e9ostasie pulmonaire. La VM peut induire une modification des concentrations en prot\u00e9ines et lipides du surfactant (augmentation de la lipopolysaccharid binding protein [LBP] et sCD14, diminution de surfactant protein [SP]-A et SP-D), entra\u00eenant ainsi une r\u00e9activit\u00e9 accrue du poumon aux ph\u00e9nom\u00e8nes inflammatoires[22].",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF1": {
            "text": "Conflit d'int\u00e9r\u00eat : J.M. Tadi\u00e9, A. Gacouin et Y. Le Tulzo d\u00e9clarent ne pas avoir de conflit d'int\u00e9r\u00eat.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "le macrophage : cette cellule est pr\u00e9sente dans l'espace alv\u00e9olaire et aussi intraparenchymateux. Ses fonctions immunes reposent sur ses capacit\u00e9s de phagocytose et de bact\u00e9ricidie. Elle peut produite et lib\u00e9rer de nombreuses mol\u00e9cules jouant un r\u00f4le important dans la r\u00e9ponse inflammatoire. Ses capacit\u00e9s de phagocytose des bact\u00e9ries sont diminu\u00e9es en VM, comme ses capacit\u00e9s d'eff\u00e9rocytose (phagocytose de cellules apoptotiques). De plus, lors de la VM, les macrophages alv\u00e9olaires pr\u00e9sentent une hypor\u00e9activit\u00e9 lors d'une exposition aux bact\u00e9ries. Enfin, ils participent au recrutement des PNN en secr\u00e9tant des cytokines[6,20] ;",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}