{
    "paper_id": "cc513d12aba0792a04abb9979910bd811ac75d62",
    "metadata": {
        "title": "COMPTES-RENDUS DE CONGR\u00c8S / CONGRESSES, CONFERENCES",
        "authors": []
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "Couverture m\u00e9dicale universelle au S\u00e9n\u00e9gal : \u00e9tat de mise en oeuvre et perspectives",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Le S\u00e9n\u00e9gal a adopt\u00e9 le programme de couverture maladie universelle conform\u00e9ment \u00e0 la volont\u00e9 du gouvernement de r\u00e9duire les in\u00e9galit\u00e9s dans l'acc\u00e8s aux soins de sant\u00e9. C'est ainsi que le Minist\u00e8re de la sant\u00e9 et de l'action sociale a \u00e9labor\u00e9 un plan strat\u00e9gique de d\u00e9veloppement de la couverture maladie (PSD-CMU) 2013-2017 articul\u00e9 au tour des axes suivants :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "S.B. Badiane Universit\u00e9 de Dakar, S\u00e9n\u00e9gal"
        },
        {
            "text": "\u2022 le d\u00e9veloppement de la couverture maladie universelle de base \u00e0 travers les mutuelles de sant\u00e9 ;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "S.B. Badiane Universit\u00e9 de Dakar, S\u00e9n\u00e9gal"
        },
        {
            "text": "\u2022 la r\u00e9forme des Institutions de pr\u00e9voyance Maladie (IPM) \u00e0 travers la mise en oeuvre du d\u00e9cret 2012-832 du 7 ao\u00fbt 2012 ;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "S.B. Badiane Universit\u00e9 de Dakar, S\u00e9n\u00e9gal"
        },
        {
            "text": "\u2022 le renforcement des politiques de gratuit\u00e9s existantes ; \u2022 la mise en oeuvre de la nouvelle initiative de gratuit\u00e9 des soins pour les enfants de moins de cinq ans. L'objectif de ce programme est d'atteindre une couverture maladie pour au moins 75% de la population \u00e0 l'horizon 2017 avec un accent particulier au secteur informel et au monde rural.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "S.B. Badiane Universit\u00e9 de Dakar, S\u00e9n\u00e9gal"
        },
        {
            "text": "Dans le cadre de la mise en oeuvre de ce plan, les actions suivantes sont rappel\u00e9es :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "S.B. Badiane Universit\u00e9 de Dakar, S\u00e9n\u00e9gal"
        },
        {
            "text": "\u2022 application progressive de l'initiative de gratuit\u00e9 des soins pour les enfants de moins de cinq ans dans les structures publiques de sant\u00e9 \u00e0 partir du 1 er octobre 2013 ;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "S.B. Badiane Universit\u00e9 de Dakar, S\u00e9n\u00e9gal"
        },
        {
            "text": "\u2022 d\u00e9marrage de la phase de d\u00e9monstration du projet \u00ab d\u00e9centralisation et assurance maladie \u00bb \u00e0 travers le d\u00e9veloppement des mutuelles de sant\u00e9 (14 d\u00e9partements pilotes en raison d'un d\u00e9partement par r\u00e9gion). Des innovations majeures sont introduites (subventions de l'Etat, extension du paquet de soins, renforcement de la r\u00e9glementation).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "S.B. Badiane Universit\u00e9 de Dakar, S\u00e9n\u00e9gal"
        },
        {
            "text": "\u2022 r\u00e9forme de l'assurance maladie obligatoire \u00e0 travers la mise en oeuvre d'une r\u00e9glementation portant organisation et fonctionnement des institutions de pr\u00e9voyance maladie (IPM).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "S.B. Badiane Universit\u00e9 de Dakar, S\u00e9n\u00e9gal"
        },
        {
            "text": "Les d\u00e9fis et les prochaines \u00e9tapes identifi\u00e9s sont les suivants :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "S.B. Badiane Universit\u00e9 de Dakar, S\u00e9n\u00e9gal"
        },
        {
            "text": "\u2022 renforcement des m\u00e9canismes de financement pour sa p\u00e9rennisation \u00e0 travers la mise en place de la Caisse autonome de protection sociale universelle (CAPSU) ;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "S.B. Badiane Universit\u00e9 de Dakar, S\u00e9n\u00e9gal"
        },
        {
            "text": "\u2022 mise en oeuvre du plan de communication sur la CMU ; \u2022 d\u00e9veloppement d'une approche multisectorielle ; \u2022 renforcement de l'offre de soins ; \u2022 identification et ciblage des b\u00e9n\u00e9ficiaires de la CMU ; \u2022 mise en place d'un bon syst\u00e8me d'information et de gestion du programme. La lutte contre le paludisme a connu des avanc\u00e9es significatives au cours de ces derni\u00e8res ann\u00e9es. La couverture universelle en moustiquaires impr\u00e9gn\u00e9es d'insecticides, le d\u00e9pistage et le traitement pr\u00e9coce des cas avec tests de diagnostic rapide et utilisation des ACT ont particip\u00e9 significativement \u00e0 la baisse enregistr\u00e9e .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "S.B. Badiane Universit\u00e9 de Dakar, S\u00e9n\u00e9gal"
        },
        {
            "text": "Certains pays de la r\u00e9gion sah\u00e9lienne ont des objectifs d'\u00e9limination du paludisme. Les niveaux d'end\u00e9micit\u00e9 sont devenus tr\u00e8s bas dans certaines zones avec des taux de pr\u00e9valence inf\u00e9rieurs \u00e0 5 %. Des strat\u00e9gies adapt\u00e9es \u00e0 ces zones sont d\u00e9velopp\u00e9es et participent \u00e0 l'acc\u00e9l\u00e9ration de la diminution du nombre de cas not\u00e9s annuellement.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "S.B. Badiane Universit\u00e9 de Dakar, S\u00e9n\u00e9gal"
        },
        {
            "text": "Une initiative sous r\u00e9gionale d'acc\u00e9l\u00e9ration de la lutte contre le paludisme dans 6 pays du Sahel en vue de son \u00e9limination est \u00e9labor\u00e9e. De 1990 \u00e0 2012, les habitants du village de Dielmo (Sin\u00e9-Saloum, S\u00e9n\u00e9gal) ont \u00e9t\u00e9 suivis quotidiennement pour la survenue d'\u00e9pisodes f\u00e9briles. La pr\u00e9valence du paludisme a \u00e9t\u00e9 mesur\u00e9e trimestriellement. Des captures de moustiques ont \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9es mensuellement. Les antipaludiques utilis\u00e9s pour le traitement des acc\u00e8s palustres ont \u00e9t\u00e9 successivement le Quinimax par voie orale (1990) (1991) (1992) (1993) (1994) , la chloroquine (1995) (1996) (1997) (1998) (1999) (2000) (2001) (2002) (2003) , l'amodiaquine + sulfadoxine-pyrimethamine (2003-2006) et l'artesunate + amodiaquine (2006-2012) . Les moustiquaires impr\u00e9gn\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 introduites en 2008.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 519,
                    "end": 525,
                    "text": "(1990)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 526,
                    "end": 532,
                    "text": "(1991)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 533,
                    "end": 539,
                    "text": "(1992)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 540,
                    "end": 546,
                    "text": "(1993)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 547,
                    "end": 553,
                    "text": "(1994)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 571,
                    "end": 577,
                    "text": "(1995)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 578,
                    "end": 584,
                    "text": "(1996)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 585,
                    "end": 591,
                    "text": "(1997)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 592,
                    "end": 598,
                    "text": "(1998)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 599,
                    "end": 605,
                    "text": "(1999)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 606,
                    "end": 612,
                    "text": "(2000)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 613,
                    "end": 619,
                    "text": "(2001)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 620,
                    "end": 626,
                    "text": "(2002)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 627,
                    "end": 633,
                    "text": "(2003)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 678,
                    "end": 731,
                    "text": "(2003-2006) et l'artesunate + amodiaquine (2006-2012)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "S.B. Badiane Universit\u00e9 de Dakar, S\u00e9n\u00e9gal"
        },
        {
            "text": "Au total, 776 villageois \u00e2g\u00e9s de 0 \u00e0 101 ans ont \u00e9t\u00e9 suivis pendant 2 378 150 personnes-jours. Le taux d'exposition entomologique a vari\u00e9 d'un maximum 482,6 piq\u00fbres infect\u00e9es par personne par an en 2000 \u00e0 un minimum de 7,6 en 2012. La pr\u00e9valence parasitaire chez les enfants a chut\u00e9 de 87% en 1990 \u00e0 seulement 0,3% en 2012. Chez les adultes, elle a chut\u00e9 de 58% en 1990 \u00e0 0,3% en 2012. Sur une p\u00e9riode de 22 ans, 23,546 \u00e9pisodes de fi\u00e8vre ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9s et trait\u00e9s, dont 8.243 acc\u00e8s \u00e0 Plasmodium falciparum, 290 acc\u00e8s P. malariae et 219 acc\u00e8s \u00e0 P. ovale. Trois d\u00e9c\u00e8s ont \u00e9t\u00e9 directement attribuables au paludisme et deux d\u00e9c\u00e8s \u00e0 des complications du traitement antipaludique. L'incidence des acc\u00e8s palustres dans la population g\u00e9n\u00e9rale a vari\u00e9 de 2,63 acc\u00e8s par personne par an en 2000 \u00e0 seulement 0,046 acc\u00e8s par personne en 2012, soit une diminution de 57 fois. Les reculs les plus importants du paludisme ont \u00e9t\u00e9 associ\u00e9s au remplacement de la chloroquine par les combinaisons th\u00e9rapeutiques puis \u00e0 l'introduction des moustiquaires impr\u00e9gn\u00e9es. A partir de 2010 la quasi-totalit\u00e9 des nouvelles infections palustres \u00e9taient symptomatiques quel que soit l'\u00e2ge des villageois.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "S.B. Badiane Universit\u00e9 de Dakar, S\u00e9n\u00e9gal"
        },
        {
            "text": "Ces r\u00e9sultats montrent que m\u00eame en zone holoend\u00e9mique \u00e0 transmission intense et permanente, des politiques de lutte combinant un acc\u00e8s rapide aux antipaludiques et le d\u00e9ploiement de moustiquaires impr\u00e9gn\u00e9es peuvent quasiment supprimer le r\u00e9servoir de parasites et r\u00e9duire consid\u00e9rablement la morbidit\u00e9 palustre dans toutes les classes d'\u00e2ge. Le choix des m\u00e9dicaments utilis\u00e9s appara\u00eet crucial. Le d\u00e9clin rapide de l'immunit\u00e9 favorise le maintien \u00e0 un niveau tr\u00e8s faible du r\u00e9servoir de parasites malgr\u00e9 la survenue rapide de taux \u00e9lev\u00e9s de r\u00e9sistance des anoph\u00e8les aux pyr\u00e9throides apr\u00e8s le d\u00e9ploiement des moustiquaires impr\u00e9gn\u00e9es. Dans la sous-r\u00e9gion du Sahel, la chimiopr\u00e9vention du paludisme saisonnier (CPS) est maintenant recommand\u00e9e pour le contr\u00f4le du paludisme chez les enfants \u00e2g\u00e9s de moins de cinq ans dans les zones de transmission saisonni\u00e8re forte. Dans certaines zones, inclure les enfants plus \u00e2g\u00e9s peut \u00eatre tr\u00e8s efficient. Nous avons \u00e9valu\u00e9 la faisabilit\u00e9 et le co\u00fbt de la mise en oeuvre du (CPS) chez les enfants \u00e2g\u00e9s de 3 mois \u00e0 10 ans au centre du S\u00e9n\u00e9gal.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "S.B. Badiane Universit\u00e9 de Dakar, S\u00e9n\u00e9gal"
        },
        {
            "text": "La CPS a \u00e9t\u00e9 d\u00e9livr\u00e9e \u00e0 180 000 enfants dans trois districts sanitaires au centre du S\u00e9n\u00e9gal (Mbour, Fatick et Bambey). La strat\u00e9gie \u00ab porte \u00e0 porte \u00bb est utilis\u00e9e par les agents de sant\u00e9 communautaires (ASC). Ils ont visit\u00e9 chaque m\u00e9nage entre septembre et novembre 2010. Pour inclure les enfants scolaris\u00e9s, des visites ont \u00e9t\u00e9 organis\u00e9es en dehors des \u00e9coles. La date et les doses administr\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 consign\u00e9es sur une carte conserv\u00e9e par la famille et dans des registres. La couverture a \u00e9t\u00e9 estim\u00e9e \u00e0 partir de ces registres et d'une enqu\u00eate par sondage en grappes dans laquelle le statut socio\u00e9conomique et la disponibilit\u00e9 de moustiquaires impr\u00e9gn\u00e9es d'insecticide ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9s. Des donn\u00e9es pr\u00e9cises sur la mobilisation des ressources utilis\u00e9es pour la d\u00e9livrance CPS ont \u00e9t\u00e9 recueillies au niveau des structures sanitaires impliqu\u00e9es afin d'estimer les co\u00fbts marginaux de sa mise en oeuvre. Pour d\u00e9terminer les possibilit\u00e9s de combiner la CPS \u00e0 d'autres programmes de sant\u00e9, nous avons demand\u00e9 aux ASC de tenir un journal enregistrant leurs activit\u00e9s quotidiennes et leurs sources de revenus.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "S.B. Badiane Universit\u00e9 de Dakar, S\u00e9n\u00e9gal"
        },
        {
            "text": "L'administration des m\u00e9dicaments s'est d\u00e9roul\u00e9e entre 2 et 6 jours/mois. Les postes de sant\u00e9 ont utilis\u00e9 entre 4 et 68 ASC, chaque ASC traitant en moyenne 99 enfants chaque jour. La couverture mensuelle a \u00e9t\u00e9 estim\u00e9e entre 80 % et 90 % des enfants \u00e9ligibles et a \u00e9t\u00e9 similaire au niveau de toutes les tranches d'\u00e2ges et tous les groupes socio\u00e9conomiques. Le taux de perte en m\u00e9dicaments est estim\u00e9 \u00e0 9 % (sulfadoxine pyrim\u00e9thamine) et 13 % (amodiaquine) ; le taux de refus \u00e9tait de 0,6 %. Inclure les enfants \u00e2g\u00e9s de 5-9 ans a doubl\u00e9 le nombre d'enfants \u00e0 prot\u00e9ger et a seulement augment\u00e9 de 13 % le nombre de m\u00e9nages \u00e0 visiter.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "S.B. Badiane Universit\u00e9 de Dakar, S\u00e9n\u00e9gal"
        },
        {
            "text": "Dans les zones o\u00f9 le fardeau du paludisme reste \u00e9lev\u00e9 chez les enfants (5-9 ans), \u00e9tendre la CPS chez ces enfants est faisable et n'augmente pas de mani\u00e8re consid\u00e9rable co\u00fbts et temps n\u00e9cessaire pour l'administration des m\u00e9dicaments.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "S.B. Badiane Universit\u00e9 de Dakar, S\u00e9n\u00e9gal"
        },
        {
            "text": "Expression de STEVOR et propri\u00e9t\u00e9s rh\u00e9ologiques des gam\u00e9tocytes de Plasmodium falciparum : implications pour la s\u00e9questration des gam\u00e9tocytes et des strat\u00e9gies th\u00e9rapeutiques M. Niang (1, 6) , Tib\u00farcio (2), Deplaine (3), Perrot (4), Bischoff (5), Ndour (3), Silvestrini (1), David (4), Vernick (5), Preiser (1), Mercereau-Puijalon (4), Buffet (3), Alano (2), Lavazec (4,5) 1. School of Biological Sciences, Singapore 2. Istituto Superiore di Sanit\u00e0, Rome, Italy 3. INSERM-UPMC, Paris, France 4. CNRS, Institut Pasteur Paris, France 5. Institut Pasteur Paris, France 6. Unit\u00e9 immunologie, Institut Pasteur de Dakar, 36 Avenue pasteur, BP 220 Dakar, S\u00e9n\u00e9gal mniang@pasteur.sn La r\u00e9duction importante de l'incidence et du taux de mortalit\u00e9 d\u00fb au paludisme \u00e0 Plasmodium falciparum enregistr\u00e9e ces derni\u00e8res ann\u00e9es dans plusieurs zones end\u00e9miques, a r\u00e9activ\u00e9 l'id\u00e9e d'une possible \u00e9limination du paludisme dans certaines zones. Cependant, l'atteinte de cet objectif d'\u00e9limination du paludisme n\u00e9cessite une meilleure compr\u00e9hension de la biologie du parasite, mais aussi de nouveaux outils et strat\u00e9gies capables d'interf\u00e9rer avec la transmission du parasite et ciblant les stades sexu\u00e9s du parasite (gam\u00e9tocytes).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 184,
                    "end": 187,
                    "text": "(1,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 188,
                    "end": 190,
                    "text": "6)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "S.B. Badiane Universit\u00e9 de Dakar, S\u00e9n\u00e9gal"
        },
        {
            "text": "La maturation des gam\u00e9tocytes de P. falciparum chez l'Homme n\u00e9cessite plusieurs jours au cours desquels les gam\u00e9tocytes immatures (stades I-IV) sont s\u00e9questr\u00e9es dans les tissus de l'h\u00f4te. Seuls les gam\u00e9tocytes matures (stade V) circulent dans le sang p\u00e9riph\u00e9rique et peuvent \u00eatre disponible pour ingestion par l'anoph\u00e8le vecteur. Les m\u00e9canismes de la s\u00e9questration des gam\u00e9tocytes immatures et la contribution relative de la d\u00e9formabilit\u00e9 des gam\u00e9tocytes dans ce processus restent pratiquement inconnus.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "S.B. Badiane Universit\u00e9 de Dakar, S\u00e9n\u00e9gal"
        },
        {
            "text": "Nous avons analys\u00e9 les propri\u00e9t\u00e9s rh\u00e9ologiques des gam\u00e9tocytes \u00e0 divers stades de d\u00e9veloppement, en compl\u00e9mentant nos observations avec une analyse mol\u00e9culaire et cellulaire de l'expression et la localisation de la prot\u00e9ine variante de surface STEVOR au cours de la gam\u00e9tocytogen\u00e8se. Les techniques d'ectacytom\u00e9trie et de microfiltration ont \u00e9t\u00e9 combin\u00e9es ici, pour la premi\u00e8re fois, pour mesurer respectivement la d\u00e9formabilit\u00e9 et la filtrabilit\u00e9 des gam\u00e9tocytes de P. falciparum.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "S.B. Badiane Universit\u00e9 de Dakar, S\u00e9n\u00e9gal"
        },
        {
            "text": "Ces approches ont permis de d\u00e9montrer que les gam\u00e9tocytes immatures sont faiblement d\u00e9formables contrairement aux gam\u00e9tocytes matures V. En outre, nous montrons que les prot\u00e9ines STEVORs contribuent \u00e0 la rigidit\u00e9 de l'ensemble des gam\u00e9tocytes immatures et que le changement de d\u00e9formabilit\u00e9 cellulaire observ\u00e9 est li\u00e9 \u00e0 la d\u00e9-association de STE-VORs de la membrane \u00e9rythrocytaire des gam\u00e9tocytes \u00e0 maturit\u00e9.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "S.B. Badiane Universit\u00e9 de Dakar, S\u00e9n\u00e9gal"
        },
        {
            "text": "Ces r\u00e9sultats sugg\u00e8rent que la r\u00e9tention m\u00e9canique contribue \u00e0 la s\u00e9questration des gam\u00e9tocytes immatures et que la d\u00e9formabilit\u00e9 retrouv\u00e9e des gam\u00e9tocytes matures est associ\u00e9e \u00e0 leur lib\u00e9ration dans la circulation sanguine p\u00e9riph\u00e9rique. Ces processus sont propos\u00e9s comme jouant un r\u00f4le cl\u00e9 dans la maturation des gam\u00e9tocytes de P. falciparum chez l'Homme et de ce fait repr\u00e9sentent de nouvelles cibles non conventionnelles pour interf\u00e9rer avec la transmission du parasite. Au S\u00e9n\u00e9gal, un foyer de leishmaniose cutan\u00e9e avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9crit il y a plus d'une trentaine d'ann\u00e9es dans la r\u00e9gion de Thi\u00e8s, situ\u00e9 \u00e0 70 km de la capitale. Notre \u00e9tude vise \u00e0 comprendre l'\u00e9pid\u00e9miologie de la forme visc\u00e9rale dont toutes les composantes (parasite, vecteur et r\u00e9servoir de parasite) sont pr\u00e9sentes dans cette zone.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "S.B. Badiane Universit\u00e9 de Dakar, S\u00e9n\u00e9gal"
        },
        {
            "text": "Une \u00e9tude longitudinale parasitologique, s\u00e9rologique et mol\u00e9culaire a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e sur le site pour \u00e9tudier l'\u00e9pid\u00e9miologie de la maladie chez l'Homme, la dynamique des populations du parasite, des vecteurs et du r\u00e9servoir du principal qui est le chien. L'\u00e9tude d'une co-infection avec le VIH a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9e chez les personnes vivant avec le VIH (PVVIH) et habitant la r\u00e9gion et aux alentours.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "S.B. Badiane Universit\u00e9 de Dakar, S\u00e9n\u00e9gal"
        },
        {
            "text": "Une forte pr\u00e9valence de la leishmaniose canine (45%) et un pourcentage sup\u00e9rieur \u00e0 30 % de personnes s\u00e9ropositives vivant autour des chiens a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9e. Une PCR diagnostique r\u00e9alis\u00e9e a montr\u00e9 que l'agent pathog\u00e8ne est Leishmania infantum. Une s\u00e9ropr\u00e9valence de 18 % (14/76) a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9e chez les PVVIH dont plus de la moiti\u00e9 (8/14) r\u00e9sidaient en dehors de la zone de Mont Rolland. Aucun cas clinique n'a \u00e9t\u00e9 rencontr\u00e9. Sur le plan entomologique, 3654 individus ont \u00e9t\u00e9 captur\u00e9s dont 54 appartenant au genre Phlebotomus et 3600 au genre Sergentomya. L'analyse parasitologique et par PCR a isol\u00e9 pour la premi\u00e8re fois la pr\u00e9sence de L infantum uniquement chez les individus du genre Sergentomya (5,38 % pour S. dubia, 4,19 % pour S. schwetzi et 3.64 % pour S. magna). Les analyses statistiques montrent une relation significative entre la positivit\u00e9 de S. schwetzi et la s\u00e9ropr\u00e9valence chez les chiens et entre la positivit\u00e9 des individus toute esp\u00e8ce confondue et la s\u00e9ropr\u00e9valence humaine.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "S.B. Badiane Universit\u00e9 de Dakar, S\u00e9n\u00e9gal"
        },
        {
            "text": "Ces r\u00e9sultats montrent que la transmission de la leishmaniose est bien implant\u00e9e dans cette r\u00e9gion et que le contact des chiens avec les populations humaines est fr\u00e9quent avec un risque important d'\u00e9mergence chez l'homme. Ces chiffres indiquent une baisse consid\u00e9rable de la pr\u00e9valence de l'ascaridiose, de la trichoc\u00e9phalose et de l'ankylostomoses diagnostiqu\u00e9es au CHNU de Fann entre 1990 et 2011. Cette diminution peut \u00eatre attribu\u00e9e aux campagnes de d\u00e9parasitage instaur\u00e9es depuis 2006 et \u00e0 la promotion du lavage des mains assur\u00e9e par des campagnes de sensibilisation de la population notamment lors des grands rassemblements humains \u00e0 l'occasion d'\u00e9v\u00e8nements religieux.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "S.B. Badiane Universit\u00e9 de Dakar, S\u00e9n\u00e9gal"
        },
        {
            "text": "Maladies infectieuses (2) -Fi\u00e8vres \u00e9mergentes -Maladies tropicales n\u00e9glig\u00e9es Ce que la microbiologie moderne nous dit des \u00e9pid\u00e9mies de chol\u00e9ra R. Piarroux Assistance publique -H\u00f4pitaux de Marseille (AP-HM), Chemin des Bourrely 13915 Marseille cedex 20, France",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "S.B. Badiane Universit\u00e9 de Dakar, S\u00e9n\u00e9gal"
        },
        {
            "text": "Renaud.PIARROUX@ap-hm.fr L'\u00e9pid\u00e9mie de chol\u00e9ra en Ha\u00efti, de par son ampleur et son origine controvers\u00e9e, a suscit\u00e9 un regain d'int\u00e9r\u00eat pour l'\u00e9tude de la gen\u00e8se des \u00e9pid\u00e9mies de chol\u00e9ra. Parmi les nombreuses \u00e9tudes men\u00e9es sur ce sujet, beaucoup ont port\u00e9 sur les aspects microbiologiques de l'\u00e9pid\u00e9mie, faisant appel \u00e0 divers volets de la microbiologie tels que la microbiologie environnementale, le g\u00e9notypage ou la comparaison de souches sur la base de leur g\u00e9nome total.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "S.B. Badiane Universit\u00e9 de Dakar, S\u00e9n\u00e9gal"
        },
        {
            "text": "Nous nous proposons ici de pr\u00e9senter les diff\u00e9rentes approches et outils mis en oeuvre pour \u00e9tudier l'\u00e9pid\u00e9mie d'Ha\u00efti et d'en montrer l'int\u00e9r\u00eat dans l'\u00e9tude du chol\u00e9ra en Afrique de l'Ouest et en Afrique centrale. Pour ce faire, nous prendrons les exemples de deux \u00e9pid\u00e9mies qui se sont d\u00e9roul\u00e9es en R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo en 2011 et en Guin\u00e9e en 2012. L'accent sera mis non seulement sur les m\u00e9thodes utilis\u00e9es et les r\u00e9sultats microbiologiques obtenus, mais aussi sur les cons\u00e9quences en termes de sant\u00e9 publique des avanc\u00e9es d\u00e9coulant de l'utilisation de ces nouvelles approches. (1) Le paludisme est l'une des causes majeures des \u00e9pisodes f\u00e9briles en Afrique. N\u00e9anmoins, avec l'introduction des tests de diagnostic rapide (TDR) en 2007, plusieurs \u00e9tudes ont montr\u00e9 une importante baisse de la pr\u00e9valence du paludisme sugg\u00e9rant une surestimation dans le pass\u00e9 dans les r\u00e9gions end\u00e9miques au d\u00e9triment des infections ou co-infections avec d'autres maladies telles que les arboviroses. Le paludisme comme les arboviroses \u00e9tant des maladies vectorielles avec souvent les m\u00eames zones d'end\u00e9mie, \u00e9valuer la part de chacune dans la pr\u00e9valence des \u00e9pisodes f\u00e9briles en cas de co-circulation reste cliniquement difficile. Pour \u00e9tudier les effets de la co-circulation du paludisme et des arbovirus sur les \u00e9pisodes cliniques nous avons men\u00e9 une surveillance des \u00e9pisodes f\u00e9briles de 2009 \u00e0 2013 \u00e0 K\u00e9dougou, r\u00e9gion sud-est du S\u00e9n\u00e9gal connue pour \u00eatre une zone end\u00e9mique pour ces deux types d'agent pathog\u00e8ne.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "S.B. Badiane Universit\u00e9 de Dakar, S\u00e9n\u00e9gal"
        },
        {
            "text": "Les patients ont \u00e9t\u00e9 inclus s'ils avaient au moins 1 an \u00e0 la date de visite et s'ils pr\u00e9sentaient une fi\u00e8vre (temp\u00e9rature \u2265 38\u00b0C) avec au moins 2 sympt\u00f4mes. Chaque patient a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9lev\u00e9 et test\u00e9 \u00e0 la recherche d'une infection \u00e0 P. falciparum par goutte \u00e9paisse (GE) et TDR ainsi qu'\u00e0 celle par un arbovirus (fi\u00e8vre jaune (FJ), zika (ZIK), chikungunya (CHIK), dengue (DEN), fi\u00e8vre de la vall\u00e9e du Rift (FVR)) par tests s\u00e9rologiques.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "S.B. Badiane Universit\u00e9 de Dakar, S\u00e9n\u00e9gal"
        },
        {
            "text": "Durant la p\u00e9riode de surveillance de juillet 2009 \u00e0 mars 2013, 13845 patients ont \u00e9t\u00e9 recrut\u00e9s dans 7 centres de sant\u00e9 ; parmi eux 57 % ont eu une GE positive et 62 % ont \u00e9t\u00e9 positifs aur TDR. Un taux de discordance global de 6.9 % a donc \u00e9t\u00e9 observ\u00e9 entre ces deux m\u00e9thodes. Quarante et un patients se sont r\u00e9v\u00e9l\u00e9s infect\u00e9s par diff\u00e9rents arbovirus (12 FJ, 9 ZIK, 16 CHIK, 3 DEN and 1 FVR) , dont 19 (47 %) co-infect\u00e9s par P falciparum (GE positive), avec des taux de co-infections diff\u00e9rents pour diff\u00e9rents virus. Les patients co-infect\u00e9s \u00e9taient plus jeunes que les non co-infect\u00e9s avec une m\u00e9diane d'\u00e2ge de 14 et 29 ans respectivement (p = 0.004).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 350,
                    "end": 357,
                    "text": "(12 FJ,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 358,
                    "end": 364,
                    "text": "9 ZIK,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 365,
                    "end": 373,
                    "text": "16 CHIK,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 374,
                    "end": 390,
                    "text": "3 DEN and 1 FVR)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "S.B. Badiane Universit\u00e9 de Dakar, S\u00e9n\u00e9gal"
        },
        {
            "text": "Cette \u00e9tude montre que des co-infections entre paludisme et arboviroses arrivent souvent dans les zones d'end\u00e9mie comme K\u00e9dougou. Vue la similarit\u00e9 de leur expression clinique, les arboviroses sont souvent mal diagnostiqu\u00e9s. De ce fait, pour une meilleure prise en charge des patients les cliniciens devraient syst\u00e9matiquement proc\u00e9der aux deux diagnostiques, surtout en saison des pluies durant laquelle les vecteurs du paludisme et ceux des arboviroses co-circulent. Pendant longtemps au S\u00e9n\u00e9gal, la fi\u00e8vre \u00e9tait synonyme de paludisme. L'introduction des TDR a permis de d\u00e9terminer la morbidit\u00e9 palustre dans les postes de sant\u00e9. Les combinaisons th\u00e9rapeutiques et les moustiquaires impr\u00e9gn\u00e9es ont consid\u00e9rablement r\u00e9duit cette morbidit\u00e9. La persistance des fi\u00e8vres malgr\u00e9 cette baisse du paludisme a entrain\u00e9 la mise en place de programmes de recherche sur les fi\u00e8vres non palustres. L'objectif global \u00e9tait de d\u00e9tecter et d'identifier les agents pathog\u00e8nes responsables de fi\u00e8vre afin de faciliter une prise en charge rapide et efficace des \u00e9pisodes f\u00e9briles dans ces populations. Au total, 2311 \u00e9chantillons ont \u00e9t\u00e9 collect\u00e9s et analys\u00e9s. La pr\u00e9valence globale des maladies identifi\u00e9es \u00e9tait de 25 % (579/2311). Les rickettsioses repr\u00e9sentaient 15,2 % (15 % sont dues \u00e0 Rickettsia felis), la borr\u00e9liose 7,2 % (7 % sont dues \u00e0 Borrelia crocidurae), la maladie de Whipple 1,2 %, les bartonneloses 1 % (0,3 % sont dues \u00e0 Bartonnela quintana) et la fi\u00e8vre Q 0,4 %.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "S.B. Badiane Universit\u00e9 de Dakar, S\u00e9n\u00e9gal"
        },
        {
            "text": "Dans tous les sites, nous avons une pr\u00e9dominance des rickettsioses suivie des borr\u00e9lioses sauf \u00e0 Oussouye o\u00f9 les rickettsioses sont suivies par la maladie de Whipple.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "S.B. Badiane Universit\u00e9 de Dakar, S\u00e9n\u00e9gal"
        },
        {
            "text": "Si on consid\u00e8re le site de Dielmo et Ndiop o\u00f9 les gouttes \u00e9paisses sont syst\u00e9matiques en cas de fi\u00e8vre, le paludisme repr\u00e9sentait 11 % (95/886) des motifs de consultation.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "S.B. Badiane Universit\u00e9 de Dakar, S\u00e9n\u00e9gal"
        },
        {
            "text": "Dans le contexte de pr\u00e9 \u00e9limination du paludisme, cette \u00e9tude a permis de mettre en \u00e9vidence la pr\u00e9pond\u00e9rance des maladies bact\u00e9riennes f\u00e9briles notamment les rickettsioses (Rickettsia felis dans les consultations au poste de sant\u00e9.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "S.B. Badiane Universit\u00e9 de Dakar, S\u00e9n\u00e9gal"
        },
        {
            "text": "Les perspectives de cette \u00e9tude sont d'isoler les diff\u00e9rentes souches identifi\u00e9es en PCR, mais \u00e9galement de lutter contre la borr\u00e9liose \u00e0 tique dans les villages de Dielmo et Ndiop. Le \u00ab Malditof \u00bb est une r\u00e9volution technique utile pour l'identification rapide des bact\u00e9ries, virus, champignons et arthropodes. En effet, au lieu des 18 \u00e0 24 h n\u00e9cessaires par les m\u00e9thodes classiques, cette identification se fait ici en quelques minutes et de fa\u00e7on pr\u00e9cise. Dans le cadre de la coop\u00e9ration scientifique entre l'H\u00f4pital Principal de Dakar (HPD), l'IRD et la Fondation M\u00e9diterran\u00e9es infections, un spectrom\u00e8tre de masse Malditof (matrix assisted laser desorption ionization-time of flight), premier sp\u00e9cimen du genre dans la sous-r\u00e9gion, a \u00e9t\u00e9 install\u00e9 \u00e0 l'HPD. Nous pr\u00e9sentons ici ses principales caract\u00e9ristiques apr\u00e8s un an d'utilisation Une portion de colonie recouverte de matrice est d\u00e9pos\u00e9e sur une lame. L'\u00e9chantillon vaporis\u00e9 puis ionis\u00e9 par tirs laser est ensuite soumis \u00e0 un champ \u00e9lectrique puissant qui s\u00e9pare les ions produits en fonction de leur masse et de leur temps de vol (\u00ab time of flight \u00bb). Il se produit ainsi un spectre caract\u00e9ristique des prot\u00e9ines constitutives de chaque agent pathog\u00e8ne. Le spectre obtenu est compar\u00e9 \u00e0 une base de donn\u00e9es et l'interpr\u00e9tation qui s'en suit conduit \u00e0 l'identification pr\u00e9cise du pathog\u00e8ne \u00e9tudi\u00e9.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "S.B. Badiane Universit\u00e9 de Dakar, S\u00e9n\u00e9gal"
        },
        {
            "text": "De juillet 2012 \u00e0 juin 2013, 2 689 souches de pathog\u00e8nes ont pu \u00eatre identifi\u00e9es. Les plus fr\u00e9quents \u00e9taient : E. coli (22 %), klebsielles (13 %), streptocoques (10 %), Acinetobacter (7 %), Staphylococcus aureus (5 %), Candida (7 %), Pseudomonas (6 %), Enterobacter (4 %), enterocoques (4 %). Ces agents provenaient de 2938 pr\u00e9l\u00e8vements : urines (37 %), suppurations (18 %), pr\u00e9l\u00e8vements vaginaux (15 %), h\u00e9mocultures (11 %), pr\u00e9l\u00e8vements gastriques (4 %), pulmonaires (6 %), selles (2 %) et autres (7 %). Quatorze souches sont revenues \u00ab non identifiables \u00bb, pouvant correspondre \u00e0 de nouvelles d\u00e9couvertes n\u00e9cessitant de ce fait des investigations plus pouss\u00e9es notamment en biologie mol\u00e9culaire.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "S.B. Badiane Universit\u00e9 de Dakar, S\u00e9n\u00e9gal"
        },
        {
            "text": "La spectrom\u00e9trie de masse de type MALDI-TOF est une m\u00e9thode \u00e0 la fois rapide et fiable pour l'identification des bact\u00e9ries d'int\u00e9r\u00eat m\u00e9dical. La mise en place de ce dispositif permet des \u00e9conomies substantielles en r\u00e9actifs et en d\u00e9lais de rendu des r\u00e9sultats, permettant ainsi une prise en charge plus optimale des patients au niveau des services cliniques. Comme partout ailleurs, le diab\u00e8te de type 2 et le type 1 sont d\u00e9crits. Mais il est de plus en plus rapport\u00e9 des cas particuliers de diab\u00e8te dits de l'Africain, encore appel\u00e9s diab\u00e8te de type 2 \u00e0 tendance c\u00e9tosique ou type 1B ou type 3... ou encore type 1 \u00e0 insulinod\u00e9pendance phasique. Cette forme particuli\u00e8re int\u00e9resserait 25 \u00e0 50 % des patients \u00e9tiquet\u00e9s diab\u00e8te de type 1 au d\u00e9part.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "S.B. Badiane Universit\u00e9 de Dakar, S\u00e9n\u00e9gal"
        },
        {
            "text": "L'ignorance et la n\u00e9gligence constituent les facteurs de progression les plus \u00e9vidents de la maladie. Cependant, le diab\u00e8te de type 2 en ASS s'int\u00e8gre souvent dans un syndrome m\u00e9tabolique avec le d\u00e9veloppement paradoxal de l'ob\u00e9sit\u00e9, en particulier en milieu urbain. Il faut souligner aussi le r\u00f4le l'exode rural et l'urbanisation galopante (selon l'UNFP, 70 % des populations des PED vivront dans les villes en 2025), ainsi que de la suralimentation et de la s\u00e9dentarisation. Le r\u00f4le du traitement antir\u00e9troviral n'est pas n\u00e9gligeable.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "S.B. Badiane Universit\u00e9 de Dakar, S\u00e9n\u00e9gal"
        },
        {
            "text": "Pour toutes ces raisons l'OMS et la FID Afrique, pour relever le d\u00e9fi, ont joint leurs efforts et exhortent et accompagnent les pays pour la mise en place de plans strat\u00e9giques de pr\u00e9vention et de prise en charge (PEC) afin de r\u00e9duire la morbidit\u00e9 et la mortalit\u00e9 du diab\u00e8te avec les objectifs suivants : \u00e9tablissement de donn\u00e9es fiables sur le diab\u00e8te et les facteurs de risque associ\u00e9s ; d\u00e9tection pr\u00e9coce et PEC adapt\u00e9e et coordonn\u00e9e ; mise en place d'un paquet minimum de soins \u00e0 tous les niveaux de la pyramide sanitaire et de traitements efficaces et accessibles ; formation des personnels de sant\u00e9 ; sensibilisation et promotion de la pr\u00e9vention ; d\u00e9veloppement de la recherche, y compris sur la m\u00e9decine traditionnelle. Les maladies cardio-vasculaires constituent la premi\u00e8re cause de mortalit\u00e9 dans le monde avec pr\u00e8s de 17 millions de d\u00e9c\u00e8s. Dans les pays en voie de d\u00e9veloppement, elles repr\u00e9sentent 78 % de la mortalit\u00e9 globale et 86 % de la morbidit\u00e9 et de la mortalit\u00e9.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "S.B. Badiane Universit\u00e9 de Dakar, S\u00e9n\u00e9gal"
        },
        {
            "text": "Devant la relative stabilisation des cardiopathies rhumatismales qui cependant constituent le deuxi\u00e8me groupe nosologique dans notre service, nous observation une progression rapide des maladies chroniques au premier rang desquelles, les maladies cardio-vasculaires.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "S.B. Badiane Universit\u00e9 de Dakar, S\u00e9n\u00e9gal"
        },
        {
            "text": "En effet, une enqu\u00eate dans des populations \u00e0 risque (daara) a retrouv\u00e9 une pr\u00e9valence du rhumatisme articulaire de 4,9 % en 2011, alors que celle des cardiopathies rhumatismales en milieu hospitalier passait de 25 % en 2007 \u00e0 18,5 % en 2011.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "S.B. Badiane Universit\u00e9 de Dakar, S\u00e9n\u00e9gal"
        },
        {
            "text": "D'apr\u00e8s l'organisation mondiale de la sant\u00e9, ces affections cardio-vasculaires vont constituer d'ici l'horizon 2030, la premi\u00e8re cause de mortalit\u00e9, devant des maladies infectieuses Cette transition \u00e9pid\u00e9miologique est en rapport avec :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "S.B. Badiane Universit\u00e9 de Dakar, S\u00e9n\u00e9gal"
        },
        {
            "text": "\u2022 la baisse de la mortalit\u00e9 infantile, ce qui a pour cons\u00e9quence une augmentation du nombre de personnes atteignant l'\u00e2ge adulte et le troisi\u00e8me \u00e2ge (de 39 millions en 2000 \u00e0 80 millions en 2025 pour les sujets de 60 ans et plus) ;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "S.B. Badiane Universit\u00e9 de Dakar, S\u00e9n\u00e9gal"
        },
        {
            "text": "\u2022 le d\u00e9clin des maladies transmissibles (vaccination, meilleur acc\u00e8s aux soins de sant\u00e9 primaire dont le corollaire est une baisse de la mortalit\u00e9 globale) ;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "S.B. Badiane Universit\u00e9 de Dakar, S\u00e9n\u00e9gal"
        },
        {
            "text": "\u2022 mais surtout avec des modifications environnementales et comportementales (augmentation de la consommation de graisses, tabagisme, s\u00e9dentarit\u00e9, augmentation du temps d'exposition aux facteurs de risque).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "S.B. Badiane Universit\u00e9 de Dakar, S\u00e9n\u00e9gal"
        },
        {
            "text": "Les maladies cardio-vasculaires en Afrique pr\u00e9sentent un certain nombre de particularit\u00e9s :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "S.B. Badiane Universit\u00e9 de Dakar, S\u00e9n\u00e9gal"
        },
        {
            "text": "\u2022 une augmentation rapide de l'incidence (3,17 % selon l'\u00e9tude CORONAFRIC en 1989 \u00e0 5% en 1988, 12% en 2008 et 14% en 2012 au S\u00e9n\u00e9gal) ;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "S.B. Badiane Universit\u00e9 de Dakar, S\u00e9n\u00e9gal"
        },
        {
            "text": "\u2022 une progression des facteurs de risque (domin\u00e9s par l'hypertension art\u00e9rielle, l'ob\u00e9sit\u00e9, le tabagisme, les dyslipid\u00e9mies) ;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "S.B. Badiane Universit\u00e9 de Dakar, S\u00e9n\u00e9gal"
        },
        {
            "text": "\u2022 la jeunesse de la population ; \u2022 des ressources et les infrastructures limit\u00e9es pour la prise en charge ;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "S.B. Badiane Universit\u00e9 de Dakar, S\u00e9n\u00e9gal"
        },
        {
            "text": "\u2022 un nombre r\u00e9duit de sp\u00e9cialistes en cardiologie ; \u2022 la \u00ab concurrence \u00bb des autres maladies surtout infectieuses (VIH, sida) ; La \u00ab transition nutritionnelle \u00bb, ph\u00e9nom\u00e8ne mondial qui associe changements profonds des habitudes alimentaires et diminution notable des d\u00e9penses physiques quotidiennes, entra\u00eene une augmentation rapide des maladies chroniques li\u00e9es \u00e0 l'ob\u00e9sit\u00e9 dans les pays \u00ab du Sud \u00bb. Parmi elles, le diab\u00e8te et l'hypertension art\u00e9rielle sont embl\u00e9matiques des menaces qu'elles font peser sur les syst\u00e8mes de sant\u00e9 souvent pr\u00e9caires dans ces pays. Ce sont en effet des maladies qui s'\u00e9tendent sur des ann\u00e9es sans perspective de gu\u00e9rison. Leurs complications \u00e0 long terme sont graves et co\u00fbteuses, aussi bien en termes financiers qu'en retentissement sur la qualit\u00e9 de vie des personnes concern\u00e9es. Il est possible de les pr\u00e9venir, mais pour cela il faut repenser la fa\u00e7on d'acc\u00e9der aux soins, les r\u00e9ponses des professionnels, l'implication du patient dans la promotion de sa sant\u00e9 (changement th\u00e9oris\u00e9 sous le concept de Chronic Care Model). Le Programme de sant\u00e9 de la famille br\u00e9silien (PSF), qui s'appuie sur des \u00e9quipes (m\u00e9decin, infirmier, agents communautaires de sant\u00e9) couvrant les familles r\u00e9sidentes d'un territoire d\u00e9limit\u00e9, avec un mode de fonctionnement \u00ab pro-actif \u00bb th\u00e9oriquement bien adapt\u00e9 au \u00ab Chronic Care Model \u00bb, pourrait \u00eatre un exemple \u00e0 suivre pour obtenir ces changements dans des pays \u00e0 ressources limit\u00e9es.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "S.B. Badiane Universit\u00e9 de Dakar, S\u00e9n\u00e9gal"
        },
        {
            "text": "Pour le savoir, l'\u00e9tude SERVIDIAH, men\u00e9e par l'UMR 204 Nutripass de l'IRD en collaboration avec la Fondation Oswaldo Cruz de Recife entre 2009 et 2011, a \u00e9valu\u00e9 la prise en charge des diab\u00e9tiques et des hypertendus dans le cadre du PSF dans l'Etat de Pernambouc, nord-est du Br\u00e9sil. Un \u00e9chantillon al\u00e9atoire de 823 diab\u00e9tiques et de 785 hypertendus, usagers du PSF, a \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9 et examin\u00e9. Les r\u00e9sultats montrent que 43,7 % des hypertendus avaient une pression art\u00e9rielle contr\u00f4l\u00e9e (inf\u00e9rieure \u00e0 140/90 mmHg), et 30,5 % des diab\u00e9tiques un contr\u00f4le glyc\u00e9mique satisfaisant (h\u00e9moglobine glyqu\u00e9e inf\u00e9rieure \u00e0 7 %). Par ailleurs, 75 % des sujets \u00e9taient en surpoids ou ob\u00e8ses, mais seulement 15 % disaient suivre un r\u00e9gime pour perdre du poids, et 70 % ne pratiquaient aucune activit\u00e9 physique.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "S.B. Badiane Universit\u00e9 de Dakar, S\u00e9n\u00e9gal"
        },
        {
            "text": "Cette situation, bien qu'objectivement insatisfaisante, est proche de celle observ\u00e9e dans les pays \u00ab du Nord \u00bb, alors que le syst\u00e8me de sant\u00e9 br\u00e9silien a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 r\u00e9cemment (au moment de la Constitution de 1988), et rencontre encore de grandes difficult\u00e9s de fonctionnement, en particulier dans les r\u00e9gions les plus d\u00e9favoris\u00e9es. Elle t\u00e9moigne d'une approche des patients qui reste traditionnelle, et met en \u00e9vidence les difficult\u00e9s des professionnels, au Br\u00e9sil comme ailleurs, \u00e0 changer leurs pratiques pour s'adapter \u00e0 un mod\u00e8le de soins essentiellement pr\u00e9ventif. Les personnes \u00e2g\u00e9es constituent la cat\u00e9gorie de population la plus touch\u00e9e par l'hypertension art\u00e9rielle, facteur de risque reconnu de maladies cardiovasculaires. Par ailleurs, les \u00e9tudes r\u00e9centes indiquent que l'hypertension est aussi fr\u00e9quente dans les villes africaines que dans les pays d\u00e9velopp\u00e9s. Malgr\u00e9 ces \u00e9vidences, aucune \u00e9tude portant sur la pr\u00e9valence, la connaissance, le traitement et le contr\u00f4le de l'hypertension art\u00e9rielle en Afrique sub-saharienne n'a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e sp\u00e9cifiquement chez les a\u00een\u00e9s. Cette communication a donc pour objectif de rem\u00e9dier \u00e0 ce manque.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "S.B. Badiane Universit\u00e9 de Dakar, S\u00e9n\u00e9gal"
        },
        {
            "text": "Pour cela, 500 personnes \u00e2g\u00e9es de 50 ans et plus, vivant dans le d\u00e9partement de Dakar (S\u00e9n\u00e9gal), ont \u00e9t\u00e9 rencontr\u00e9es. Cet \u00e9chantillon a \u00e9t\u00e9 construit selon la m\u00e9thode des quotas crois\u00e9s afin de tendre vers la repr\u00e9sentativit\u00e9 de la population cible.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "S.B. Badiane Universit\u00e9 de Dakar, S\u00e9n\u00e9gal"
        },
        {
            "text": "La pr\u00e9valence de l'hypertension \u00e9tait de 65,4 % dans notre \u00e9chantillon. La moiti\u00e9 des hypertendus connaissaient ce probl\u00e8me et parmi ces derniers, 70 % disaient \u00eatre trait\u00e9s. Cependant, parmi les individus trait\u00e9s, \u00e0 peine 17 % avaient une tension art\u00e9rielle contr\u00f4l\u00e9e, soit 7 % des hypertendus dans leur ensemble. L'avanc\u00e9e en \u00e2ge et les probl\u00e8mes de surpoids et d'ob\u00e9sit\u00e9 \u00e9taient associ\u00e9s \u00e0 l'hypertension. Les femmes avaient plus souvent connaissance de ce probl\u00e8me et \u00e9taient plus souvent trait\u00e9es que les hommes. N\u00e9anmoins, le facteur le plus souvent associ\u00e9 \u00e0 la connaissance et au traitement de l'hypertension \u00e9tait la fr\u00e9quence de visites chez le m\u00e9decin.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "S.B. Badiane Universit\u00e9 de Dakar, S\u00e9n\u00e9gal"
        },
        {
            "text": "Ces r\u00e9sultats d\u00e9montrent que l'hypertension des a\u00een\u00e9s constitue un probl\u00e8me de sant\u00e9 publique majeur \u00e0 Dakar. Des mesures simples de pr\u00e9vention devraient \u00eatre promues afin de limiter le poids de ce fardeau dans les ann\u00e9es \u00e0 venir. L'accident vasculaire c\u00e9r\u00e9bral (AVC) se d\u00e9finit comme le d\u00e9veloppement rapide de signes cliniques localis\u00e9s ou globaux de dysfonction c\u00e9r\u00e9brale sans autre cause apparente qu'une origine vasculaire. Diff\u00e9rents facteurs de risque ont \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s et associ\u00e9s \u00e0 la survenue des AVCI dont les perturbations du m\u00e9tabolisme glucidique et lipidique.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "S.B. Badiane Universit\u00e9 de Dakar, S\u00e9n\u00e9gal"
        },
        {
            "text": "Nous avons men\u00e9 une \u00e9tude r\u00e9trospective \u00e0 la clinique neurologique de Fann. Notre \u00e9tude a port\u00e9 sur les dossiers des patients qui y avaient \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9s du 1er janvier au 31 d\u00e9cembre 2010 pour un AVCI confirm\u00e9 par l'imagerie. Tous nos patients avaient b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'un bilan lipidique complet (cholest\u00e9rol total, triglyc\u00e9rides, HDL ; le LDL ayant \u00e9t\u00e9 calcul\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 la formule de Friedwald, d'un bilan r\u00e9nal et d'une glyc\u00e9mie \u00e0 jeun pr\u00e9lev\u00e9s dans les 48 heures suivant l'admission.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "S.B. Badiane Universit\u00e9 de Dakar, S\u00e9n\u00e9gal"
        },
        {
            "text": "Nous avons collect\u00e9 235 dossiers de patients \u00e2g\u00e9s de 10 \u00e0 99 ans avec une moyenne \u00e0 67,06 ans. Le sexe masculin \u00e9tait repr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 42,55 % (sex-ratio \u00e9tait de 0,74). 25,96 % avaient une glyc\u00e9mie \u00e0 jeun anormale \u00e0 la phase aigu\u00eb de l'AVCI. Le bilan lipidique montrait une augmentation du cholest\u00e9rol total chez 52,34 % des patients. 34,47 % des patients avaient un taux bas de HDL. L'hypertriglyc\u00e9rid\u00e9mie n'avait \u00e9t\u00e9 observ\u00e9e que chez 2,98 % des patients. 12,76 % avaient un taux de LDL \u00e9lev\u00e9. L'indice d'ath\u00e9rog\u00e9nicit\u00e9 \u00e9tait \u00e9lev\u00e9 chez 25,53 % des patients.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "S.B. Badiane Universit\u00e9 de Dakar, S\u00e9n\u00e9gal"
        },
        {
            "text": "Des perturbations de la glyc\u00e9mie et du bilan lipidique sont tr\u00e8s souvent associ\u00e9 \u00e0 l'AVCI et doivent \u00eatre pris en compte pour assurer une meilleure prise en charge de cette pathologie. L'accident vasculaire c\u00e9r\u00e9bral (AVC) chez la femme est une affection en progression avec l'augmentation de son incidence avec l'\u00e2ge, le vieillissement de la population et la plus grande long\u00e9vit\u00e9 des femmes. La grossesse, les contraceptifs oraux ou l'hormonoth\u00e9rapie substitutive de la m\u00e9nopause (HTSM) sont des facteurs de risque sp\u00e9cifiques \u00e0 la condition f\u00e9minine. Il s'agit d'une \u00e9tude descriptive transversale allant du 1er septembre 2012 au 31 mai 2013, men\u00e9e au service de neurologie du CHNU de FANN. Cinquante deux patientes en p\u00e9riode d'activit\u00e9 g\u00e9nitale, \u00e2g\u00e9s entre 15ans et 49 ans et pr\u00e9sentant un AVC confirm\u00e9 par l'imagerie c\u00e9r\u00e9brale ont \u00e9t\u00e9 incluses dans notre \u00e9tude.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "S.B. Badiane Universit\u00e9 de Dakar, S\u00e9n\u00e9gal"
        },
        {
            "text": "L'\u00e2ge moyen des patientes \u00e9tait de 35 ans, dont 75 % \u00e9taient mari\u00e9es. 34,6 % des patientes avaient des ant\u00e9c\u00e9dents familiaux d' HTA.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "S.B. Badiane Universit\u00e9 de Dakar, S\u00e9n\u00e9gal"
        },
        {
            "text": "Nous avons not\u00e9 24 cas d'AVCI (46 %) et 28 cas d'AVCH (54 %). 36 patientes (69,2 %) avaient un grade 4 de Rankin alors que 73,1 % avaient un score de NIHSS entre 5 et 15. Pour les AVCI, l'hypertension art\u00e9rielle (HTA) repr\u00e9sentait le principal facteur de risque (45,8 %), suivi de la dyslipid\u00e9mie (58,8 %), de la migraine avec aura (33,3 %) et de la contraception orale (29,2 %). Pour l'AVCH l'HTA \u00e9tait le principal facteur de risque (78,6 %), une migraine \u00e9tait rapport\u00e9e chez 35,7 % de ces femmes (70 % sans aura). La dur\u00e9e moyenne d'hospitalisation \u00e9tait de 21 jours. L'\u00e9volution \u00e9tait favorable chez plus de la moiti\u00e9 des patientes, mais la plupart avait des s\u00e9quelles neurologiques.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "S.B. Badiane Universit\u00e9 de Dakar, S\u00e9n\u00e9gal"
        },
        {
            "text": "L'AVC de la femme jeune est particulier par ses facteurs de risques ce qui impose une prise en charge adapt\u00e9e et sp\u00e9cifique. Dans le cadre du projet panafricain de la grande muraille verte, le Ferlo est l'objet d'une politique de reboisement intense. Ceci peut g\u00e9n\u00e9rer un changement de la cartographie sanitaire de la zone du Ferlo par modification de son \u00e9cosyst\u00e8me.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "S.B. Badiane Universit\u00e9 de Dakar, S\u00e9n\u00e9gal"
        },
        {
            "text": "Lors d'une mission de recherche dans le Ferlo durant l'\u00e9t\u00e9 2011, nous avons r\u00e9alis\u00e9 une \u00e9tude transversale clinicobiologique et anthropologique aupr\u00e8s de la population locale. Les objectifs de cette \u00e9tude \u00e9taient d'\u00e9valuer les pr\u00e9valences de l'hypertension art\u00e9rielle et de l'exc\u00e8s de poids (surpoids et ob\u00e9sit\u00e9) et de d\u00e9terminer leurs facteurs de risques. \u00c0 l'occasion de cette \u00e9tude \u00e9pid\u00e9miologique sur l'\u00e9tat de sant\u00e9, des mesures anthropom\u00e9triques ont \u00e9t\u00e9 relev\u00e9es et associ\u00e9es \u00e0 un questionnaire rassemblant des donn\u00e9es sociod\u00e9mographiques et sanitaires sur une population de pasteurs nomades ou semi-nomades. Un \u00e9chantillon de 771 individus, \u00e2g\u00e9s de 20 ans et plus a \u00e9t\u00e9 constitu\u00e9.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "S.B. Badiane Universit\u00e9 de Dakar, S\u00e9n\u00e9gal"
        },
        {
            "text": "L'\u00e2ge moyen est de 41,73 ans +/-15,51 ans. La population, essentiellement jeune et f\u00e9minine (68 %), marqu\u00e9e par un mode de vie rural, est principalement compos\u00e9e de m\u00e9nag\u00e8res et d'hommes pasteurs en grande partie analphab\u00e8tes. La pr\u00e9valence de l'hypertension art\u00e9rielle est de 29,57 %, tous sexes confondus. La r\u00e9partition de l'hypertension est diff\u00e9rente en fonction de l'\u00e2ge avec un taux plus \u00e9lev\u00e9 dans la tranche d'\u00e2ge 50-59 ans [21,4 % des hypertendus (p<0,0001)]. Mais cette r\u00e9partition est \u00e9galement diff\u00e9rente en fonction du genre car 63 % des hypertendus sont de sexe f\u00e9minin (p=0,026). La pr\u00e9valence de l'exc\u00e8s de poids est de 10,2 % avec 10,1 % de surpoids et 1,8 % d'ob\u00e8se. Par ailleurs, le fort taux de maigreur observ\u00e9 dans cet \u00e9chantillon (31,39 %), mais qui est contrebalanc\u00e9 par un nombre non n\u00e9gligeable d'individus en surpoids confirme l'hypoth\u00e8se d'une transition nutritionnelle en cours dans la zone du Ferlo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "S.B. Badiane Universit\u00e9 de Dakar, S\u00e9n\u00e9gal"
        },
        {
            "text": "Vu l'importance de la pr\u00e9valence des maladies cardiovasculaires, des campagnes d'information, d'\u00e9ducation et de communication semblent n\u00e9cessaires pour limiter l'avanc\u00e9e de ces probl\u00e8mes de sant\u00e9 publique. (1) Le site de suivi d\u00e9mographique de Mlomp a \u00e9t\u00e9 \u00e9tabli en 1984. Une hausse de la pr\u00e9valence et de la mortalit\u00e9 palustre a \u00e9t\u00e9 document\u00e9e dans les ann\u00e9es 1990, durant une p\u00e9riode d'\u00e9mergence de la r\u00e9sistance \u00e0 la chloroquine. En 1999, cette zone a \u00e9t\u00e9 choisie lors d'une \u00e9tude pilote pour l'introduction du traitement par ACT (artesunate+amodiaquine). Traitement qui fut \u00e9largie au territoire national \u00e0 partir de 2002. Ici nous pr\u00e9sentons les tendances de mortalit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale et palustre de 1985 \u00e0 2012.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "S.B. Badiane Universit\u00e9 de Dakar, S\u00e9n\u00e9gal"
        },
        {
            "text": "Apr\u00e8s un recensement initial de la population en 1984, les naissances, d\u00e9c\u00e8s et migrations ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9s annuellement. Les donn\u00e9es concernant les causes de d\u00e9c\u00e8s ont \u00e9t\u00e9 obtenues en confrontant les donn\u00e9es m\u00e9dicales collect\u00e9es par le dispensaire catholique de la zone, des analyses sanguines effectu\u00e9es sur chaque patient pr\u00e9sentant une fi\u00e8vre, ainsi qu'\u00e0 partir des donn\u00e9es collect\u00e9es lors des entretiens d'autopsies verbales. Les estimations de la mortalit\u00e9 infantojuv\u00e9nile pr\u00e9c\u00e9dent 1985 d\u00e9coulent des r\u00e9cits d'histoires g\u00e9n\u00e9siques des femmes de la zone recueillies en 1985.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Communications libres"
        },
        {
            "text": "Les taux de mortalit\u00e9 palustre chez les 0-4 ans ont augment\u00e9 de 0,5 \u2030 en 1985-1989 \u00e0 5,2 \u2030 en 1993-1995, p\u00e9riode qui suivit l'\u00e9mergence de la r\u00e9sistance \u00e0 la chloroquine identifiable \u00e0 partir de 1990. Ces taux ont diminu\u00e9 d\u00e8s l'introduction des ACT, 1,5 \u2030 en 2002-2004, 0,4 \u2030 en 2005-2007 Apr\u00e8s une forte hausse de la mortalit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale et palustre dans les ann\u00e9es 1990, due \u00e0 l'\u00e9mergence de la r\u00e9sistance \u00e0 la chloroquine qui avait \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9e \u00e0 la fois pour les traitements et la prophylaxie, la mortalit\u00e9 palustre est redevenue faible \u00e0 partir de 2004. Et la mortalit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale atteint d\u00e9sormais son plus faible niveau.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 250,
                    "end": 288,
                    "text": "1,5 \u2030 en 2002-2004, 0,4 \u2030 en 2005-2007",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Communications libres"
        },
        {
            "text": "Polymorphisme des g\u00e8nes dhfr/dhps, la densit\u00e9 parasitaire et la r\u00e9ponse ex vivo \u00e0 la pyrim\u00e9thamine des souches de Plasmodium falciparum isol\u00e9es \u00e0 Thi\u00e8s, S\u00e9n\u00e9gal La r\u00e9sistance de Plasmodium falciparum \u00e0 la sulfadoxinepyrim\u00e9thamine (SP) est associ\u00e9e \u00e0 des mutations du g\u00e8ne dihydrofolate reductase (dhfr) et dihydropteroate synthase (dhps) qui ont r\u00e9pandues cette r\u00e9sistance un peu partout dans le monde. Au S\u00e9n\u00e9gal, la SP est utilis\u00e9e depuis plusieurs ann\u00e9es et a \u00e9t\u00e9 recommand\u00e9e dans le cadre du traitement pr\u00e9ventif intermittent (TPI) chez la femme enceinte depuis 2003. \u00c0 ce jour il n'existe que tr\u00e8s peu de donn\u00e9es sur les marqueurs mol\u00e9culaires de r\u00e9sistance \u00e0 la SP et aucune donn\u00e9e sur la chimior\u00e9sistance ex-vivo \u00e0 la pyrim\u00e9thamine au S\u00e9n\u00e9gal.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Communications libres"
        },
        {
            "text": "Nous avons collect\u00e9 416 isolats de Plasmodium falciparum provenant de la population g\u00e9n\u00e9rale de Thi\u00e8s et sur lesquels une \u00e9tude de la chimior\u00e9sistance ex-vivo et des marqueurs mol\u00e9culaires a \u00e9t\u00e9 faite entre 2003 et 2011.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Communications libres"
        },
        {
            "text": "Durant cette p\u00e9riode, nos r\u00e9sultats ont montr\u00e9 une augmentation de la pr\u00e9valence des triples mutations N51I/ C59R/S108N du g\u00e8ne dhfr allant de 40 % \u00e0 93 %. En outre, la pr\u00e9valence des quadruples mutations du g\u00e8ne dhfr N51I/ C59R/S108N associ\u00e9 au g\u00e8ne dhps A437G a aussi augment\u00e9 dans le m\u00eame laps de temps de 20 % \u00e0 66 % en 2010 avant de chuter \u00e0 44 % en 2011. Une association entre le g\u00e8ne dhfr et la r\u00e9ponse \u00e0 la pyrim\u00e9thamine a \u00e9t\u00e9 \u00e9galement not\u00e9e.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Communications libres"
        },
        {
            "text": "Inversement, les mutations dans les codons 436 et 437 du g\u00e8ne dhps n'ont pas montr\u00e9 de variation constante entre 2003 et 2011. Ces r\u00e9sultats sugg\u00e8rent que le suivi r\u00e9gulier des marqueurs mol\u00e9culaires de la r\u00e9sistance aux antifolates et le suivi de la r\u00e9ponse ex-vivo aux m\u00e9dicaments devrait \u00eatre int\u00e9gr\u00e9e en continuit\u00e9 avec la surveillance de l'efficacit\u00e9 in-vivo dans les zones o\u00f9 le TPI-SP est mis en oeuvre et o\u00f9 les m\u00e9dicaments pyrim\u00e9thamine et sulfamides sont encore largement administr\u00e9s dans la population g\u00e9n\u00e9rale.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Communications libres"
        },
        {
            "text": "Portage de gam\u00e9tocytes de Plasmodium falciparum dans cinq d\u00e9partements du sud d'Ha\u00efti (1) 1. Laboratoire national de sant\u00e9 publique, Port-au-Prince, Ha\u00efti 2. UMR 198, IRD, Dakar, S\u00e9n\u00e9gal 3. Programme national de lutte contre la malaria, Minist\u00e8re de la sant\u00e9 publique et de la population, Port-au-Prince, Ha\u00efti raccurt@yahoo.fr",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Communications libres"
        },
        {
            "text": "Ha\u00efti et la R\u00e9publique dominicaine sont les derniers pays de la Cara\u00efbe o\u00f9 se maintient le paludisme \u00e0 l'\u00e9tat end\u00e9mique. En Ha\u00efti, o\u00f9 Plasmodium falciparum est en cause dans la quasi-totalit\u00e9 des cas, les foyers sont h\u00e9t\u00e9rog\u00e8nes. Ils se trouvent dans les r\u00e9gions c\u00f4ti\u00e8res et dans les plaines o\u00f9 l'homme vit au contact du vecteur, Anopheles albimanus. Dans le sud du pays, la recrudescence saisonni\u00e8re du paludisme se fait de novembre \u00e0 janvier apr\u00e8s la grande saison des pluies qui s'\u00e9tend d'ao\u00fbt \u00e0 novembre. Pour mieux comprendre la dynamique de la transmission, des enqu\u00eates communautaires ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es de mai 2010 \u00e0 ao\u00fbt 2013 dans les cinq d\u00e9partements de la moiti\u00e9 sud du pays (Ouest, Nippes, Sud-Est, Sud et Grande Anse) sur les dix que compte Ha\u00efti. Dans les localit\u00e9s \u00e9tudi\u00e9es, des volontaires pris au hasard \u00e0 partir de l'\u00e2ge de 1 an ont fait l'objet d'une prise de sang par piq\u00fbre du doigt pour la confection d'une goutte \u00e9paisse color\u00e9e au Giemsa. Au total, 4 891 personnes non f\u00e9briles ont \u00e9t\u00e9 incluses dans l'\u00e9tude. La pr\u00e9sence de gam\u00e9tocytes de P. falciparum a \u00e9t\u00e9 observ\u00e9e chez 171 d'entre elles (indice gam\u00e9tocytique = 3,5 %). On observe une grande diff\u00e9rence entre les d\u00e9partements : le taux de portage de gam\u00e9tocytes est bas dans la Grande Anse et les Nippes (respectivement 0,6 % et 0,7 %), deux fois et demi plus \u00e9lev\u00e9 dans l'Ouest et le Sud (respectivement 1,5 % et 1,9 %), pr\u00e8s de dix fois plus \u00e9lev\u00e9 dans le Sud Est (5,9 %). Ces disparit\u00e9s sont li\u00e9es \u00e0 la pr\u00e9sence ou non de micro-foyers o\u00f9 la pr\u00e9valence du paludisme est forte par rapport au reste de la r\u00e9gion. Dans le d\u00e9partement du Sud-Est, le portage de gam\u00e9tocytes va de 0% \u00e0 29,4% selon la localit\u00e9. Les gam\u00e9tocytes s'observent \u00e0 tous les \u00e2ges. L'indice gam\u00e9tocytique varie de 6,3 % chez les enfants de moins de 15 ans \u00e0 4,5 % chez les adultes de 50 ans et plus. La pr\u00e9sence de gam\u00e9tocytes aussi bien chez les enfants que chez les adultes indique un faible niveau de pr\u00e9munition, reflet de la faible circulation du parasite au sein de la population. La prise en compte de ces particularit\u00e9s \u00e9pid\u00e9miologiques est n\u00e9cessaire pour am\u00e9liorer la lutte contre le paludisme en Ha\u00efti par des mesures adapt\u00e9es au cas par cas en fonction des r\u00e9sultats d'enqu\u00eates de terrain. Dans les zones de forte end\u00e9mie palustre, les premi\u00e8res infections apparaissent au cours de la petite enfance. Mais l'\u00e9volution de l'incidence et de la s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 des infections palustres chez les nourrissons sont mal connues.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Communications libres"
        },
        {
            "text": "De juin 1990 \u00e0 d\u00e9cembre 2012, nous avons men\u00e9 un suivi actif quotidien de la morbidit\u00e9 palustre \u00e0 Dielmo, S\u00e9n\u00e9gal. Les enfants ont \u00e9t\u00e9 inclus dans l'\u00e9tude d\u00e8s la naissance et des gouttes \u00e9paisses ont \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9es deux fois par mois jusqu'\u00e0 l'\u00e2ge de six mois et au cours des \u00e9pisodes f\u00e9briles. Les acc\u00e8s palustres ont \u00e9t\u00e9 trait\u00e9s avec de la quinine par voie orale (1990) (1991) (1992) (1993) (1994) , la chloroquine (1995) (1996) (1997) (1998) (1999) (2000) (2001) (2002) (2003) , la sulfadoxinepyrim\u00e9thamine + amodiaquine (2004) (2005) (2006) ou l'art\u00e9sunate + amodiaquine (depuis juin 2006). En juillet 2008, des moustiquaires impr\u00e9gn\u00e9es d'insecticide \u00e0 longue dur\u00e9e d'action ont \u00e9t\u00e9 introduites puis renouvel\u00e9es en 2011. Durant la p\u00e9riode de l'\u00e9tude, 220 nourrissons ont \u00e9t\u00e9 suivis r\u00e9guli\u00e8rement et ont pr\u00e9sent\u00e9 un total de 251 acc\u00e8s palustres (Plasmodium falciparum : 238, P. malariae : 10 et P. ovale : 3). Ces acc\u00e8s palustres, \u00e0 l'exception de 12, ont \u00e9t\u00e9 observ\u00e9s chez 135 enfants suivis pendant les p\u00e9riodes de monoth\u00e9rapie et aucune infection palustre n'a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9e apr\u00e8s la mise en place des moustiquaires. Parmi ces 135 enfants, 110 (81,5 %) ont pr\u00e9sent\u00e9 une infection palustre avant l'\u00e2ge de 6 mois. Le plus jeune enfant pr\u00e9sentant un acc\u00e8s palustre \u00e0 P. falciparum, avait l'\u00e2ge de 2 jours et 32 enfants ont eu leur premi\u00e8re infection avant l'\u00e2ge de 2 mois. L'\u00e2ge m\u00e9dian de l'apparition de la premi\u00e8re infection palustre \u00e9tait de 85 et 61 jours pour les cas f\u00e9briles et le portage asymptomatique respectivement. La moyenne g\u00e9om\u00e9trique de la densit\u00e9 parasitaire au cours des acc\u00e8s \u00e0 P. falciparum \u00e9tait de 7 729 parasites/ml de sang chez les nourrissons \u00e2g\u00e9s de moins de 3 mois et de 24 248 parasites/ml de sang chez les enfants \u00e2g\u00e9s de trois mois ou plus.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 365,
                    "end": 371,
                    "text": "(1990)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 372,
                    "end": 378,
                    "text": "(1991)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 379,
                    "end": 385,
                    "text": "(1992)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 386,
                    "end": 392,
                    "text": "(1993)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 393,
                    "end": 399,
                    "text": "(1994)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 417,
                    "end": 423,
                    "text": "(1995)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 424,
                    "end": 430,
                    "text": "(1996)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 431,
                    "end": 437,
                    "text": "(1997)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 438,
                    "end": 444,
                    "text": "(1998)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 445,
                    "end": 451,
                    "text": "(1999)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 452,
                    "end": 458,
                    "text": "(2000)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 459,
                    "end": 465,
                    "text": "(2001)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 466,
                    "end": 472,
                    "text": "(2002)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 473,
                    "end": 479,
                    "text": "(2003)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 524,
                    "end": 530,
                    "text": "(2004)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 531,
                    "end": 537,
                    "text": "(2005)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 538,
                    "end": 544,
                    "text": "(2006)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Communications libres"
        },
        {
            "text": "La majorit\u00e9 des premi\u00e8res infections sont apparues avant l'\u00e2ge de 6 mois avec un d\u00e9lai diff\u00e9rent d'un enfant \u00e0 un autre. Les plus faibles parasit\u00e9mies des infections cliniques et l'essentiel du portage asymptomatique ont \u00e9t\u00e9 observ\u00e9s chez les plus jeunes nourrissons.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Communications libres"
        },
        {
            "text": "De la pluralit\u00e9 des m\u00e9thodes pr\u00e9ventives au focus sur les moustiquaires impr\u00e9gn\u00e9es d'insecticide \u00e0 longue dur\u00e9e d'action (MILDA) dans un contexte de couverture universelle (CU) au S\u00e9n\u00e9gal S. Mbaye Parcelles assainies, Dakar, S\u00e9n\u00e9gal mbayesouka@gmail.com",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Communications libres"
        },
        {
            "text": "Le paludisme repr\u00e9sente un probl\u00e8me de sant\u00e9 publique au S\u00e9n\u00e9gal. Il repr\u00e9sente le premier motif de consultation dans les structures de sant\u00e9. De ce fait, le pays s'est engag\u00e9 dans une lutte pour enrayer la maladie depuis plusieurs ann\u00e9es en passant par la promotion de diff\u00e9rents moyens pr\u00e9ventifs. Vers les ann\u00e9es 1950, ont d\u00e9but\u00e9, en Afrique, les premiers grands essais de lutte de masse dans le cadre du programme global d'\u00e9radication du paludisme. Le S\u00e9n\u00e9gal fait partie des pays d'Afrique occidentale qui ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de ces essais de lutte, mais il n'y a pas eu de grands r\u00e9sultats parce que la maladie a progress\u00e9. C'est en 1994 que l'Etat du S\u00e9n\u00e9gal a cr\u00e9\u00e9 un Programme national de lutte contre le paludisme (PNLP). Ce programme a \u00e9labor\u00e9 des plans quinquennaux d'activit\u00e9s visant la r\u00e9duction du fardeau du paludisme. En 2006, le PNLP a d\u00e9cid\u00e9 de renforcer la pr\u00e9vention par une meilleure disponibilit\u00e9 des moustiquaires impr\u00e9gn\u00e9es. Les pulv\u00e9risations intra-domiciliaires ont \u00e9galement d\u00e9but\u00e9 cette m\u00eame ann\u00e9e. C'est en 2009 que la politique pr\u00e9ventive s'est appuy\u00e9e sur la couverture universelle en MILDA avec comme slogan les \u00ab3 Toutes \u00bb. On passe ainsi d'une politique de ciblage de groupes vuln\u00e9rables, les femmes enceintes et les enfants de moins de cinq ans en l'occurrence, \u00e0 une politique int\u00e9grant toutes les cat\u00e9gories de personnes. Ce qui est vis\u00e9 par le PNLP dans cette couverture universelle, c'est d'assurer deux facteurs essentiels qui garantissent une pr\u00e9vention effective contre le contact homme-vecteur de transmission : la disponibilit\u00e9 et l'utilisation effective. Toutefois, l'effet des moustiquaires impr\u00e9gn\u00e9es sur les moustiques vecteurs ne peut se manifester que si la majorit\u00e9, 80 % au moins de la communaut\u00e9 les utilise. Cependant, la mise \u00e0 disposition de MILDA pour une utilisation continuelle toute l'ann\u00e9e vient s'ajouter \u00e0 une multitude de moyens de pr\u00e9vention modernes ou traditionnelles en rapport avec les \u00e9tiologies populaires du paludisme. Le ciblage des espaces de couchage et les difficult\u00e9s de la mise en oeuvre ont d\u00e9velopp\u00e9 chez les populations des comportements d'usage qui s'\u00e9cartent des normes officielles \u00e9dict\u00e9es en mati\u00e8re de pr\u00e9vention par moustiquaires impr\u00e9gn\u00e9es.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Communications libres"
        },
        {
            "text": "Notre communication est articul\u00e9e autour des trois points qui sont les objectifs vis\u00e9s par la CU en MILDA, les contraintes dans l'utilisation effective chez les populations et les usages parall\u00e8les de cet outil de pr\u00e9vention.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Communications libres"
        },
        {
            "text": "\u00c9volution de la morbidit\u00e9 palustre chez les adultes avec la mise en place des moustiquaires impr\u00e9gn\u00e9es \u00e0 Dielmo (Sine-Saloum, S\u00e9n\u00e9gal) (1) L'utilisation \u00e0 grande \u00e9chelle des moustiquaires impr\u00e9gn\u00e9es et des combinaisons th\u00e9rapeutiques \u00e0 base d'art\u00e9misinine (ACT) a permis de r\u00e9duire consid\u00e9rablement la mortalit\u00e9 et la morbidit\u00e9 palustres dans plusieurs pays africains ces derni\u00e8res ann\u00e9es. Cependant, la r\u00e9sistance des anoph\u00e8les aux pyr\u00e9thro\u00efdes constitue actuellement une probl\u00e9matique majeure dans l'\u00e9limination de cette maladie. Cette \u00e9tude montre l'\u00e9volution de la morbidit\u00e9 palustre chez les adultes \u00e0 Dielmo, au S\u00e9n\u00e9gal, avant et apr\u00e8s la mise en place des moustiquaires impr\u00e9gn\u00e9es d'insecticide.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Communications libres"
        },
        {
            "text": "De 2007 \u00e0 2012, un suivi longitudinal actif a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 \u00e0 Dielmo pour mesurer l'incidence palustre avant et apr\u00e8s l'utilisation des moustiquaires impr\u00e9gn\u00e9es qui ont \u00e9t\u00e9 mises en place dans tout le village en juillet 2008. Des gouttes \u00e9paisses (GE) ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9es au niveau de toute la population en fin de saison des pluies pour mesurer la pr\u00e9valence palustre. Des GE ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 confectionn\u00e9es en cas de fi\u00e8vre pour estimer l'incidence palustre. Des enqu\u00eates sur l'utilisation des moustiquaires ont \u00e9t\u00e9 faites chaque trimestre.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Communications libres"
        },
        {
            "text": "L'incidence palustre \u00e0 P. falciparum a diminu\u00e9 d'un facteur 7 au cours de la premi\u00e8re et de la deuxi\u00e8me ann\u00e9e apr\u00e8s la mise en place des moustiquaires ( En 2012, l'incidence du paludisme chez les adultes n'\u00e9tait que de 0,05 acc\u00e8s/adulte/an et la pr\u00e9valence de 0,3 %.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Communications libres"
        },
        {
            "text": "Nos r\u00e9sultats ont montr\u00e9 un rebond des acc\u00e8s palustres 2 ans apr\u00e8s la mise en place des moustiquaires impr\u00e9gn\u00e9es. Ce rebond pourrait \u00eatre d\u00fb \u00e0 la perte d'immunit\u00e9 rendant ainsi chaque nouvelle infection symptomatique. Cependant, la prise en charge correcte des cas par les ACT a permis de r\u00e9duire consid\u00e9rablement l'acc\u00e8s palustre en 2012.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Communications libres"
        },
        {
            "text": "Aspects actuels du paludisme grave de l'adulte \u00e0 la clinique des maladies infectieuses du CHNU de Fann \u00e0 Dakar L'objectif de cette \u00e9tude est de d\u00e9crire les aspects actuels du paludisme grave de l'adulte \u00e0 la Clinique des maladies infectieuses de Fann \u00e0 Dakar.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Communications libres"
        },
        {
            "text": "Il s'agissait d'une \u00e9tude r\u00e9trospective, descriptive et analytique men\u00e9e \u00e0 la clinique des maladies infectieuses du CHU de Fann de Dakar entre le 1er janvier et le 31 d\u00e9cembre 2012. Ont \u00e9t\u00e9 inclus tous les patients \u00e2g\u00e9s de 15 ans ou plus, hospitalis\u00e9s, pendant la p\u00e9riode d'\u00e9tude, pour un paludisme grave selon la d\u00e9finition de l'OMS.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Communications libres"
        },
        {
            "text": "Au total, 78 cas de paludisme grave ont \u00e9t\u00e9 collig\u00e9s. Le sex-ratio M/F \u00e9tait de 2,5 et l'\u00e2ge moyen \u00e9tait de 31,26 ans. La majorit\u00e9 des patients (78,9%) provenait de la r\u00e9gion de Dakar. A l'admission, les manifestations cliniques \u00e9taient domin\u00e9es par les signes neurologiques avec le coma (40/78). D'autres crit\u00e8res de gravit\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s tels que la thrombop\u00e9nie (28 cas), l'ict\u00e8re (20 cas), l'insuffisance r\u00e9nale (8 cas). L'association d'au moins deux signes de gravit\u00e9 \u00e9tait retrouv\u00e9e chez 76% des patients. La dur\u00e9e moyenne d'hospitalisation \u00e9tait de 6,9j \u00b16,5. En cours d'hospitalisation, pr\u00e8s d'un quart des patients ont pr\u00e9sent\u00e9 des complications \u00e0 type de d\u00e9faillance d'un ou plusieurs organes. La l\u00e9talit\u00e9 dans notre s\u00e9rie \u00e9tait de 16,7%. La plupart des d\u00e9c\u00e8s (66,7%) sont survenues au cours des deux premiers jours d'hospitalisation avec une pr\u00e9dominance dans les vingt-quatre premi\u00e8res heures suivant l'admission. Les facteurs de mauvais pronostic statistiquement significatifs sont l'\u00e2ge, le d\u00e9lai d'hospitalisation, l'insuffisance r\u00e9nale, la profondeur du coma, la pr\u00e9sence de plus de 2 signes de gravit\u00e9, la pr\u00e9sence de complications.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Communications libres"
        },
        {
            "text": "Les manifestations cliniques restent domin\u00e9es par les signes neurologiques. L'\u00e9volution reste marqu\u00e9e par la survenue en cours d'hospitalisation d'autres d\u00e9faillances d'organes. Il importe d'am\u00e9liorer le plateau technique si l'on veut obtenir une r\u00e9duction cons\u00e9quente de la mortalit\u00e9. Parmi les 5 esp\u00e8ces plasmodiales inf\u00e9od\u00e9es \u00e0 Homo sapiens, 4 circulent d'une mani\u00e8re end\u00e9mique en Afrique. P. vivax, jusque l\u00e0 peu d\u00e9crit dans les pays du sahel, commence \u00e0 \u00eatre de plus en plus diagnostiqu\u00e9 en Mauritanie et au Mali. Grace \u00e0 l'outil mol\u00e9culaire, la p\u00e9n\u00e9trance biologique des h\u00e9maties \u00ab Duffy n\u00e9gatif \u00bb par P. vivax a \u00e9t\u00e9 document\u00e9e \u00e0 Madagascar, au Kenya et au Br\u00e9sil. L'end\u00e9mie de P. vivax autochtone est de plus en plus document\u00e9e dans les populations \u00e0 pr\u00e9dominance \u00ab Duffy positif \u00bb dans les pays comme, l'Ethiopie, le Soudan, la Somalie, Djibouti, la Mauritanie. Des cas de P. vivax ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9crits en Guin\u00e9e \u00e9quatoriale et en Angola, en Afrique \u00e0 majorit\u00e9 m\u00e9lanoderme.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Communications libres"
        },
        {
            "text": "Au Mali, le premier cas publi\u00e9, diagnostiqu\u00e9 microscopiquement de P.vivax a \u00e9t\u00e9 fait durant une enqu\u00eate \u00e9pid\u00e9miologique le long de la route transsaharienne, \u00e0 Kidal, dans une population leucoderme en 1988. Une seconde enqu\u00eate syst\u00e9matique chez les cas symptomatiques de paludisme en 2011 dans le cadre du programme WAMI a permis de trouver (par biologie mol\u00e9culaire, PCR et s\u00e9quen\u00e7age) dans des populations du nord (Kidal, Goundam, Tombouctou) 30 % de P.vivax.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Communications libres"
        },
        {
            "text": "Dans les pays d'Afrique subsaharienne P.vivax cocircule avec P. ovale walikeri, P. ovale curtisi (toutes productrices d'hypnozo\u00eftes intra h\u00e9patiques) et P.falciparum et P. malariae. Il ne serait pas \u00e9tonnant de diagnostiquer en Afrique des cas import\u00e9s de P. knowlesi, gr\u00e2ce aux intenses \u00e9changes entre l'Afrique et les pays d'end\u00e9mie du Sud-Est Asiatique (commerce, contrats de travail, voyages d'affaires, tourisme....).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Communications libres"
        },
        {
            "text": "L'\u00e9limination des esp\u00e8ces productrices d'hypnozo\u00eftes, n\u00e9cessite l'utilisation en sant\u00e9 publique des amino-8 quinoli\u00e9ines (primaquine, tafenoquine....), dont les effets secondaires h\u00e9matologiques sont connus chez les d\u00e9ficitaires en G6PD.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Communications libres"
        },
        {
            "text": "Il devient donc plus qu'urgent de d\u00e9terminer le poids r\u00e9el de P. vivax et des esp\u00e8ces de P. ovale en Afrique subsaharienne, afin d'adapter les strat\u00e9gies d'\u00e9limination/\u00e9radication en sant\u00e9 publique. C'est un des d\u00e9fis majeurs pour les pro-grammes nationaux de lutte et la communaut\u00e9 internationale. Les connaissances nouvelles sur la biologie de P. vivax chez les individus \u00ab Duffy n\u00e9gatif \u00bb est un d\u00e9fi scientifique d'int\u00e9r\u00eat pour r\u00e9soudre la difficile question de la culture continue de cette esp\u00e8ce et le d\u00e9veloppement de nouveaux outils de diagnostic, de traitement et de pr\u00e9vention (dont le vaccin).Ces connaissances biologiques et g\u00e9n\u00e9tiques, feront avancer le d\u00e9bat actuel sur l'origine africaine et/ou asiatique de Plasmodium vivax.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Communications libres"
        },
        {
            "text": "A.R Kamga Waladjo (1) (1) La consommation de viande crue ou peu cuite contenant des kystes tissulaires et l'ingestion d'ookystes avec l'aliment souill\u00e9 par des f\u00e8ces des h\u00f4tes d\u00e9finitifs sont les deux principaux modes de contamination exog\u00e8ne. Au sein d'une population infest\u00e9e, la transmission verticale entretient la contamination endog\u00e8ne de la m\u00e8re au foetus.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "S\u00e9ropr\u00e9valence de la n\u00e9osporose animale et humaine au S\u00e9n\u00e9gal"
        },
        {
            "text": "Malgr\u00e9 l'omnipr\u00e9sence de la n\u00e9osporose partout o\u00f9 elle a \u00e9t\u00e9 recherch\u00e9e, elle demeure n\u00e9glig\u00e9e et m\u00eame m\u00e9connue en m\u00e9decine humaine. Toutefois, le nombre d'avortements inexpliqu\u00e9s observ\u00e9s chez les femmes devrait inciter les gyn\u00e9cologues \u00e0 rechercher la n\u00e9osporose au m\u00eame titre que la toxoplasmose chez les patientes en consultation pr\u00e9natale. Un organigramme permet de d\u00e9velopper 4 axes :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "S\u00e9ropr\u00e9valence de la n\u00e9osporose animale et humaine au S\u00e9n\u00e9gal"
        },
        {
            "text": "\u2022 le traitement par praziquantel de 3324 enfants de 6 \u00e0 14 ans scolaris\u00e9s ou non ;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "S\u00e9ropr\u00e9valence de la n\u00e9osporose animale et humaine au S\u00e9n\u00e9gal"
        },
        {
            "text": "\u2022 l'installation d'une cellule technique pour le suivi annuel de la pr\u00e9valence (tirage au sort stratifi\u00e9 d'un enfant sur trois), ;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "S\u00e9ropr\u00e9valence de la n\u00e9osporose animale et humaine au S\u00e9n\u00e9gal"
        },
        {
            "text": "\u2022 l'\u00e9ducation sanitaire des populations concern\u00e9es (la \u00ab sensibilisation \u00bb) ;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "S\u00e9ropr\u00e9valence de la n\u00e9osporose animale et humaine au S\u00e9n\u00e9gal"
        },
        {
            "text": "\u2022 la construction de latrines. Ces r\u00e9sultats montrent un r\u00e9el succ\u00e8s des campagnes de \u00ab latrinisation \u00bb : moins de \u00ab gros ventres \u00bb chez les enfants, am\u00e9lioration de la \u00ab sant\u00e9 \u00bb et du \u00ab confort \u00bb. La collaboration des villageois est totale et la demande unanime. L'am\u00e9lioration de l'acc\u00e8s \u00e0 des eaux non infest\u00e9es (forages), la cr\u00e9ation de passerelles \u00e9vitant le passage \u00e0 travers les marigots sont \u00e9galement des apports importants. Cependant la lutte doit \u00eatre permanente comme le montre le village d'Assoni : une \u00e9tude ponctuelle de pr\u00e9valence des enfants de 0 \u00e0 5 ans, pour lesquels l'utilisation du praziquantel est exclue, r\u00e9v\u00e8le un taux d'infestation pour S. Les techniques usuelles de microscopie restent plus sensibles pour la d\u00e9tection des parasites intestinaux comparativement au TDR ImmunoCard\u00ae dont les performances sont faibles. Ces r\u00e9sultats soulignent la n\u00e9cessit\u00e9 de confirmer la fiabilit\u00e9 des tests avant leur utilisation en routine aussi bien en laboratoire qu'au cours des enqu\u00eates \u00e9pid\u00e9miologiques. La sarcosporidiose ou sarcocystose est une protozoose musculaire due \u00e0 Sarcocystis sp qui affecte les mammif\u00e8res herbivores et omnivores parmi lesquels l'homme. Ainsi, les muscles des animaux d'\u00e9levage sont parfois le si\u00e8ge de kystes de sarcosporidies qui sont susceptibles de les rendre impropres \u00e0 la consommation humaine. Ces kystes ne sont pas identifiables par les m\u00e9thodes classiques d'inspection ante et post mortem. Leur identification requiert l'utilisation de techniques histologiques, biochimiques et mol\u00e9culaires qui ne sont pas couramment utilis\u00e9es dans la pratique quotidienne du contr\u00f4le des viandes aux abattoirs.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "S\u00e9ropr\u00e9valence de la n\u00e9osporose animale et humaine au S\u00e9n\u00e9gal"
        },
        {
            "text": "Le but de cette \u00e9tude \u00e9tait de d\u00e9terminer la pr\u00e9valence de la sarcosporidiose chez les bovins et les porcs abattus aux abattoirs de Dakar et de faire une identification mol\u00e9culaire des esp\u00e8ces en cause. Ainsi, des \u00e9chantillons musculaires (masseter, diaphragme, coeur, oesophage, cuisse) ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9lev\u00e9s sur 400 bovins et 300 porcs. Ces pr\u00e9l\u00e8vements ont \u00e9t\u00e9 trait\u00e9s par les techniques histologiques classiques suivies d'une coloration par l'h\u00e9malun-\u00e9osine (HE) et par la technique de digestion enzymatique. La microscopie (X40) a permis de rechercher des kystes de sarcosporidies. La RFLP-PCR a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e sur des \u00e9chantillons positifs de myocarde gr\u00e2ce \u00e0 l'utilisation d'amorces appropri\u00e9es avec des enzymes de restrictions (BclI et RsaI chez les bovins) pour la caract\u00e9risation mol\u00e9culaire des esp\u00e8ces de sarcosporidies.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "S\u00e9ropr\u00e9valence de la n\u00e9osporose animale et humaine au S\u00e9n\u00e9gal"
        },
        {
            "text": "A l'histologie et \u00e0 la digestion enzymatique, 92 p100 de carcasses de bovins ont \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9es parasit\u00e9es contre 91,3 p100 pour les carcasses de porcs. Tous les muscles \u00e9taient infest\u00e9s. Gr\u00e2ce \u00e0 la morphom\u00e9trie et \u00e0 la biologie mol\u00e9culaire deux esp\u00e8ces non zoonosiques, Sarcocystis cruzi (chez les bovins) et Sarcocystis miescheriana (chez les porcs) ont \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "S\u00e9ropr\u00e9valence de la n\u00e9osporose animale et humaine au S\u00e9n\u00e9gal"
        },
        {
            "text": "M\u00eame si les esp\u00e8ces zoonosiques (S. bovihominis pour le bovin et S. suihominis pour le porc) n'ont pas \u00e9t\u00e9 mise en \u00e9vidence, il n'est pas exclu que ces esp\u00e8ces soient en circulation dans la sous-r\u00e9gion. Le mode d'\u00e9levage de type extensif en Afrique facilite le contact entre les mati\u00e8res f\u00e9cales infectantes des carnivores et omnivores (homme) L'afflux massif de populations non immunes, les changements environnementaux et l'urbanisation non contr\u00f4l\u00e9e de la r\u00e9gion peuvent favoriser l'adaptation du vecteur \u00e9pid\u00e9mique de la FJ, Ae Aegypti, au contexte domestique. La pr\u00e9sence de moustiques infect\u00e9s (Ae furcifer) par le VFJ pourrait entra\u00eener une transmission interm\u00e9diaire ou \u00e9pid\u00e9mique du VFJ dans la r\u00e9gion de K\u00e9dougou. La r\u00e9sistance des bact\u00e9ries aux antibiotiques constitue un probl\u00e8me majeur de sant\u00e9 publique. Peu de donn\u00e9es sont disponibles cependant en Afrique dans ce domaine. C'est ainsi qu'\u00e0 l'H\u00f4pital Principal de Dakar, un syst\u00e8me de recueil et d'analyse de ces donn\u00e9es de r\u00e9sistance a \u00e9t\u00e9 mis en place dans le cadre du Comit\u00e9 de lutte contre les infections nosocomiales (CLIN). Nous pr\u00e9sentons ici les r\u00e9sultats compil\u00e9s sur une ann\u00e9e afin d'aider \u00e0 mieux orienter les activit\u00e9s de pr\u00e9vention.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "S\u00e9ropr\u00e9valence de la n\u00e9osporose animale et humaine au S\u00e9n\u00e9gal"
        },
        {
            "text": "Il s'agit d'une \u00e9tude prospective men\u00e9e du 1er janvier au 31 d\u00e9cembre 2012. Quotidiennement, les bact\u00e9ries multir\u00e9sistantes isol\u00e9es au laboratoire font l'objet d'un recueil de donn\u00e9es clinico-biologiques \u00e0 l'aide d'un questionnaire, ceci (15 %). Selon la densit\u00e9 d'incidence pour 1000 journ\u00e9es d'hospitalisation, les d\u00e9partements les plus touch\u00e9s \u00e9taient respectivement la r\u00e9animation (7 \u2030), la p\u00e9diatrie (5,4 \u2030), la m\u00e9decine (2,7 \u2030) et enfin la chirurgie (1,1 \u2030) . Un cath\u00e9ter \u00e9tait pr\u00e9sent chez 94 % des patients pr\u00e9sentant une septic\u00e9mie \u00e0 EBLSE et 66 % des infections \u00e0 ent\u00e9robact\u00e9ries productrices de BLSE \u00e9taient jug\u00e9es nosocomiales.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 456,
                    "end": 463,
                    "text": "(1,1 \u2030)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "S\u00e9ropr\u00e9valence de la n\u00e9osporose animale et humaine au S\u00e9n\u00e9gal"
        },
        {
            "text": "Cette \u00e9tude montre la n\u00e9cessit\u00e9 pour l'H\u00f4pital Principal de pr\u00e9venir plus efficacement la diffusion des BMR (surtout BLSE) par une meilleure vulgarisation du lavage des mains, notamment avec l'utilisation des solutions hydroalcooliques et un usage plus rationnel des antibiotiques. Le r\u00e9seau de surveillance sentinelle de la grippe initi\u00e9e \u00e0 Dakar en 1996 \u00e9tait limit\u00e9 jusqu'en 2012 \u00e0 une surveillance virologique. Nous pr\u00e9sentons ici les diff\u00e9rentes \u00e9tapes ayant contribu\u00e9 \u00e0 l'am\u00e9lioration de la surveillance sentinelle au S\u00e9n\u00e9gal.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "S\u00e9ropr\u00e9valence de la n\u00e9osporose animale et humaine au S\u00e9n\u00e9gal"
        },
        {
            "text": "Le r\u00e9seau de surveillance sentinelle syndromique du S\u00e9n\u00e9gal, r\u00e9seau 4S, est constitu\u00e9 de centres de sant\u00e9 (sites sentinelles). Ce r\u00e9seau qui comptait en 2011, 3 sites sentinelles tous situ\u00e9s \u00e0 Dakar s'est \u00e9tendu en 2012-2013 \u00e0 12 sites sentinelles r\u00e9partis dans le pays, ce qui a permis d'am\u00e9liorer la couverture g\u00e9ographique et la repr\u00e9sentativit\u00e9 du r\u00e9seau. Depuis mars 2012, les donn\u00e9es sont adress\u00e9es par les sites sentinelles quotidiennement par SMS. La surveillance s'appuie sur des donn\u00e9es syndromiques en rapport avec des pathologies ayant un int\u00e9r\u00eat en sant\u00e9 publique au S\u00e9n\u00e9gal. Le principal crit\u00e8re pour la notification des cas est la fi\u00e8vre. Les pathologies associ\u00e9es \u00e0 la fi\u00e8vre soumis \u00e0 surveillance sont le paludisme, les syndromes grippaux et les suspicions d'arboviroses. La surveillance virologique a \u00e9t\u00e9 renforc\u00e9e avec le diagnostic de 16 virus respiratoires par RT-PCR multiplex en temps r\u00e9el.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "S\u00e9ropr\u00e9valence de la n\u00e9osporose animale et humaine au S\u00e9n\u00e9gal"
        },
        {
            "text": "De la semaine 11 de 2012 \u00e0 la semaine 31 Notre \u00e9tude montre une bonne sensibilit\u00e9 de la surveillance environnementale des ent\u00e9rovirus \u00e0 partir des eaux us\u00e9es. Cette surveillance peut \u00eatre d'un appoint important \u00e0 la d\u00e9tection des poliovirus bas\u00e9e sur la surveillance des cas de paralysie flasques aigues en permettant la d\u00e9tection d'une circulation silencieuse du poliovirus sauvage ou celle de virus d\u00e9riv\u00e9s du vaccin polio oral (cVDPV).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "S\u00e9ropr\u00e9valence de la n\u00e9osporose animale et humaine au S\u00e9n\u00e9gal"
        },
        {
            "text": "\u00c9valuation de la couverture vaccinale des voyageurs se rendant en zone d'end\u00e9micit\u00e9 amarile (a\u00e9roport de Dakar, S\u00e9n\u00e9gal) (1) L'objectif de cette \u00e9tude est d'\u00e9valuer les d\u00e9terminants de la couverture vaccinale (CV) anti-amarile des voyageurs r\u00e9sidants en France, potentiellement expos\u00e9s au risque amaril au S\u00e9n\u00e9gal Il s'agit d'une enqu\u00eate prospective par questionnaire r\u00e9alis\u00e9e du 18/08/2011 au 08/05/2012 \u00e0 l'a\u00e9roport de Dakar sur un \u00e9chantillon de voyageurs r\u00e9sidants en France et rentrant en France apr\u00e8s un s\u00e9jour au S\u00e9n\u00e9gal. La vaccination \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9e comme adapt\u00e9e en pr\u00e9sence d'un certificat valide. Les d\u00e9terminants de la CV ont \u00e9t\u00e9 \u00e9tudi\u00e9s en analyse multivari\u00e9e. Selon le r\u00e8glement sanitaire international, la vaccination anti-amarile n'est pas obligatoire au S\u00e9n\u00e9gal.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "S\u00e9ropr\u00e9valence de la n\u00e9osporose animale et humaine au S\u00e9n\u00e9gal"
        },
        {
            "text": "Dix mille deux cent quatre-vingt-dix-huit voyageurs d'\u00e2ge m\u00e9dian 48 ans (IQ : 27-58) ont \u00e9t\u00e9 inclus. Les profils de voyageurs \u00e9taient les suivants : touristes 52 %, voyageurs professionnels 22 %, migrants rendant visite \u00e0 la famille 15 %. Deux tiers des sujets avaient sollicit\u00e9 des conseils sanitaires avant le voyage : g\u00e9n\u00e9raliste 57 %, CVI 24 %. Moins de la moiti\u00e9 des voyageurs connaissaient le mode de transmission de la fi\u00e8vre jaune La CV antiamarile d\u00e9clarative \u00e9tait estim\u00e9e \u00e0 88 %. La CV antiamarile mesur\u00e9e \u00e9tait de 39,3 % (38,3-40,2 %) En analyse multivari\u00e9e, la CV antiamarile \u00e9tait associ\u00e9e \u00e0 un premier voyage en zone tropicale (OR 1.8), un voyage professionnel (OR 1.8), une bonne connaissance des modalit\u00e9s de transmission (OR 1.2), une information aupr\u00e8s du m\u00e9decin g\u00e9n\u00e9raliste (OR 1.2) et une perception de la gravit\u00e9 de la maladie (OR 2).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "K. Ba Fall"
        },
        {
            "text": "Plus de 60 % des voyageurs se rendant au S\u00e9n\u00e9gal ne r\u00e9alise pas la vaccination anti-amarile. La couverture vaccinale est influenc\u00e9e par le niveau de connaissance, la perception du risque et une consultation de conseil avant le voyage. L'analyse phylog\u00e9n\u00e9tique bas\u00e9e sur des g\u00e9nomes partiels ou complets montre une grande diversit\u00e9 g\u00e9n\u00e9tique, et sugg\u00e8re une interconnexion entre les amplifications en Afrique et l'\u00e9mergence en Europe du VWN. L'analyse de la comp\u00e9tence vectorielle montre que la lign\u00e9e 1, qui est la seule pr\u00e9sente partout dans le monde est transmise par les deux esp\u00e8ces de Culex test\u00e9es, alors que la lign\u00e9e 8 est transmise uniquement par Culex neavei. Les lign\u00e9es 2 et Koutango ne sont pas transmises, ce qui sugg\u00e8re un impact de la diversit\u00e9 g\u00e9n\u00e9tique entre ces lign\u00e9es sur la comp\u00e9tence vectorielle. Toutefois, en tenant compte du taux de survie, les populations de moustiques du S\u00e9n\u00e9gal semblent inefficaces pour la transmission du VWN. Cela pourrait ainsi expliquer le faible impact du VWN en Afrique, particuli\u00e8rement au S\u00e9n\u00e9gal. N\u00e9anmoins, la surveillance du VWN devrait \u00eatre renforc\u00e9e pour mieux connaitre l'\u00e9pid\u00e9miologie et l'impact en Afrique. Les fi\u00e8vres h\u00e9morragiques virales (FHV) constituent un probl\u00e8me de sant\u00e9 publique majeure en Afrique du fait de leur expansion g\u00e9ographique, de leur r\u00e9-\u00e9mergence et des forts taux de morbidit\u00e9 et mortalit\u00e9. Elles constituent aussi une menace pour l'Europe et les pays d\u00e9velopp\u00e9s en regard du nombre croissant de cas import\u00e9s et de leur utilisation possible dans le domaine du bioterrorisme. Dans un tel contexte, un diagnostic pr\u00e9coce et pr\u00e9cis est crucial pour une prise en charge rapide des patients, une pr\u00e9vention et un contr\u00f4le efficace des FHV. Toutefois, les \u00e9quipements de diagnostic, la source d'\u00e9nergie et la cha\u00eene de froid n\u00e9cessaires aux tests des VHF sont des obstacles entravant la mobilit\u00e9 des laboratoires en Afrique. Nous d\u00e9crivons ici la mise en place d'un laboratoire mobile utilisant la technologie d'amplification par la polym\u00e9rase avec la recombinase (RPA) bas\u00e9e sur l'utilisation de r\u00e9actifs lyophilis\u00e9s et un g\u00e9n\u00e9rateur d'\u00e9nergie solaire facilement d\u00e9ployable pour le diagnostic rapide sur le terrain des VHF (fi\u00e8vre jaune, dengue, fi\u00e8vre de la vall\u00e9e du Rift, Ebola-Za\u00efre, Ebola-Soudan virus, Ebola-Bundibugyo et Marburg).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "K. Ba Fall"
        },
        {
            "text": "Un bio-stabilisateur de Biomatrica a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 pour lyophiliser (i) le surnageant viral de la souche 17D de fi\u00e8vre jaune (FJ 17D) utilis\u00e9e dans cette \u00e9tude,(ii) une dilution de la FJ 17D dans un s\u00e9rum comme mod\u00e8le d'\u00e9chantillon clinique et (iii) des amorces et sonde sp\u00e9cifiques de la FJ 17D mises au point par la technologie RPA. Les \u00e9chantillons et r\u00e9actifs stabilis\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 ensuite conserv\u00e9s \u00e0 la temp\u00e9rature ambiante pendant 7 jours, puis leur stabilisation \u00e9valu\u00e9e au niveau du poste de sant\u00e9 de Pointe Sar\u00e8ne, situ\u00e9 \u00e0 100 km de Dakar, dans un contexte rural.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Le virus West"
        },
        {
            "text": "Les r\u00e9sultats obtenus au cours de cette \u00e9tude ont montr\u00e9 une bonne stabilisation de la FJ 17D dans les surnageants et les dilutions de s\u00e9rum, et des amorces. En effet, une bonne reproductibilit\u00e9 du test a \u00e9t\u00e9 obtenue entre les \u00e9chantillons lyophilis\u00e9s et non lyophilis\u00e9s, conserv\u00e9s \u00e0 -20\u00b0C et -80\u00b0C, avec une fluorescence respective de 5.5 et 5.3.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Le virus West"
        },
        {
            "text": "Cette \u00e9tude pilote a permis de montrer que le biostabilisateur utilis\u00e9, la machine pour RPA et la source d'\u00e9nergie mobile sont une alternative pour le transport \u00e0 temp\u00e9rature ambiante des \u00e9chantillons et le diagnostic rapide en moins d'une heure des FHV sur le terrain en Afrique. (1 cas). Les principaux signes cliniques \u00e9taient la toux chronique productive (5 cas) avec des crachats stri\u00e9s de sang (3 cas), une dyspn\u00e9e d'effort (3 cas). Une dysphonie \u00e9tait r\u00e9v\u00e9latrice chez 1 patient avec atteinte ORL associ\u00e9e. L'\u00e9tat g\u00e9n\u00e9ral \u00e9tait alt\u00e9r\u00e9 chez tous (5 cas) avec amaigrissement et asth\u00e9nie. La radiographie du thorax montrait des l\u00e9sions bilat\u00e9rales chez tous pr\u00e9dominant \u00e0 droite. Le scanner thoracique, r\u00e9alis\u00e9 devant les aspects radiologiques peu typiques, montrait des l\u00e9sions d'at\u00e9lectasie, de bronchectasies localis\u00e9es associ\u00e9es \u00e0 des multiples excavations ou des micronodules. Les examens bact\u00e9riologiques avec recherche de BAAR, des expectorations (3cas) et du LBA (2cas) \u00e9taient positifs aux BAAR \u00e0 l'examen direct. La s\u00e9rologie VIH \u00e9tait n\u00e9gative chez tous, sans autre cause d'immunod\u00e9pression g\u00e9n\u00e9rale retrouv\u00e9e. La culture des pr\u00e9l\u00e8vements (dans un laboratoire de r\u00e9f\u00e9rence) a permis l'identification de mycobact\u00e9ries atypiques confirmant une mycobact\u00e9riose pulmonaire chez nos 5 patients. Le traitement antituberculeux initialement d\u00e9marr\u00e9 devant les r\u00e9sultats BAAR+, a \u00e9t\u00e9 r\u00e9ajust\u00e9 chez 4 patients en proposant un traitement adapt\u00e9 associant rifampicine -\u00e9thambutol et clarithromycine \u00e0 dose efficace. L'\u00e9volution \u00e9tait favorable chez les 3 patients apr\u00e8s 12 mois de recul. Deux cas de d\u00e9c\u00e8s \u00e9taient not\u00e9s.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Le virus West"
        },
        {
            "text": "Les MP restent un diagnostic diff\u00e9rentiel de la tuberculose, dans nos r\u00e9gions, devant toute rechute tuberculeuse BAAR+ chez un sujet immunocomp\u00e9tent ant\u00e9rieurement trait\u00e9 et d\u00e9clar\u00e9 gu\u00e9ri. Leur diagnostic repose sur la bact\u00e9riologie. Le traitement n'est pas bien codifi\u00e9, mais repose sur une association d'antibiotiques adapt\u00e9s pour une dur\u00e9e suffisamment longue. Les cancers bronchopulmonaires primitifs (CBP), jadis consid\u00e9r\u00e9s comme rares dans nos pays, sont devenus une pathologie \u00e9mergeante. Leur incidence, li\u00e9e surtout au tabagisme, en nette progression, continuera \u00e0 s'accro\u00eetre durant les ann\u00e9es \u00e0 venir, selon toutes les pr\u00e9visions. Le diagnostic souvent tardif ne permet qu'un traitement de palliatif. Les objectifs de notre travail \u00e9taient de d\u00e9crire les difficult\u00e9s de la prise en charge en rapportant les particulairit\u00e9s En Afrique noire, peu de donn\u00e9es sur les CBP sont disponibles. Notre s\u00e9rie, malgr\u00e9 le nombre limit\u00e9 des cas, confirme la pr\u00e9dominance masculine, le r\u00f4le du tabac et le diagnostic souvent tardif au stade m\u00e9tastatique, \u00e9galement retrouv\u00e9s dans les autres s\u00e9ries noires africaines. La prise en charge est probl\u00e9matique du fait d'un co\u00fbt \u00e9lev\u00e9 de la chimioth\u00e9rapie, d'une radioth\u00e9rapie presque inexistante. L'am\u00e9lioration de la prise en charge passe par un diagnostic pr\u00e9coce et la mise en place de standards th\u00e9rapeutiques adapt\u00e9s au contexte socio-\u00e9conomique africain. Mais le v\u00e9ritable traitement est pr\u00e9ventif et repose sur la lutte anti-tabac.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Le virus West"
        },
        {
            "text": "Pr\u00e9valence des anomalies qualitatives de l'h\u00e9moglobine dans les \u00e9coles maternelles de la ville de Parakou Les h\u00e9moglobinopathies sont d\u00e9finies par la pr\u00e9sence d'anomalies qualitatives et/ou quantitatives touchant les cha\u00eenes de globine. Les h\u00e9moglobinopathies qualitatives sont de loin les anomalies les plus fr\u00e9quemment observ\u00e9es avec en t\u00eate la dr\u00e9panocytose et secondairement l'h\u00e9moglobinose C.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Les cancers bronchopulmonaires au S\u00e9n\u00e9gal (H\u00f4pital"
        },
        {
            "text": "L'objectif principal de cette \u00e9tude \u00e9tait de d\u00e9terminer la pr\u00e9valence les enfants porteurs d'anomalies qualitatives de l'h\u00e9moglobine Il s'agit d'un travail de type transversal descriptif et analytique, avec collecte prospective des donn\u00e9es r\u00e9alis\u00e9e dans les \u00e9coles maternelles de la ville de Parakou chez les enfants de 2 ans 1/2 \u00e0 5 ans. Ainsi, sur les pr\u00e9l\u00e8vements sanguins de 690 enfants, nous avons effectu\u00e9 l'\u00e9lectrophor\u00e8se de l'h\u00e9moglobine \u00e0 pH alcalin sur Hydragel et une quantification des fractions h\u00e9moglobiniques au densitom\u00e8tre Hyrys. Dans certains cas, un test de pr\u00e9cipitation en milieu r\u00e9duit et une iso\u00e9lectrofocalisation ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9s.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Les cancers bronchopulmonaires au S\u00e9n\u00e9gal (H\u00f4pital"
        },
        {
            "text": "Cinq Dans les pays tropicaux, l'\u00e9pilepsie est un probl\u00e8me majeur de sant\u00e9 publique : mais, paradoxalement, dans la majorit\u00e9 de ces pays, cette affection est ignor\u00e9e par les autorit\u00e9s publiques.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Les cancers bronchopulmonaires au S\u00e9n\u00e9gal (H\u00f4pital"
        },
        {
            "text": "L'\u00e9pilepsie tropicale est commune : sa fr\u00e9quence est de 2 \u00e0 10 fois plus \u00e9lev\u00e9e que dans les r\u00e9gions du Nord ; elle a une tr\u00e8s haute pr\u00e9valence et incidence, aussi bien en Afrique subsaharienne que dans les pays d'Am\u00e9rique latine. Une revue syst\u00e9matique de la litt\u00e9rature concernant 47 pays d'Afrique subsaharienne, effectu\u00e9e \u00e0 partir des donn\u00e9es recueillies dans 8 bases de donn\u00e9es (PubMed, African Index Medicus, Scopus, Science Direct, African Journal of Neurological Sciences Journal Online, Biblioth\u00e8que virtuelle de neurologie africaine [IENT, www-ient.unilim .fr] et le catalogue des th\u00e8ses en ligne SUDOC), montre que l'incidence est \u00e9valu\u00e9e entre 64/100 000 personnes par an et 187/100 000. La pr\u00e9valence m\u00e9diane dans toutes ces r\u00e9gions est \u00e9valu\u00e9e \u00e0 14,2 \u2030, soit environ deux fois plus que dans les pays d\u00e9velopp\u00e9s. Mais, en Asie, les taux sont identiques \u00e0 ceux des pays d\u00e9velopp\u00e9s (5,8 \u2030 au Cambodge, de 3,6 \u00e0 7 \u2030 en Chine, et de 7,7 \u2030 au Laos), et ceci bien que les facteurs de risque et les causes soient aussi fr\u00e9quents que ceux rencontr\u00e9s dans les autres pays en d\u00e9veloppement. Les affections p\u00e9rinatales, ainsi que les nombreuses infections comme le paludisme, la cysticercose ou l'enc\u00e9phalite japonaise sont une des causes qui peuvent \u00eatre responsables de 30 \u00e0 50 % des cas d'\u00e9pilepsie ; le risque d'avoir une \u00e9pilepsie s\u00e9quellaire apr\u00e8s une enc\u00e9phalopathie palustre est 4 fois plus \u00e9lev\u00e9 par rapport \u00e0 celui faisant suite \u00e0 un paludisme simple. Le r\u00f4le des facteurs h\u00e9r\u00e9ditaires, de la consanguinit\u00e9 est encore tr\u00e8s difficile \u00e0 \u00e9valuer.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 543,
                    "end": 565,
                    "text": "[IENT, www-ient.unilim",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Les cancers bronchopulmonaires au S\u00e9n\u00e9gal (H\u00f4pital"
        },
        {
            "text": "L'\u00e9pilepsie tropicale est la cause de stigma, aussi bien social que physique, et ceci d'autant plus qu'elle n'est pas consid\u00e9r\u00e9e comme une r\u00e9elle affection comme les autres maladies, en raison de tabous et de croyances n\u00e9fastes. En raison de la honte qu'elle engendre, cette affection est cach\u00e9e, et d'autant plus qu'elle est habituellement consid\u00e9r\u00e9e comme transmissible.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Les cancers bronchopulmonaires au S\u00e9n\u00e9gal (H\u00f4pital"
        },
        {
            "text": "Beaucoup d'inconnues demeurent, concernant l'histoire naturelle, l'\u00e9pid\u00e9miologie, les aspects cliniques, et les \u00e9tiologies de l'\u00e9pilepsie. Une meilleure appr\u00e9ciation des aspects \u00e9conomiques, sociaux et du v\u00e9cu de l'affection au sein des familles et dans la soci\u00e9t\u00e9 devrait permettre un meilleur contr\u00f4le et une r\u00e9duction de cette affection ; cependant, gr\u00e2ce aux actions des ONG et du corps m\u00e9dical, une am\u00e9lioration de la prise en charge des patients commence \u00e0 se produire. L'\u00e9tude, le d\u00e9pistage et la prise en charge de l'\u00e9pilepsie au Mali men\u00e9s par l'Association des m\u00e9decins de campagne (AMC) avec l'appui de Sant\u00e9-Sud a commenc\u00e9 en 1996 par des enqu\u00eates anthropologiques, suivies en 1998 par une enqu\u00eate \u00e9pid\u00e9miologique. La prise en charge progressive de l'\u00e9pilepsie par des m\u00e9decins de campagne membres de l'AMC, amorc\u00e9e d\u00e8s la fin de l'enqu\u00eate de 1998, s'est poursuivie avec la cr\u00e9ation du R\u00e9seau action-recherche sur l'&pilepsie (RARE) en 2003 (six m\u00e9decins, motiv\u00e9s par l'\u00e9tude de l'\u00e9pilepsie et la prise en charge des patients vivant avec cette maladie). Un protocole de formation des m\u00e9decins et de suivi a alors \u00e9t\u00e9 mis en place. En 2004, le dispositif a \u00e9t\u00e9 compl\u00e9t\u00e9 par l'appui du programme Impact-Epilepsy de Sanofi -(D\u00e9partement acc\u00e8s aux m\u00e9dicaments), qui permet de disposer \u00e0 prix pr\u00e9f\u00e9rentiels de deux m\u00e9dicaments anti\u00e9pileptiques inscrits sur la liste des m\u00e9dicaments essentiels de l'OMS (le ph\u00e9nobarbital et le valproate de sodium). Depuis 2007, le RARE s'est \u00e9largi \u00e0 plus de 30 m\u00e9decins r\u00e9partis sur cinq r\u00e9gions du Mali. L'ensemble de ce dispositif comporte trois axes : les actions de formation initiale et continue ; les activit\u00e9s cliniques diagnostic/traitement/suivi des patients) ; la rechercheaction avec collecte et traitement de donn\u00e9es et production scientifique.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Les cancers bronchopulmonaires au S\u00e9n\u00e9gal (H\u00f4pital"
        },
        {
            "text": "Parmi les r\u00e9sultats quelques points m\u00e9ritent d'\u00eatre soulign\u00e9s :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "L'\u00e9pilepsie en Afrique en 2013"
        },
        {
            "text": "\u2022 sur le plan clinique, les 2/3 des patients sont, \u00e0 24 mois, am\u00e9lior\u00e9s sur le plan physique (meilleur \u00e9tat g\u00e9n\u00e9ral et bon sommeil), psychique (am\u00e9lioration d'un \u00e9tat d\u00e9pressif ou n\u00e9vrotique), social (possibilit\u00e9 de travail chez des sujets socialement exclus, reprise d'une vie conjugale, scolarisation des enfants). Le taux de gu\u00e9rison est \u00e9valu\u00e9 \u00e0 65 %.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "L'\u00e9pilepsie en Afrique en 2013"
        },
        {
            "text": "\u2022 sur le plan \u00e9conomique, le co\u00fbt du traitement, comprenant le prix des m\u00e9dicaments et les co\u00fbt indirects (d\u00e9placements dans l'aire de sant\u00e9 et consultations) peut \u00eatre estim\u00e9e \u00e0 26,7 euros/an pour le ph\u00e9nobarbital ou \u00e0 37,2 euros/ an pour le valproate de sodium ;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "L'\u00e9pilepsie en Afrique en 2013"
        },
        {
            "text": "\u2022 sur le plan de la recherche-action, une corr\u00e9lation a pu \u00eatre \u00e9tablie entre les facteurs de risque li\u00e9s au milieu (zones humides, absence de structure d'accouchements, axes routiers, consanguinit\u00e9) et les principaux facteurs \u00e9tiologiques (infectieux, p\u00e9rinataux, traumatiques). Des strat\u00e9gies pr\u00e9ventives ont donc \u00e9t\u00e9 sugg\u00e9r\u00e9es.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "L'\u00e9pilepsie en Afrique en 2013"
        },
        {
            "text": "En d\u00e9cembre 2012 s'est tenu \u00e0 Bamako un symposium sur l'\u00e9pilepsie organis\u00e9 par Sant\u00e9-Sud et l'AMC au cours duquel a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 le bilan de ces 16 ans d'activit\u00e9s sur l'\u00e9pilepsie au Mali. Des recommandations \u00e0 l'intention de la population, des patients et de leur famille, ainsi que des responsables sanitaires, politiques ou administratifs ont \u00e9t\u00e9 \u00e9tablies.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "L'\u00e9pilepsie en Afrique en 2013"
        },
        {
            "text": "L'\u00e9pilepsie en milieu scolaire M. Ndiaye Service neurologie, CHU Fann, Dakar, S\u00e9n\u00e9gal ngouille@hotmail.com",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "L'\u00e9pilepsie en Afrique en 2013"
        },
        {
            "text": "Les d\u00e9ficits cognitifs et des troubles du comportement sont beaucoup plus fr\u00e9quents chez les enfants \u00e9pileptiques que dans la population g\u00e9n\u00e9rale. Un tiers des enfants \u00e9pileptiques pr\u00e9sentent des difficult\u00e9s d'apprentissage alors que la majorit\u00e9 d'entre eux ont un QI normal sup\u00e9rieur \u00e0 90. L'impact direct de l'\u00e9pilepsie ou d'une \u00e9ventuelle l\u00e9sion c\u00e9r\u00e9brale, l'action d\u00e9l\u00e9t\u00e8re des m\u00e9dicaments anti\u00e9pileptiques sur un cerveau en d\u00e9veloppement et les facteurs psychoaffectifs et sociaux sont incrimin\u00e9s dans la gen\u00e8se de ces troubles des apprentissages. La prise en charge de l'\u00e9pilepsie n\u00e9cessite une meilleure connaissance de ces comorbidit\u00e9s et leurs traitements efficaces. La constitution d'\u00e9quipes multidisciplinaires avec l'implication d'autres professionnels de la sant\u00e9 comme les neuropsychologues, les orthophonistes, les p\u00e9dagogues permet de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 ces probl\u00e9matiques et d'\u00e9laborer des outils d'\u00e9valuation de plus en plus pertinents. En Afrique et dans les pays en d\u00e9veloppement, l'insuffisance des ressources humaines est le principal obstacle \u00e0 cette prise en charge pluridimensionnelle,avec,comme cons\u00e9quence fr\u00e9quente, une absence de scolarisation ou une exclusion scolaire.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "L'\u00e9pilepsie en Afrique en 2013"
        },
        {
            "text": "Vivre avec l'\u00e9pilepsie dans le contexte culturel africain : exemple de la femme en \u00e2ge de procr\u00e9ation Les femmes africaines vivant avec l'\u00e9pilepsie \u00e9prouvent souvent des probl\u00e8mes sexuels, lesquels peuvent \u00eatre dus \u00e0 l'\u00e9pilepsie, aux anti\u00e9pileptiques et/ou aux r\u00e9actions du partenaire, de l'entourage familial ou professionnel face \u00e0 la charge symbolique de cette affection. Dans sa volont\u00e9 de \u00ab sortir l'\u00e9pilepsie de l'ombre \u00bb, la LICE se doit d'envisager une approche tenant compte des sp\u00e9cificit\u00e9s culturelles de chaque peuple.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "L'\u00e9pilepsie en Afrique en 2013"
        },
        {
            "text": "La transition \u00e9pid\u00e9miologique des mycoses en Afrique J. Chandenier CHU Tours, Service de parasitologie-mycologie BD Tonnelle, 37032 Tours Cedex, France jacques.chandenier@univ-tours.fr",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pathologies chroniques (3) -Mycoses"
        },
        {
            "text": "Plus de 500 esp\u00e8ces de champignons ont \u00e0 ce jour \u00e9t\u00e9 tenues pour responsables de mycoses chez l'Homme dans le monde, entrainant des pathologies regroup\u00e9es classique-ment en trois grandes cat\u00e9gories : superficielles, sous cutan\u00e9es, et profondes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pathologies chroniques (3) -Mycoses"
        },
        {
            "text": "La transition \u00e9pid\u00e9miologique en Afrique n'a pas les m\u00eames cons\u00e9quences pour ces trois groupes de pathologies.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pathologies chroniques (3) -Mycoses"
        },
        {
            "text": "Dans les zones tropicales, les mycoses superficielles principalement dues aux champignons dermatophytes ou au Malassezia (Pityriasis versicolor) sont fr\u00e9quentes, connues de longue date, et li\u00e9es aux conditions climatiques ainsi qu'\u00e0 la promiscuit\u00e9.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pathologies chroniques (3) -Mycoses"
        },
        {
            "text": "Dans ces m\u00eames zones g\u00e9ographiques sont d\u00e9crites les mycoses sous cutan\u00e9es, maladies dues \u00e0 des champignons dimorphiques pr\u00e9sents dans le milieu ext\u00e9rieur et p\u00e9n\u00e9trant l'organisme humain par des effractions cutan\u00e9es. Ces champignons sont \u00e0 l'origine de pathologies souvent chroniques, d'aspects spectaculaires, et elles aussi bien connues des praticiens, comme les chromoblastomycoses, les rhinoentomophtoromycoses ou les myc\u00e9tomes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pathologies chroniques (3) -Mycoses"
        },
        {
            "text": "Les mycoses profondes (ou syst\u00e9miques, ou invasives) posent un probl\u00e8me diff\u00e9rent. Ces pathologies touchent des sites profonds et a priori st\u00e9riles, avec des cons\u00e9quences rapidement dramatiques pour le patient. L'un des exemples les plus marquant a \u00e9t\u00e9 la flamb\u00e9e de la cryptococcose neurom\u00e9ning\u00e9e dans le cadre de l'\u00e9pid\u00e9mie VIH, mais d'autres mycoses profondes sont \u00e0 pr\u00e9sent \u00e0 redouter. Il s'agit en effet de pathologies qui surviennent dans des conditions \u00e9pid\u00e9miologiques particuli\u00e8res, actuellement plus le fait des pays industrialis\u00e9s mais en passe de s'installer \u00e0 pr\u00e9sent en Afrique.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pathologies chroniques (3) -Mycoses"
        },
        {
            "text": "L'augmentation de maladies telles que le diab\u00e8te, l'allongement de la dur\u00e9e de vie et des pathologies aff\u00e9rentes, le d\u00e9veloppement des prises en charge th\u00e9rapeutique comme les r\u00e9animations intensives, les chimioth\u00e9rapies ou \u00e0 pr\u00e9sent les transplantations, sont tous des \u00e9v\u00e9nements associ\u00e9s \u00e0 des conditions immunosuppressives favorisant la p\u00e9n\u00e9tration des champignons dans l'organisme. Compte tenu de l'\u00e9volution m\u00e9dicale du continent, ces mycoses profondes vont croitre dans les ann\u00e9es \u00e0 venir comme elles ont cr\u00fb dans les pays du nord ces 20 derni\u00e8res ann\u00e9es.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pathologies chroniques (3) -Mycoses"
        },
        {
            "text": "Les cons\u00e9quences d'un tel \u00e9v\u00e9nement ne sont pas seulement cliniques.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pathologies chroniques (3) -Mycoses"
        },
        {
            "text": "Les d\u00e9marches et m\u00e9thodes de diagnostic sont diff\u00e9rentes des autres mycoses, la recherche et l'identification des champignons se faisant dans un contexte d'urgence, sous peine d'une mortalit\u00e9 fr\u00f4lant les 100 % dans certaines conditions. La prise en charge en est \u00e9galement particuli\u00e8re, avec des m\u00e9dicaments de maniement d\u00e9licat, souvent on\u00e9reux, et des patients sous haute surveillance pendant de longues p\u00e9riodes. Il faut d\u00e8s \u00e0 pr\u00e9sent anticiper ces nouvelles entit\u00e9s cliniques que sont les mycoses invasives, nouvelle ran\u00e7on du d\u00e9veloppement socio-\u00e9conomique de l'Afrique intertropicale.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pathologies chroniques (3) -Mycoses"
        },
        {
            "text": "Pr\u00e9valence des teignes du cuir chevelu chez les enfants des \u00e9coles coraniques \u00e0 Thi\u00e8s Les myc\u00e9tomes, qu'ils soient d'origine mycosique ou actinomycosique, sont le plus souvent de localisation podale. Peu de travaux ont \u00e9t\u00e9 exclusivement consacr\u00e9s aux myc\u00e9tomes extra-podaux. Cette \u00e9tude avait pour objectif de d\u00e9crire les aspects \u00e9pid\u00e9miologiques, cliniques, \u00e9tiologiques, th\u00e9rapeutiques et pronostiques.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pathologies chroniques (3) -Mycoses"
        },
        {
            "text": "Une \u00e9tude r\u00e9trospective d'une dur\u00e9e de 20 ans a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e au service de dermatologie de l'HALD. Le diagnostic \u00e9tait clinique, mycologique et histologique.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pathologies chroniques (3) -Mycoses"
        },
        {
            "text": "Nous avons collig\u00e9 67 cas de formes extra-podales repr\u00e9sentant 42,3 % de l'ensemble des malades hospitalis\u00e9s pour un myc\u00e9tome. Le sex-ratio \u00e9tait de 2,8. L'\u00e2ge moyen \u00e9tait de 38,16 ans. Les ruraux repr\u00e9sentaient 90 % des patients. Il s'agissait de cultivateurs dans 36,3 % et de pasteurs dans 7,5 %. Les localisations les plus fr\u00e9quentes \u00e9taient les jambes dans 18,1 %, la r\u00e9gion fessi\u00e8re 16,6 %, les chevilles 15,1 %, les cuisses 15,1 %, les genoux 12,1 % et les mains 9,01 %. Les localisations multifocales repr\u00e9sentaient 22,7 %. Les myc\u00e9tomes \u00e9taient actino-mycosiques dans 60,6 %. L'esp\u00e8ce Actinomadura pelletieri a \u00e9t\u00e9 isol\u00e9e dans 46,9 %, Madurella mycetomi dans 33,3 %, Actinomadura madurae dans 12,1 % et Leptosphaeria senegalensis dans 3 %. Une atteinte osseuse a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9e dans 40,9 % des cas. Le traitement par sulfam\u00e9thoxazole-trim\u00e9thoprime des formes actinomycosiques a permis la gu\u00e9rison clinique de 75 % des patients. Pour les formes fongiques, 14 patients ont \u00e9t\u00e9 trait\u00e9s par la chirurgie avec 2 cas de rechute, 12 patients ont \u00e9t\u00e9 trait\u00e9s par terbinafine avec 4 cas de gu\u00e9rison et 5 cas d'am\u00e9lioration.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pathologies chroniques (3) -Mycoses"
        },
        {
            "text": "Notre \u00e9tude atteste une plus grande fr\u00e9quence des myc\u00e9tomes extrapodaux par rapport aux autres \u00e9tudes men\u00e9es dans les autres pays. Elle a permis de confirmer que les professions agro-pastorales \u00e9taient un facteur de risque et l'efficacit\u00e9 du sulfam\u00e9thoxazole-trim\u00e9thoprime dans les formes actinomycosiques. Par contre les formes fongiques posent un probl\u00e8me r\u00e9el de prise en charge.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pathologies chroniques (3) -Mycoses"
        },
        {
            "text": "Myc\u00e9tomes \u00e0 grains noirs : \u00e9tude r\u00e9trospective au service de dermatologie-v\u00e9n\u00e9r\u00e9ologie de l'h\u00f4pital Aristide Le Dantec de Dakar (\u00e0 propos de 62 cas) P. Diouss\u00e9 (1) Les myc\u00e9tomes sont des pseudotumeurs inflammatoires des tissus mous sous cutan\u00e9s et \u00e9ventuellement osseux. Les eumyc\u00e9tomes ont une \u00e9volution chronique. Les agents responsables sont difficiles \u00e0 identifier par les m\u00e9thodes de diagnostic dont dispose le pays et les antifongiques utilis\u00e9s jusqu'ici n'ont montr\u00e9 qu'une efficacit\u00e9 limit\u00e9e. L'objectif de ce travail \u00e9tait d'\u00e9tudier les aspects \u00e9pid\u00e9miologiques, cliniques, paracliniques, th\u00e9rapeutiques et \u00e9volutifs des myc\u00e9tomes \u00e0 grains noirs. Il s'agit d'une \u00e9tude r\u00e9trospective men\u00e9e sur une p\u00e9riode de 20 ans .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pathologies chroniques (3) -Mycoses"
        },
        {
            "text": "Soixante-deux dossiers ont \u00e9t\u00e9 \u00e9tudi\u00e9s. L'\u00e2ge variait entre 15 \u00e0 75 ans. Le sexe masculin repr\u00e9sentait 85,5 %. Les cultivateurs et les commer\u00e7ants \u00e9taient les plus repr\u00e9sent\u00e9s. La majorit\u00e9 des patients habitaient en zone rurale. Ils \u00e9taient originaires des r\u00e9gions de nord et du centre o\u00f9 le climat est chaud et sec avec une pluviom\u00e9trie variant entre 200 \u00e0 800 mm/an. Le long d\u00e9lai d'\u00e9volution de la maladie \u00e9tait retrouv\u00e9 de m\u00eame que la pr\u00e9dominance de la forme inflammatoire. L'esp\u00e8ce Madurella mycetomatis a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9e dans 84,6 %. L'atteinte osseuse \u00e9tait retrouv\u00e9e dans 21 cas. La terbinafine s'est r\u00e9v\u00e9l\u00e9e efficace, mais son indication reste limit\u00e9e du fait de son co\u00fbt on\u00e9reux. La chirurgie garde toute sa place malgr\u00e9 son caract\u00e8re parfois mutilant. L'\u00e9volution \u00e9tait favorable chez 4 patients. Certains patients \u00e9taient r\u00e9f\u00e9r\u00e9s en chirurgie, mais la majorit\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 perdus de vus.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pathologies chroniques (3) -Mycoses"
        },
        {
            "text": "La pr\u00e9vention de cette affection est difficile. Elle pourrait reposer sur la sensibilisation des populations rurales. Le diagnostic pr\u00e9coce et la prise en charge ad\u00e9quate restent les seuls moyens de venir \u00e0 bout de cette affection aux cons\u00e9quences fonctionnelles redoutables. La fr\u00e9quence des candidoses a tr\u00e8s nettement augment\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es. Candida albicans est l'esp\u00e8ce la plus fr\u00e9quente. Cependant, d'autres esp\u00e8ces pathog\u00e8nes et r\u00e9sistantes \u00e0 certains antifongiques commencent \u00e0 \u00e9merger. Parmi elles figurent Candida dubliniensis et Candida africana qui pr\u00e9sentent des similitudes morphologiques avec Candida albicans. D'o\u00f9 l'int\u00e9r\u00eat d'une identification correcte des isolats fongiques. L'objectif de cette \u00e9tude \u00e9tait de rechercher ces nouvelles esp\u00e8ces parmi les souches de candida isol\u00e9es \u00e0 Dakar.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pathologies chroniques (3) -Mycoses"
        },
        {
            "text": "Des pr\u00e9l\u00e8vements vaginaux et oropharyng\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9s au CHU de Fann \u00e0 Dakar. Les souches isol\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9es gr\u00e2ce aux tests de germination, de chlamydosporulation et \u00e0 l'auxanogramme. Une analyse g\u00e9n\u00e9tique (PCR) bas\u00e9e sur le g\u00e8ne hwp1 a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e pour diff\u00e9rencier Candida albicans de Candida dubliniensis et de Candida africana.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pathologies chroniques (3) -Mycoses"
        },
        {
            "text": "Parmi les 243 levures isol\u00e9es, 95 % (231/243) provenaient de pr\u00e9l\u00e8vements vaginaux et 5 % (12/243) de pr\u00e9l\u00e8vements oropharyng\u00e9s. Les diff\u00e9rentes esp\u00e8ces identifi\u00e9es sur la base des m\u00e9thodes ph\u00e9notypiques sont Candida albicans qui est la plus fr\u00e9quente, suivie de Candida tropicalis, Candida glabrata, Candida dubliniensis, Candida kefyr et Candida lusitaniae. Parmi les 112 souches analys\u00e9es par PCR, 97 % (109/112) correspondaient \u00e0 Candida albicans et 3 % (3/112) \u00e0 Candida africana. Aucune souche de Candida dubliniensis n'a \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9e par la PCR.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pathologies chroniques (3) -Mycoses"
        },
        {
            "text": "Cette \u00e9tude a permis d'isoler Candida africana pour la premi\u00e8re fois au S\u00e9n\u00e9gal. D'autres \u00e9tudes sur un plus grand \u00e9chantillon permettront de mieux connaitre l'\u00e9pid\u00e9miologie de ces trois esp\u00e8ces parmi les levures isol\u00e9es. La pneumocystose est une pneumopathie interstitielle diffuse due \u00e0 un champignon atypique opportuniste Pneumocystis jirovecii qui se d\u00e9veloppe chez les sujets immunod\u00e9prim\u00e9s. Le laboratoire de parasitologie-mycologie du CHNU de Fann \u00e0 Dakar aide au diagnostic de cette mycose par la recherche de ce champignon dans le liquide de lavage bronchoalv\u00e9olaire (LBA). L'objectif de ce travail est de d\u00e9terminer les aspects \u00e9pid\u00e9miologiques et diagnostiques de la pneumocystose au S\u00e9n\u00e9gal vus du laboratoire de parasitologie-mycologie du CHNU de Fann.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pathologies chroniques (3) -Mycoses"
        },
        {
            "text": "L'\u00e9tude a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e de janvier 2009 \u00e0 octobre 2011 chez 183 patients suspects de pneumocystose hospitalis\u00e9s ou consult\u00e9s au CHNU de Fann. La recherche de P. jirovecii dans le liquide de lavage broncho-alv\u00e9olaire de ces sujets a \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9e par 3 techniques : la coloration de Giemsa, la technique d'immunofluorescence indirecte(IFI) utilisant des anticorps monoclonaux murins anti-P. jirovecii, et la coloration par le bleu de toluidine O.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pathologies chroniques (3) -Mycoses"
        },
        {
            "text": "Parmi les 183 LBA examin\u00e9s, 16 \u00e9taient positifs par une ou deux des techniques utilis\u00e9es soit un taux de pr\u00e9valence globale de la pneumocystose de 8,74 %. Le taux de positivit\u00e9 \u00e9tait significativement plus \u00e9lev\u00e9 en cas de diagnostic radiologique (31,25 %) que clinique (9,40 %). Chez les 16 patients atteints de pneumocystose confirm\u00e9e au laboratoire, 9 \u00e9taient de sexe f\u00e9minin et 7 de sexe masculin. Leur \u00e2ge variait de 21 \u00e0 73 ans avec une moyenne de 42,84 ans. Sept d'entre eux \u00e9taient VIH positifs connus et parmi les autres cas, l'un des sujets pr\u00e9sentait un terrain de tabagisme et un autre un terrain n\u00e9oplasique. P. jiroveccii a \u00e9t\u00e9 mis en \u00e9vidence par la technique de l'IFI dans 16 LBA dont l'un \u00e9tait \u00e9galement positif \u00e0 la coloration Giemsa. Aucun cas positif n'a \u00e9t\u00e9 obtenu \u00e0 la coloration de bleu de toluidine O.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pathologies chroniques (3) -Mycoses"
        },
        {
            "text": "La pneumocystose se d\u00e9veloppe chez des patients immunod\u00e9prim\u00e9s par le VIH, mais aussi par des affections n\u00e9oplasiques. Le tabagisme pourrait constituer un facteur favorisant. L'IFI apparait plus sensible que les techniques de coloration au Giemsa et au bleu de toluidine pour la mise en \u00e9vidence de l'agent pathog\u00e8ne. Les mycoses sont des maladies caus\u00e9es par des champignons qui se d\u00e9veloppent sur le corps et dans l'organisme. En fonction de leur localisation, on distingue des mycoses cutan\u00e9o-muqueuses et les mycoses profondes. Les mycoses profondes sont g\u00e9n\u00e9ralement plus graves avec un diagnostic diff\u00e9rentiel et traitement plus difficiles. Candida albicans est une levure opportuniste qui n'exprime son pouvoir pathog\u00e8ne qu'en pr\u00e9sence de facteurs de risque tels que les maladies malignes, la prise de certains m\u00e9dicaments, le diab\u00e8te, l'infection \u00e0 VIH/Sida. Elle est le plus souvent impliqu\u00e9e dans ces formes de mycoses. Etant donn\u00e9 que la grande majorit\u00e9 de la population rurale utilise les plantes pour se soigner, la pr\u00e9sente \u00e9tude se propose d'\u00e9valuer le potentiel antifongique de Maytenus senegalensis, Hyptis suaveolens, Ocimum gratissimum, Cassia alata et Piliostigma thonningii. Ces plantes sont utilis\u00e9es dans la r\u00e9gion des plateaux du Togo par les tradith\u00e9rapeutes pour traiter les affections d'origine mycosique. Les extraits ont \u00e9t\u00e9 obtenus par un syst\u00e8me de solvants \u00e0 polarit\u00e9 croissante. Le test antifongique a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 selon le principe de dilution en milieu liquide coupl\u00e9 \u00e0 l'\u00e9talement sur C. albicans. Ces plantes ont \u00e9t\u00e9 toutes actives sur la levure. Les CMI des extraits qui ont entrain\u00e9 une inhibition totale de croissance ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9termin\u00e9es respectivement \u00e0 1,25 et 0,156 mg/ml pour les extraits \u00e9thanolique et chloroformique des \u00e9corces de racines de M. senegalensis, 1,25 mg/ml pour l'extrait \u00e9thanolique des feuilles de C. alata, 0,625 mg/ml pour l'extrait chloroformique des feuilles de P. thonningii, 0,625 mg/ml pour l'extrait chloroformique des feuilles d'Hyptis suaveolens et 0,312 mg/ml pour l'extrait aqueux des racines d'O. gratissi-mum. La meilleure CMI est obtenue avec l'extrait chloroformique des \u00e9corces de racines de M. senegalensis. Les CMI obtenues prouvent l'efficacit\u00e9 de ces extraits sur C. albicans et par cons\u00e9quent, justifient l'usage traditionnel de ces plantes contre les candidoses. (1) Le concept des \u00e9quipes mobiles m\u00e9dicales associant infirmier, sage femme et \u00e9ducateur sanitaire, a \u00e9t\u00e9 repris par l'association Le Ka\u00efcedrat. Le centre de d\u00e9veloppement communautaire de Bala situ\u00e9 au S\u00e9n\u00e9gal oriental dans une des r\u00e9gions les plus d\u00e9sh\u00e9rit\u00e9es du pays, a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 pour \u00eatre le pivot des \u00e9quipes mobiles m\u00e9dicales. Celles-ci tournent depuis un an et demi avec un chronogramme pr\u00e9d\u00e9fini dans 40 villages hors de la route goudronn\u00e9e. Les r\u00e9sultats sur l'hygi\u00e8ne, le planning familial, les vaccinations et les soins, sont d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s sensibles. Ce mod\u00e8le devrait \u00eatre \u00e9tendu \u00e0 toutes les zones rurales \u00e9loign\u00e9es des centres urbains.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pathologies chroniques (3) -Mycoses"
        },
        {
            "text": "Principaux r\u00e9sultats sur le suivi \u00e0 long terme des patients VIH trait\u00e9s par ARV \u00e0 Dakar, perspectives en sant\u00e9 publique et sciences sociales Le programme de recherche transdisciplinaire (sciences m\u00e9dicales et sciences sociales) qui a \u00e9t\u00e9 conduit aupr\u00e8s de ces patients a accompagn\u00e9 la mise en place de l'Initiative s\u00e9n\u00e9galaise d'acc\u00e8s aux m\u00e9dicaments ARV (\u00e9laboration des outils de suivi des patients, d\u00e9finition et organisation des dispositifs d'accompagnement psycho-sociaux, orientation de la strat\u00e9gie de sant\u00e9 publique vers l'exemption des paiements, introduction des sch\u00e9mas th\u00e9rapeutiques de 2 e ligne). Ces recherches ont \u00e9galement contribu\u00e9 de mani\u00e8re significative \u00e0 la consolidation des connaissances scientifiques internationales sur l'usage des m\u00e9dicaments ARV dans les pays du Sud.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Syst\u00e8mes de sant\u00e9"
        },
        {
            "text": "Cette communication d\u00e9crit les principaux r\u00e9sultats acquis \u00e0 travers les recherches en sciences sociales lors de la derni\u00e8re p\u00e9riode (2008) (2009) (2010) . Ces recherches avaient pour objectifs de documenter l'impact social de 10 ans de traitements ARV. La pr\u00e9sentation aborde le devenir socio\u00e9conomique des patients, les principales formes du v\u00e9cu \u00e0 long terme des traitements, la r\u00e9v\u00e9lation de vuln\u00e9rabilit\u00e9s sociales invisibles et l'\u00e9valuation du co\u00fbt des soins pour les patients. Ces r\u00e9sultats sont situ\u00e9s par rapport \u00e0 l'\u00e9tat des connaissances actuelles sur l'usage g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 des traitements ARV en Afrique et aux strat\u00e9gies actuelles de sant\u00e9 publique : elles conduisent vers une r\u00e9flexion sur des pistes de recherches et d'interventions futures. Dans les ann\u00e9es 1980, avec les mesures d'ajustement structurel, l'Etat malien introduisit le concours d'entr\u00e9e dans la fonction publique et autorisa la lib\u00e9ralisation des professions m\u00e9dicales. Des jeunes m\u00e9decins ont fait le choix de s'installer en milieu rural, soutenus par l'ONG Sant\u00e9 Sud [1] . Les premiers ont ouvert leur cabinet priv\u00e9 puis, avec la cr\u00e9ation des Centres de sant\u00e9 communautaire (CSCOM), certaines associations de sant\u00e9 communautaire (ASACO) ont recrut\u00e9 un m\u00e9decin.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 133,
                    "end": 139,
                    "text": "(2008)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 140,
                    "end": 146,
                    "text": "(2009)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 147,
                    "end": 153,
                    "text": "(2010)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1047,
                    "end": 1050,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Syst\u00e8mes de sant\u00e9"
        },
        {
            "text": "Pour renforcer la cr\u00e9dibilit\u00e9 et l'efficacit\u00e9 de cette m\u00e9dicalisation, des laboratoires d'analyses biologiques adapt\u00e9s \u00e0 la pratique m\u00e9dicale de proximit\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 progressivement implant\u00e9s.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Syst\u00e8mes de sant\u00e9"
        },
        {
            "text": "Le descriptif de la m\u00e9thodologie (montage d'un laboratoire de campagne, d\u00e9finition du paquet d'activit\u00e9, assurance qualit\u00e9) est expos\u00e9 ainsi que les conditions d'un fonctionnement durable. Une partie du travail a \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9e en collaboration avec le Centre d'infectiologie Charles M\u00e9rieux de Bamako. L'ensemble du processus a \u00e9t\u00e9 valid\u00e9 : \u00e9tude de faisabilit\u00e9, paquet d'activit\u00e9 \u00e0 offrir, formation du couple m\u00e9decin-technicien de laboratoire, mise en place du laboratoire, suivi et l'\u00e9valuation des pratiques.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Syst\u00e8mes de sant\u00e9"
        },
        {
            "text": "Le bilan est pr\u00e9sent\u00e9 sur 27 laboratoires de premi\u00e8re ligne install\u00e9s en 13 ans, sur la pertinence des examens effectu\u00e9s, le recueil des donn\u00e9es \u00e9pid\u00e9miologiques, le co\u00fbt financier pour les patients.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Syst\u00e8mes de sant\u00e9"
        },
        {
            "text": "Faut-il d\u00e9velopper les laboratoires de proximit\u00e9 au niveau de la premi\u00e8re ligne ? Les aspects positifs et les limites sont discut\u00e9s et analys\u00e9s.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Syst\u00e8mes de sant\u00e9"
        },
        {
            "text": "Le laboratoire de proximit\u00e9 doit s'ins\u00e9rer dans un dispositif d'assurance qualit\u00e9 et r\u00e9pondre \u00e0 des conditions pr\u00e9cises pour \u00eatre une aide au diagnostic, limiter les prescriptions inutiles, mieux prendre en charge certaines maladies chroniques. En C\u00f4te d'Ivoire, les d\u00e9fis que pr\u00e9sentent actuellement la pr\u00e9vention et la prise en charge des h\u00e9patites virales B rappellent singuli\u00e8rement ceux du VIH/sida il y a une quinzaine d'ann\u00e9es : forte pr\u00e9valence (8-10 %), m\u00e9connaissance de la maladie par les professionnels de sant\u00e9, co\u00fbts extr\u00eamement \u00e9lev\u00e9s des traitements, du d\u00e9pistage et de la vaccination, li\u00e9s \u00e0 une absence de mobilisation des pouvoirs publics. Si une poign\u00e9e d'entreprises priv\u00e9es a jou\u00e9 un r\u00f4le d\u00e9cisif dans l'acc\u00e8s aux traitements du VIH/sida au tournant du si\u00e8cle, en anticipant sur la r\u00e9ponse nationale et en finan\u00e7ant les traitements de leurs employ\u00e9s, nous pouvons nous demander si aujourd'hui, elles ne pourraient pas jouer un r\u00f4le \u00e9quivalent dans la pr\u00e9vention et la prise en charge les h\u00e9patites virales.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Syst\u00e8mes de sant\u00e9"
        },
        {
            "text": "En effet, incit\u00e9es par des acteurs priv\u00e9s (laboratoires pharmaceutiques, centres de sant\u00e9) et publics (programme natio-nal), une douzaine d'entreprises priv\u00e9es ont \u00e0 ce jour d\u00e9velopp\u00e9 des programmes de lutte contre l'h\u00e9patite B, articul\u00e9s autour d'une proposition de d\u00e9pistage syst\u00e9matique. D\u00e8s lors, elles constituent aujourd'hui l'un des seuls lieux en C\u00f4te d'Ivoire o\u00f9 le d\u00e9pistage de l'h\u00e9patite B peut \u00eatre propos\u00e9 syst\u00e9matiquement \u00e0 des fins pr\u00e9ventives et curatives.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Syst\u00e8mes de sant\u00e9"
        },
        {
            "text": "Il s'agit ici d'analyser les points de convergence et de divergence (repr\u00e9sentations, normes, pratiques, contexte public) entre le VIH/Sida d'hier et l'h\u00e9patite B d'aujourd'hui. Dans quelle mesure et \u00e0 quelles conditions les entreprises priv\u00e9es pourraient jouer un r\u00f4le d\u00e9cisif dans l'identification, l'exp\u00e9rimentation et la g\u00e9n\u00e9ralisation dans l'espace sanitaire public de la pr\u00e9vention et de la prise en charge de l'h\u00e9patite B ? Dans quelle mesure l'exp\u00e9rience r\u00e9ussie du VIH/sida peut-elle jouer (ou non) le r\u00f4le de \u00ab fen\u00eatre d'opportunit\u00e9 \u00bb dans la prise en compte du probl\u00e8me de sant\u00e9 publique\u00e0 la fois explosif et latent -des h\u00e9patites B ? Et quels sont les d\u00e9fis sp\u00e9cifiques auxquels font face aujourd'hui les entreprises priv\u00e9es dans la mise en oeuvre de strat\u00e9gies de pr\u00e9vention et de prise en charge des h\u00e9patites B et dont les acteurs publics pourraient tirer des le\u00e7ons pour l'avenir ?",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Syst\u00e8mes de sant\u00e9"
        },
        {
            "text": "Cette communication pr\u00e9sente les r\u00e9sultats d'une enqu\u00eate de terrain, bas\u00e9e sur une m\u00e9thodologie qualitative, aupr\u00e8s de 28 entreprises priv\u00e9es en C\u00f4te d'Ivoire ainsi que des acteurs impliqu\u00e9s dans la lutte contre le VIH/sida et les h\u00e9patites virales. Les donn\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 recueillies aupr\u00e8s des m\u00e9nages et au niveau des postes de sant\u00e9 au cours de l'ann\u00e9e 2008. Elles ont \u00e9t\u00e9 cartographi\u00e9es et analys\u00e9es \u00e0 l'\u00e9chelle du quartier. Les analyses statistiques et spatiales ont montr\u00e9 une offre de soins primaires insuffisante (un poste de sant\u00e9 pour 49 222 habitants, un infirmier pour 24 611 habitants, une sage-femme pour 5660 femmes en \u00e2ge de procr\u00e9er, une faiblesse de l'acc\u00e8s aux services de sant\u00e9 primaires en raison de l'insuffisance de l'accessibilit\u00e9 fonctionnelle et financi\u00e8re des soins. Des diff\u00e9rences significatives ont \u00e9t\u00e9 constat\u00e9es dans l'utilisation des postes de sant\u00e9, dans la fr\u00e9quentation des populations et dans la consommation m\u00e9dicale.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Syst\u00e8mes de sant\u00e9"
        },
        {
            "text": "Ces analyses illustr\u00e9es par des tableaux statistiques et des repr\u00e9sentations cartographiques peuvent contribuer \u00e0 orienter la prise de d\u00e9cision pour une meilleure am\u00e9lioration de l'acc\u00e8s aux soins de sant\u00e9 primaire dans la commune. L'observance est un \u00e9l\u00e9ment primordial de l'efficacit\u00e9 des ARV. Une dimension majeure de l'observance est li\u00e9e \u00e0 la connaissance que d\u00e9veloppent les patients de leur traitement. Elle s'appuie sur les caract\u00e9ristiques physiques des ARV, leur nom et leurs emballages. Lors de la d\u00e9livrance des ARV, les pharmaciens donnent des rep\u00e8res aux patients sur la base des caract\u00e8res physiques des produits. Actuellement dans les pays du Sud, la plus grande partie des ARV distribu\u00e9s sont des g\u00e9n\u00e9riques. Cent cinquante-trois consultants ont \u00e9t\u00e9 vus dont 46 cas de viols. On notait une pr\u00e9dominance masculine lors de rapport sexuel consenti avec 87,8 % contre 17,4 % en cas de viols. Tous les hommes victimes de violences sexuelles et plus de la moiti\u00e9 des femmes viol\u00e9es \u00e9taient \u00e2g\u00e9s de moins de 20 ans. La moyenne d'\u00e2ge des hommes victimes d'exposition lors de rapport sexuel consenti \u00e9tait de 29,5 ans. Le d\u00e9lai de consultation \u00e9tait plus court chez les femmes viol\u00e9es et les hommes apr\u00e8s rapport sexuel consenti. La p\u00e9n\u00e9tration vaginale \u00e9tait retrouv\u00e9e dans 70,6 %. Les saignements au cours des viols \u00e9taient not\u00e9s dans 45,7 %. Le statut s\u00e9rologique pour le VIH du partenaire source \u00e9tait inconnu dans 89,5 %. Cent six consultants soit 69,3 % ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'une prophylaxie antir\u00e9trovirale post-exposition. L'association zidovudine lamuvidine lopinavir ritonavir \u00e9tait prescrite dans 96,2 %. Le suivi s\u00e9rologique n'a concern\u00e9 que 4 patients, tous s\u00e9ron\u00e9gatifs.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Communications libres (3)"
        },
        {
            "text": "Le minist\u00e8re de la Sant\u00e9 est en train de mettre en oeuvre, une strat\u00e9gie de prise en charge des victimes de violences sexuelles, dans laquelle la composante pr\u00e9vention de l'infection par le VIH a une part importante. (1) Le programme RESAOLAB+ a pour objectif de renforcer la qualit\u00e9 des services de biologie m\u00e9dicale dans 7 pays d'Afrique de l'Ouest en renfor\u00e7ant leurs syst\u00e8mes de laboratoire gr\u00e2ce \u00e0 une approche r\u00e9gionale et transversale.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Communications libres (3)"
        },
        {
            "text": "Le programme, d'une dur\u00e9e de 4 ans, s'articulera autour de 6 composantes :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Communications libres (3)"
        },
        {
            "text": "\u2022 am\u00e9liorer les services de laboratoire par la mise en place d'un syst\u00e8me qualit\u00e9 ;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Communications libres (3)"
        },
        {
            "text": "\u2022 d\u00e9velopper, former et motiver les ressources humaines par la mise en place d'une politique r\u00e9gionale pour la formation continue et initiale des professionnels de laboratoire et par la formation des techniciens ;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Communications libres (3)"
        },
        {
            "text": "\u2022 mettre en place un syst\u00e8me de gestion des informations dans les laboratoires par le d\u00e9ploiement d'un logiciel libre de gestion des laboratoires ;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Communications libres (3)"
        },
        {
            "text": "\u2022 am\u00e9liorer l'acc\u00e8s \u00e0 des outils permettant d'effectuer des diagnostics de qualit\u00e9 par l'organisation d'ateliers r\u00e9gionaux sur les syst\u00e8mes d'achat, de maintenance et de gestion des laboratoires et par le financement de bourses pour la maintenance biom\u00e9dicale ;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Communications libres (3)"
        },
        {
            "text": "\u2022 augmenter le financement des syst\u00e8mes de laboratoire par la mise en place d'activit\u00e9s de plaidoyer au niveau international ;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Communications libres (3)"
        },
        {
            "text": "\u2022 renforcer les directives et la gouvernance des laboratoires par l'appui aux diff\u00e9rentes directions ou divisions des laboratoires et par la mise en place d'une association RESAOLAB.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Communications libres (3)"
        },
        {
            "text": "Principaux r\u00e9sultats attendus :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Communications libres (3)"
        },
        {
            "text": "\u2022 un plan qualit\u00e9 est d\u00e9velopp\u00e9, adopt\u00e9 et initi\u00e9 par les 7 pays ;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Communications libres (3)"
        },
        {
            "text": "\u2022 chaque pays dispose d'un laboratoire fonctionnel pour la mise en oeuvre de l'\u00e9valuation externe de la qualit\u00e9 ;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Communications libres (3)"
        },
        {
            "text": "\u2022 au moins 80% des laboratoires publics et priv\u00e9s sont supervis\u00e9s annuellement ;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Communications libres (3)"
        },
        {
            "text": "\u2022 20 sessions de formation continue par pays pour 20 personnes sont organis\u00e9es ;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Communications libres (3)"
        },
        {
            "text": "\u2022 4 structures de formation continue sont r\u00e9habilit\u00e9es ; \u2022 un SIGL est utilis\u00e9 dans les 7 pays du r\u00e9seau ; \u2022 7 plans nationaux d'achats, de maintenance et de gestion de laboratoires sont r\u00e9dig\u00e9s et adopt\u00e9s ;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Communications libres (3)"
        },
        {
            "text": "\u2022 la d\u00e9finition d'une politique r\u00e9gionale des laboratoires ; \u2022 une structure r\u00e9gionale RESAOLAB est cr\u00e9\u00e9e.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Communications libres (3)"
        },
        {
            "text": "Le succ\u00e8s du programme repose sur l'appropriation du projet par les diff\u00e9rents partenaires institutionnels.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Communications libres (3)"
        },
        {
            "text": "Davantage d'information sur le programme \u00e0 l'adresse suivante : http://resaolab.globe-network.org/fr Bien que la strat\u00e9gie mondiale de lutte contre le VIH recommande une g\u00e9n\u00e9ralisation de la prise en charge th\u00e9rapeutique afin de r\u00e9duire l'impact de l'\u00e9pid\u00e9mie chez les enfants, tr\u00e8s peu d'informations sont actuellement disponibles sur le co\u00fbt de la prise en charge m\u00e9dicale p\u00e9diatrique en Afrique. Dans la plupart des pays, les m\u00e9dicaments ARV p\u00e9diatriques sont fournis gratuitement mais diverses autres d\u00e9penses li\u00e9es \u00e0 la prise en charge m\u00e9dicale sont \u00e0 la charge des familles. Notre \u00e9tude a pour objectif de documenter les co\u00fbts li\u00e9s \u00e0 l'hospitalisation des enfants VIH+ et de pr\u00e9ciser le montant du reste \u00e0 charge pour les familles.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Communications libres (3)"
        },
        {
            "text": "Les objectifs \u00e9taient d'estimer les co\u00fbts directs des hospitalisations des enfants VIH+ \u00e0 l'H\u00f4pital des Enfants A. Royer \u00e0 Dakar. Il s'agit d'une \u00e9tude prospective conduite aupr\u00e8s de tous les enfants VIH+ hospitalis\u00e9s depuis mai 2013. Le co\u00fbt de l'hospitalisation est estim\u00e9 \u00e0 travers un relev\u00e9 quotidien des diff\u00e9rentes d\u00e9penses r\u00e9parties selon les postes suivants : m\u00e9dicaments, examens compl\u00e9mentaires (dont imagerie m\u00e9dicale), d\u00e9penses \u00ab de vie quotidienne \u00bb de l'accompagnant et de l'enfant (nourriture, hygi\u00e8ne) ; ne sont pas comptabilis\u00e9s les m\u00e9dicaments ARV (fournis l'Etat), l'h\u00e9bergement hospitalier (gratuit au titre des indigents), les frais de d\u00e9placements. Ces donn\u00e9es sont recueillies \u00e0 partir des ordonnances et des dossiers m\u00e9dicaux et par entretiens avec les accompagnants.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Communications libres (3)"
        },
        {
            "text": "Ces r\u00e9sultats pr\u00e9liminaires portent sur les 12 premiers enfants participant \u00e0 l'\u00e9tude (6 filles La prise en compte officielle des maladies non transmissibles par la plupart des Etats a fait \u00e9merger de nouveaux besoins en Afrique Subsaharienne. Cet engagement s'inscrit dans la mouvance de l'OMS, qui a adopt\u00e9 un plan d'action 2008-2013 pour aborder la transition \u00e9pid\u00e9miologique que vivent tous les pays Non seulement la lutte contre ces maladies sera particuli\u00e8rement co\u00fbteuse, compte tenu des sp\u00e9cificit\u00e9s de certains programmes, mais de plus son impact ne sera souvent mesurable qu'\u00e0 long, voire tr\u00e8s long terme.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Communications libres (3)"
        },
        {
            "text": "Cette option s'impose cependant, car en d\u00e9pendent d'une part le d\u00e9veloppement socio-\u00e9conomique actuel des pays, d'autre part le niveau des d\u00e9penses de sant\u00e9 auxquelles devront faire face les g\u00e9n\u00e9rations \u00e0 venir. Mais il est imp\u00e9ratif que cette nouvelle donne ne vienne pas fragiliser les programmes en cours qui sont orient\u00e9s vers la r\u00e9alisation des OMD et doivent rester prioritaires, et dont les \u00e9ch\u00e9ances doivent absolument \u00eatre reconduites au-del\u00e0 de 2015 dans le cadre des objectifs qui seront prochainement fix\u00e9s par les Nations Unies en faveur d'un D\u00e9veloppement Durable \u00e0 l'\u00e9ch\u00e9ance 2030. Il est pour cela n\u00e9cessaire que chaque pays reprenne \u00e0 la racine son processus de planification nationale pour \u00e9viter qu'une nouvelle s\u00e9rie de programmes ne vienne aggraver la situation d\u00e9j\u00e0 fragile de nombre d'entre eux. Cette reprise en main devra garantir la coh\u00e9rence du nouveau syst\u00e8me de sant\u00e9 qui devra voir le jour afin qu'il assurer son d\u00e9veloppement sanitaire de fa\u00e7on rationnelle.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Communications libres (3)"
        },
        {
            "text": "Pour cela, il devra notamment s'attacher \u00e0 proc\u00e9der :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Communications libres (3)"
        },
        {
            "text": "\u2022 au renforcement du syst\u00e8me de sant\u00e9 ;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Communications libres (3)"
        },
        {
            "text": "\u2022 \u00e0 r\u00e9aliser l'int\u00e9gration effective de tous les programmes de sant\u00e9, qu'ils concernent la lutte contre les maladies transmissibles, la sant\u00e9 de la reproduction ou la lutte contre les maladies non transmissibles, -\u00e0 mobiliser de fa\u00e7on judicieuse les financements n\u00e9cessaires ;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Communications libres (3)"
        },
        {
            "text": "\u2022 \u00e0 mettre en place de nouveaux m\u00e9canisme de r\u00e9gulation.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Communications libres (3)"
        },
        {
            "text": "Et tout cela en tenant compte des caract\u00e9ristiques g\u00e9ographiques, \u00e9conomiques et sanitaires de chaque pays, dont les variations sont consid\u00e9rables. Cette communication examine les perspectives et les limites de l'extension de l'assurance maladie port\u00e9e par le d\u00e9veloppement des mutuelles de sant\u00e9 communautaires. L'\u00e9tude de cas porte sur le S\u00e9n\u00e9gal et permet de mettre en exergue la n\u00e9cessit\u00e9 de consid\u00e9rer les mutuelles communautaires comme un appui transitoire, mais en soi insuffisant. Des enseignements peuvent \u00eatre tir\u00e9s concernant les limites d'une formalisation de ces activit\u00e9s qui ne prendrait pas en compte le d\u00e9licat \u00e9quilibre \u00e0 trouver entre la pr\u00e9servation de leurs atouts et la promotion de leur extension.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Communications libres (3)"
        },
        {
            "text": "Sur le plan m\u00e9thodologique, nous avons d'abord recens\u00e9 les travaux consacr\u00e9s \u00e0 l'extension de l'assurance maladie dans les pays pauvres et plus particuli\u00e8rement au S\u00e9n\u00e9gal. Parmi ces travaux, une attention particuli\u00e8re a \u00e9t\u00e9 accord\u00e9e \u00e0 ceux portant sur le r\u00f4le des mutuelles de sant\u00e9 communautaires. Cette litt\u00e9rature a \u00e9t\u00e9 compl\u00e9t\u00e9e par une enqu\u00eate qualitative qui est en cours depuis f\u00e9vrier 2011 et a donn\u00e9 lieu \u00e0 plusieurs s\u00e9jours. La m\u00e9thodologie d'enqu\u00eate repose sur des entretiens qualitatifs aupr\u00e8s d'acteurs impliqu\u00e9s dans le syst\u00e8me de sant\u00e9 et dans le programme d'extension de la couverture maladie. Ces entretiens ont permis de recueillir des \u00e9l\u00e9ments d'information post\u00e9rieurs aux derni\u00e8res publications recens\u00e9es et des \u00e9l\u00e9ments d'analyse suppl\u00e9mentaires. S'agissant d'\u00e9tudier un processus de changement, la d\u00e9marche retenue \u00e0 privil\u00e9gier, lorsque cela \u00e9tait possible, consiste \u00e0 programmer plusieurs rencontres avec chaque acteur-cl\u00e9, afin d'int\u00e9grer dans l'analyse des \u00e9l\u00e9ments d'appr\u00e9ciation sur l'\u00e9volution des programmes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Communications libres (3)"
        },
        {
            "text": "La communication pr\u00e9sente d'abord le processus d'extension des mutuelles de sant\u00e9 communautaires au S\u00e9n\u00e9gal. Elle examine ensuite les limites du processus d'extension. Enfin, elle tire des enseignements et met en perspective les r\u00e9sultats en \u00e9largissant l'analyse \u00e0 toutes les exp\u00e9riences de d\u00e9veloppement des mutuelles de sant\u00e9 communautaires. La production op\u00e9rationnelle (maitrise des diff\u00e9rentes \u00e9tapes de la chaine d'approvisionnement et de logistique pharmaceutique) du service est l'\u00e9tape ultime d'une chaine de d\u00e9cisions et d'actions en amont qui peuvent \u00eatre mises \u00e0 mal si l'excellence op\u00e9rationnelle n'est pas au rendez-vous. La livraison dans les temps d'une commande et dans les conditions pr\u00e9vues est l'op\u00e9ration finale visible.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Communications libres (3)"
        },
        {
            "text": "Prise en charge des patients du 3 e \u00e2ge en Afrique : \u00e9tude des implications financi\u00e8res du plan SESAME sur le budget du centre hospitalier r\u00e9gional de Thi\u00e8s P. Diouss\u00e9 (1) Le plan SESAME a \u00e9t\u00e9 mis en place au Centre hospitalier r\u00e9gional de Thi\u00e8s (CHRT) pendant un an. Le but de cette \u00e9tude \u00e9tait d'analyser les implications financi\u00e8res du plan sur le budget de l'h\u00f4pital pour assurer la p\u00e9rennisation de la prise en charge des personnes \u00e2g\u00e9es (PA) de 60 ans et plus.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Communications libres (3)"
        },
        {
            "text": "Cette \u00e9tude comprenait une analyse descriptive portant sur les donn\u00e9es du budget d'octobre 2006 \u00e0 septembre 2007. Pour la d\u00e9termination des co\u00fbts de prise en charge des PA, le nombre de PA re\u00e7ues a \u00e9t\u00e9 d\u00e9termin\u00e9 ainsi que les sources de financement du CHRT, les subventions des diff\u00e9rents partenaires du plan SESAME et les d\u00e9penses de chaque partenaire. Le poids du plan SESAME dans le budget de fonctionnement du CHRT a \u00e9t\u00e9 d\u00e9termin\u00e9 en calculant le rapport entre le co\u00fbt global des soins pour les personnes \u00e2g\u00e9es par rapport aux revenus de l'h\u00f4pital et des subventions de SESAME.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Communications libres (3)"
        },
        {
            "text": "Pendant la p\u00e9riode d'\u00e9tude, le CHRT a re\u00e7u un total de 17 375 personnes \u00e2g\u00e9es dont 89 % n'avaient ni retraite, ni couverture sociale. L'IPRES subventionnait le plan \u00e0 hauteur de 21 % et l'\u00e9tat \u00e0 hauteur de 79 %. Le taux d'utilisation des subventions du plan \u00e9tait de 41 % pour l'IPRES et de 124 % pour l'\u00c9tat. Le co\u00fbt total des services fournis aux b\u00e9n\u00e9ficiaires du plan SESAME d\u00e9passait le montant total de 26 083 847 francs CFA. Le poids du plan SESAME dans le co\u00fbt de fonctionnement du CHRT \u00e9tait de 17 %.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Communications libres (3)"
        },
        {
            "text": "Le pr\u00e9financement du plan SESAME pour couvrir les soins aux personnes \u00e2g\u00e9es dans les h\u00f4pitaux devrait \u00eatre suffisant pour pr\u00e9venir les r\u00e9percussions n\u00e9gatives sur le budget de fonctionnement de l'h\u00f4pital.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Communications libres (3)"
        },
        {
            "text": "Politique de planification strat\u00e9gique des ressources humaines en sant\u00e9 pour faire face aux transitions \u00e9pid\u00e9miologies T. Chaugdani Minist\u00e8re des marocains r\u00e9sidant \u00e0 l'\u00e9tranger (MCMRE) -Rue Moulya Agdal, Rabat, Maroc tchaugdani@yahoo.fr Les transitions d\u00e9mographiques, sociologiques et \u00e9pid\u00e9miologiques que connait le monde imposent \u00e0 chaque pays d'\u00eatre dot\u00e9 d'un syst\u00e8me de sant\u00e9 solide offrant des prestations de services efficaces.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Communications libres (3)"
        },
        {
            "text": "Les syst\u00e8mes de sant\u00e9 font appel \u00e0 des professionnels de toutes cat\u00e9gories dont la mission est d'offrir en quantit\u00e9, en qualit\u00e9 et en s\u00e9curit\u00e9 les soins r\u00e9pondant aux besoins des populations. Les ressources humaines, en mati\u00e8re de sant\u00e9, sont un levier pour attendre certains Objectifs du mill\u00e9naire pour le d\u00e9veloppement (OMD). L'OMS et d'autres agences encouragent les pays \u00e0 partager leurs bonnes pratiques en la mati\u00e8re.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Communications libres (3)"
        },
        {
            "text": "L'OMS dans son rapport sur la sant\u00e9 dans le monde 2006 attire l'attention sur les strat\u00e9gies de d\u00e9veloppement des ressources humaines.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Communications libres (3)"
        },
        {
            "text": "Un \u00e9tat des lieux des syst\u00e8mes nationaux de la sant\u00e9 (SNS) montre :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Communications libres (3)"
        },
        {
            "text": "\u2022 une distribution in\u00e9gale des agents de sant\u00e9 ; \u2022 des questions d'appartenance \u00e0 tel ou tel sexe qui affectent la participation des personnels ;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Communications libres (3)"
        },
        {
            "text": "\u2022 un important absent\u00e9isme ; \u2022 des pertes en personnels par des d\u00e9parts soit vers le secteur priv\u00e9, soit vers d'autres pays plus attractif.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Communications libres (3)"
        },
        {
            "text": "Ces d\u00e9parts sont dus :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Communications libres (3)"
        },
        {
            "text": "\u2022 \u00e0 l'insatisfaction entourant les conditions et le milieu de travail ;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Communications libres (3)"
        },
        {
            "text": "\u2022 une reconnaissance et une r\u00e9mun\u00e9ration insuffisantes des agents de sant\u00e9 ;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Communications libres (3)"
        },
        {
            "text": "\u2022 une absence d'une visibilit\u00e9 dans l'\u00e9volution de leur carri\u00e8re.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Communications libres (3)"
        },
        {
            "text": "Ces pertes de professionnels qualifi\u00e9s en interne appauvrissent le syst\u00e8me de sant\u00e9 et entra\u00eenent une disparit\u00e9 d'acc\u00e8s aux soins entre le rural et l'urbain, et, au plan international, un appauvrissement du SNS du pays au profit des SNS des pays d\u00e9velopp\u00e9s.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Communications libres (3)"
        },
        {
            "text": "Face \u00e0 ces constats, quelle strat\u00e9gie les RHS doivent-elles adopter pour sauver les SNS et faire face aux transissions \u00e9pid\u00e9miologiques ?",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Communications libres (3)"
        },
        {
            "text": "Exp\u00e9rience pilote : apport de la prise en charge du paludisme en milieu communautaire rurale avec l'introduction des TDRs et des ACT dans trois communes du sud-est de la Mauritanie En Mauritanie, le paludisme est le premier motif de consultation. Il est diagnostiqu\u00e9 de mani\u00e8re pr\u00e9somptive. L'introduction du test de diagnostic rapide du paludisme et l'utilisation des combinaisons th\u00e9rapeutiques \u00e0 base d'art\u00e8misine dans les structures sanitaires pour am\u00e9liorer la qualit\u00e9 de la prise en charge du paludisme et la collecte de donn\u00e9es fiables n'ont pas fournis les r\u00e9sultats attendus.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Communications libres (3)"
        },
        {
            "text": "De 2011 \u00e0 2012, une exp\u00e9rience pilote sur la prise en charge du paludisme en milieu communautaire rural, syst\u00e9matisant l'utilisation des TDR et des ACT par des agents de sant\u00e9 communautaire, a donc \u00e9t\u00e9 entreprise dans le cadre d'un partenariat entre Counterpart et le minist\u00e8re de la sant\u00e9 mauritanien.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Communications libres (3)"
        },
        {
            "text": "Les communes rurales cibl\u00e9es pour cette exp\u00e9rience sont : Khabou dans la r\u00e9gion de Guidimakha \u00e0 l'extr\u00eame sud sur le fleuve S\u00e9n\u00e9gal et les deux autres Touil et Lehreijath dans la r\u00e9gion de Hodh El Gharbi au sud-est, toutes sur la fronti\u00e8re avec le Mali Les r\u00e9sultats obtenus apr\u00e8s l'\u00e9valuation finale de cette exp\u00e9rience se passent de commentaires : sur les 405 TDR r\u00e9alis\u00e9s, 85 \u00e9taient positifs, soit 21 %. Il a \u00e9t\u00e9 \u00e9tabli d'autre part qu'il y avait une bonnes perception des services rendus par les ASC, une bonne connaissance du paludisme par les populations ainsi qu'une appr\u00e9ciation positive des soins de proximit\u00e9s La fonction des ASC dans leur communaut\u00e9 respective \u00e9tait de plus valoris\u00e9e et cr\u00e9dibilis\u00e9e.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Communications libres (3)"
        },
        {
            "text": "L'identification et la d\u00e9signation des ASC sont faites par leur communaut\u00e9 sur la base du b\u00e9n\u00e9volat avec la cr\u00e9ation d'un comit\u00e9 de sant\u00e9 communautaire. Chaque communaut\u00e9 constitue une Unit\u00e9 de Sant\u00e9 de base. Les USBs sont situ\u00e9es dans un rayon de plus de 10 km d'une structure sanitaire.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Communications libres (3)"
        },
        {
            "text": "Les ASC sont en majorit\u00e9 des femmes de niveau primaire d'instruction. Leur formation de base sur le paludisme dure cinq jours. Apr\u00e8s la formation, des quantit\u00e9s suffisantes de TDR et d'ACT leur sont d\u00e9livr\u00e9es. Les outils p\u00e9dagogiques n\u00e9cessaires pour la formation des ASC et les formateurs proviennent du minist\u00e8re de la sant\u00e9. Durant la dur\u00e9e de l'exp\u00e9rience, les ASC ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'un \u00ab coaching \u00bb de proximit\u00e9 r\u00e9gulier par des \u00e9quipes de supervision et de suivi du niveau national et r\u00e9gional. Des outils de collectes adapt\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 leur disposition Faire reculer le paludisme en Mauritanie passe n\u00e9cessairement par l'implication directe des agents de sant\u00e9 communautaire.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Communications libres (3)"
        },
        {
            "text": "Le passage \u00e0 une \u00e9chelle nationale en mati\u00e8re de strat\u00e9gie de sant\u00e9 communautaire est aujourd'hui une nouvelle opportunit\u00e9 pour l'\u00e9limination du paludisme dans notre pays.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Communications libres (3)"
        },
        {
            "text": "Pr\u00e9venir l'apparition des FDRCV passe par une \u00e9ducation globale de la population, orient\u00e9e vers l'\u00e9quilibre nutritionnel et l'activit\u00e9 physique. Une \u00e9tude r\u00e9alis\u00e9e cet \u00e9t\u00e9 dans le Ferlo lors des journ\u00e9es \u00e9tudiantes a montr\u00e9 que ceux-ci avaient une bonne id\u00e9e de ce qu'\u00e9tait un accident cardiovasculaire, mais les causes sont tr\u00e8s mal connues. Le sucre est accus\u00e9 de tous les maux. Alors que c'est la surcharge adipeuse p\u00e9ri-visc\u00e9rale qui fait le lit du syndrome m\u00e9tabolique et de ses complications. Les messages, souvent v\u00e9hicul\u00e9s depuis l'Europe, sont mal adapt\u00e9s, notamment pour ce qui concerne la nutrition. Il faut revaloriser la culture culinaire locale, les prot\u00e9ines endog\u00e8nes, soutenir la production de fruits et l\u00e9gumes, et ne pas s'attacher \u00e0 \u00ab trois repas par jour \u00bb, ou autres messages occidentaux comme valoriser l'huile d'olive.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Communications libres (3)"
        },
        {
            "text": "L'autre probl\u00e8me majeur est d'\u00e9viter les complications des facteurs de risque d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sents. Comme l'a dit le pr\u00e9sident Macky Sall \u00e0 Dakar, en mai dernier, il faut \u00ab mettre l'accent sur le changement de comportement \u00bb. Le terme de maladie \u00e9voque un handicap, une d\u00e9ch\u00e9ance. Pourquoi le diab\u00e8te serait plus une maladie que l'hypercholest\u00e9rol\u00e9mie ? Car l'un est souvent pris en charge trop tard, au stade des complications. Sinon, il n'y a aucune diff\u00e9rence. Une vraie politique de pr\u00e9vention doit lutter contre le d\u00e9faut d'observance th\u00e9rapeutique, fl\u00e9au occidental, en adaptant son langage et ses mesures. Le terme de maladie ne devrait pas \u00eatre employ\u00e9 lorsque l'on parle de facteurs de risque. Beaucoup de nos patients esp\u00e8rent alors \u00ab gu\u00e9rir \u00bb, ce qui est le plus souvent impossible. Refuser qu'un patient diab\u00e9tique fasse le ramadan est souvent v\u00e9cu comme \u00ab une double peine \u00bb, alors qu'il aurait suffi de l'accompagner. Le risque cardio-vasculaire fait partie de la vie, et doit \u00eatre g\u00e9r\u00e9 chez des patients en pleine sant\u00e9. La pr\u00e9vention du diab\u00e8te est possible chez les sujets \u00e0 risque, comme l'on d\u00e9montr\u00e9 les \u00e9tudes DPP et DPS, par des mesures hygi\u00e9no-di\u00e9t\u00e9tiques et/ou de la metformine. Ce traitement devrait \u00eatre prescrit \u00e0 un stade tr\u00e8s pr\u00e9coce de la dysr\u00e9gulation glyc\u00e9mique, afin de r\u00e9duire la vitesse de progression de la carence insulinique, en insistant sur sa valeur pr\u00e9ventive, comme se mettre du beurre de karit\u00e9 sur la peau. La notion anthropologique de traitement additif ou soustractif est \u00e9galement sous-estim\u00e9e, les traits s\u00e9mantiques repris dans la litt\u00e9rature m\u00e9dicale africaine \u00e9tant malheureusement souvent transpos\u00e9s de la m\u00e9decine occidentale. \u00c0 Dakar, longtemps consid\u00e9r\u00e9 comme un site de transit de drogues, depuis les ann\u00e9es 2000 se diffuse l'usage de la coca\u00efne/crack et de l'h\u00e9ro\u00efne par voie intraveineuse. Les usagers de drogues vivent une triple vuln\u00e9rabilit\u00e9 :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Communications libres (3)"
        },
        {
            "text": "\u2022 au niveau social : perte d'emploi, divorce, perte de la garde des enfants, conflits avec la famille, etc ;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Communications libres (3)"
        },
        {
            "text": "\u2022 au niveau sanitaire : atteinte par le VIH, le VHB et le VHC (\u00e9tude UDSEN, ANRS 12243) ;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Communications libres (3)"
        },
        {
            "text": "\u2022 au niveau du syst\u00e8me de soins : demande sans cesse renouvel\u00e9e de traitement pour \u00ab rompre avec les drogues \u00bb, dans un contexte d'approche r\u00e9pressive des addictions.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Communications libres (3)"
        },
        {
            "text": "Les propositions th\u00e9rapeutiques reposent sur l'hospitalisation en service psychiatrique g\u00e9n\u00e9ralement inadapt\u00e9e \u00e0 leur situation. D\u00e8s lors, les usagers de drogues en qu\u00eate de th\u00e9rapie s'organisent entre pairs et mettent en place des pratiques d'auto-sevrage.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Communications libres (3)"
        },
        {
            "text": "Une \u00e9tude (ANRS, IRD, CRCF), bas\u00e9e sur une approche qualitative (entretiens r\u00e9p\u00e9t\u00e9s et observation sur 19 usagers), men\u00e9e en 2013 a explor\u00e9 les pratiques d'auto-sevrage des usagers de drogues injectables \u00e0 Dakar. Les questions explor\u00e9es concernent les canaux d'information sur l'auto-sevrage utilis\u00e9s par les usagers, les modalit\u00e9s pratiques, les produits utilis\u00e9s, et les appr\u00e9ciations des usagers sur les pratiques d'auto sevrage.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Communications libres (3)"
        },
        {
            "text": "Les r\u00e9sultats montrent que les usagers de drogues ont plusieurs sources d'information allant du partage \u00ab bouche \u00e0 oreille dans leur milieu \u00bb \u00e0 l'information issue des exp\u00e9riences th\u00e9rapeutiques et des S\u00e9n\u00e9galais \u00ab venant d'Europe \u00bb. Les pratiques d'auto-sevrage comprennent le recours aux m\u00e9dicaments pour remplacer l'effet de manque, le voyage hors du milieu des drogues pour cr\u00e9er une rupture de la consommation ainsi que les exp\u00e9riences de sevrage par l'incarc\u00e9ration volontaire. Les pratiques rapport\u00e9es conduisent rarement \u00e0 un sevrage, mais permettent d'obtenir un temps de repos, une mod\u00e9ration, ou une maitrise de la consommation.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Communications libres (3)"
        },
        {
            "text": "Des structures de soins adapt\u00e9es, proposant les traitements de substitution aux opiac\u00e9s et un accompagnement psycho-social, dans le cadre de programmes de r\u00e9duction des risques, semblent n\u00e9cessaire pour des personnes qui, faute de r\u00e9ponse \u00e0 leur demande de sevrage, se tournent vers ces pratiques informelles mal maitris\u00e9es. dernier, en passant par l'expression et l'\u00e9valuation des besoins et l'identification de l'appelant. Elle tourne autour de l'information g\u00e9n\u00e9rale sur le VIH et les autres IST, de l'\u00e9ducation th\u00e9rapeutique, etc. Elle est appr\u00e9hend\u00e9e par les intervenants comme une relation m\u00e9decin-patient. Trois sortes de l\u00e9gitimit\u00e9s apparaissent justifiant leur intervention : la l\u00e9gitimit\u00e9 sociale, professionnelle et institutionnelle. Il ressort dans le discours des \u00e9coutants, que l'\u00e9coute pr\u00e9sente des difficult\u00e9s li\u00e9es au profil des appelants (les professionnels de sexe et les hommes ayant des rapports sexuels avec d'autres hommes, les appelants \u00e9valuateurs, les pvVIH nouvellement d\u00e9pist\u00e9es, etc.) et au contenu des appels (questions m\u00e9dicales techniques, les insultes et les plaisanteries, etc.). Les perceptions tournent autour de la professionnalisation (statut juridique, m\u00e9tier) et la formalisation.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Communications libres (3)"
        },
        {
            "text": "En perspective de recherche, nous voudrons explorer la dimension de la promotion de la sant\u00e9 des jeunes \u00e0 travers les outils de communication et de l'information au S\u00e9n\u00e9gal. En l'occurrence, chez les groupes vuln\u00e9rables (HSH et PS).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Communications libres (3)"
        },
        {
            "text": "Perception des tradipraticiens en mati\u00e8re de l'\u00e9thique de la recherche. R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo (RDC) L.M.B. Babintu Universit\u00e9 catholique de Louvain (UCL), Place de l'Universit\u00e9 1, 1348 Louvain-La-Neuve, Belgique profmuka@hotmail.com",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Communications libres (3)"
        },
        {
            "text": "Les tradipraticiens ont une r\u00e9elle emprise sur la prise en charge dans le domaine de la sant\u00e9 de la population. Cette \u00e9tude identifie, en milieu urbain de la RDC, les besoins et les perceptions des tradipraticiens li\u00e9s \u00e0 l'\u00e9thique de la recherche, afin d'orienter les interventions dans ce champ. Il s'agit d'une \u00e9tude qualitative utilisant des focus groupes r\u00e9alis\u00e9s dans trois villes de la RDC (Kinshasa, Kikwit et Kananga). Elle a cibl\u00e9 les tradipraticiens des deux sexes, de diff\u00e9rents domaines, \u00e2g\u00e9s de 18ans et plus. Les tradipraticiens du domaine des maladies anatomopathologiques traumatiques, des maladies infectieuses et parasitaires mettent en avant les besoins d'informations sur les normes internationales et les phases des essais cliniques chez l'humain. La nondistinction entre la pratique et la recherche, la qu\u00eate grandissante de l'efficacit\u00e9 par le biais des associations des plantes m\u00e9dicinales et la publicit\u00e9 des performances th\u00e9rapeutiques rendue facile par le marketing social sont prioritairement mentionn\u00e9s par les sp\u00e9cialistes dans le domaine de la sant\u00e9 de la reproduction. La m\u00e9connaissance de la responsabilit\u00e9 de l'investigateur de la recherche, le d\u00e9ni des m\u00e9faits li\u00e9s aux associations des plantes m\u00e9dicinales par les tradipraticiens, l'absence d'un consentement libre et \u00e9clair\u00e9 et l'ignorance des effets secondaires li\u00e9s aux associations des plantes m\u00e9di-cinales par les participants (sujet de recherche) permet au promoteur et investigateur de la recherche d'\u00e9chapper au d\u00e9dommagement li\u00e9 aux effets secondaires des m\u00e9dicaments \u00e0 l'essai. L'\u00e9ducation en \u00e9thique de la recherche est r\u00e9clam\u00e9e, mais exige une contextualisation des protocoles dans les langues locales. Dans ce cadre, les praticiens de la m\u00e9decine moderne et les \u00ab \u00e9thiciens \u00bb sont de loin pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s aux praticiens de la m\u00e9decine traditionnelle et aux leaders religieux. Les m\u00e9dias constituent la principale source d'information, cependant la communication interpersonnelle est vivement souhait\u00e9e. Les transferts des malades chez les m\u00e9decins modernes ne sont utilis\u00e9s qu'en troisi\u00e8me intention, apr\u00e8s les nombreux essais th\u00e9rapeutiques aux associations des plantes m\u00e9dicinales jug\u00e9s plus accessibles. Aucun programme de formation en \u00e9thique de la recherche n'a jusqu'alors \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9e en faveur des tradipraticiens pour concourir \u00e0 la satisfaction et \u00e0 l'am\u00e9lioration de ces diff\u00e9rentes questions.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Communications libres (3)"
        },
        {
            "text": "Prise en consid\u00e9ration des sp\u00e9cificit\u00e9s locales lors des r\u00e9ponses aux \u00e9pid\u00e9mies : l'exemple des fi\u00e8vres h\u00e9morragiques virales (Congo, Angola, RDC 2003 -2012 A. Epelboin (1) Dans leur bilan des \u00e9pid\u00e9mies de fi\u00e8vres h\u00e9morragiques \u00e0 virus Ebola (FHV) survenues au Gabon de 1994 \u00e0 2002 , Milleliri et al (2004 imputaient \u00e0 des \u00ab aspects culturels et psychosociologiques \u00bb les \u00ab difficult\u00e9s de mise en oeuvre des mesures de contr\u00f4le \u00bb, les \u00ab r\u00e9actions des populations aux mesures contraignantes \u00bb, les \u00ab d\u00e9sordres cr\u00e9\u00e9s par la peur \u00bb, \u00ab l'opposition des populations aux interventions \u00bb, \u00ab l'influence des pratiques traditionnelles \u00bb, notamment la consommation de primates trouv\u00e9s morts, les soins aux malades et les manipulations des cadavres, les accusations sorcellaires\u2026 Au Congo en 2003, en Angola en 2005, en RDC en 2007 et 2012, la participation d'anthropologues m\u00e9dicaux mis \u00e0 disposition par l'OMS sur le terrain dans le cadre des r\u00e9ponses internationales aux \u00e9pid\u00e9mies de FHV a permis d'analyser et de tenir compte de ces \u00ab sp\u00e9cificit\u00e9s locales \u00bb, \u00e9pid\u00e9miologiques, ethniques, sociales, culturelles, historiques, psychologiques, religieuses, associatives, \u00e9conomiques et politiques. L'approche anthropologique a contribu\u00e9 \u00e0 des r\u00e9ponses privil\u00e9giant les approches compr\u00e9hensives et participatives. Elle a jou\u00e9 un r\u00f4le actif dans la formation des volontaires et des professionnels, la sensibilisation du grand public, notamment par la r\u00e9alisation et la diffusion imm\u00e9diates de documentaires vid\u00e9os ethnographiques.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 126,
                    "end": 150,
                    "text": "(Congo, Angola, RDC 2003",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 151,
                    "end": 156,
                    "text": "-2012",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 261,
                    "end": 274,
                    "text": "Gabon de 1994",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 275,
                    "end": 281,
                    "text": "\u00e0 2002",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 282,
                    "end": 305,
                    "text": ", Milleliri et al (2004",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Communications libres (3)"
        },
        {
            "text": "Nous relevons \u00e9galement les facteurs qui entravent l'action : la pauvret\u00e9, le sous-d\u00e9veloppement, l'enclavement ; les cons\u00e9quences des crises politiques et \u00e9conomiques, les s\u00e9quelles des conflits arm\u00e9s nationaux et r\u00e9gionaux et (de) l'exploitation de minerais pr\u00e9cieux : l'insuffisance des structures m\u00e9dicales et hospitali\u00e8res, et leur dangerosit\u00e9 en cas d'\u00e9pid\u00e9mie \u00e9mergente du fait des contaminations nosocomiales ; les incertitudes scientifiques et l'absence de th\u00e9rapeutiques efficaces ; les retards de financements, les dysfonctionnements et les rigidit\u00e9s des protocoles de prise en charge, les conflits interinstitutionnels ; les manipulations dangereuses de malades et de cadavres ; la multiplicit\u00e9 des mod\u00e8les explicatifs autochtones de l'\u00e9pid\u00e9mie disponibles et des recours diagnostiques et th\u00e9rapeutiques, n\u00e9o pseudo scientifiques, religieux, mystiques, n\u00e9gationnistes ; la dissimulation des malades et des cas suspects ; la recherche de boucs \u00e9missaires, les flamb\u00e9es de r\u00e9actions violentes des populations vis\u00e0-vis des \u00e9quipes d'intervention ; les usages sociaux, \u00e9conomiques et politiques du malheur, pros\u00e9lytes, licites, illicites, criminels...",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Communications libres (3)"
        },
        {
            "text": "Au-del\u00e0 d'\u00e9pid\u00e9mies qui n'ont provoqu\u00e9 depuis leur d\u00e9couverte en 1976 \u00ab que \u00bb quelques milliers de morts, la strat\u00e9gie adopt\u00e9e, \u00e0 savoir l'analyse anthropologique des \u00ab sp\u00e9cificit\u00e9s locales \u00bb entravant le contr\u00f4le de l'\u00e9pid\u00e9mie, est applicable dans d'autres contextes d'\u00e9pid\u00e9mies mortelles dues \u00e0 des agents pathog\u00e8nes \u00e9mergent.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Communications libres (3)"
        },
        {
            "text": "Cf vid\u00e9os FHV gratuites en ligne : http://www.ecoanthropologie.cnrs.fr/spip.php? rubrique41",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Communications libres (3)"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Facult\u00e9 de m\u00e9decine de pharmacie et d'odontostomatologie -Universit\u00e9 Cheikh Anta Diop de Dakar (UCAD) BP 5005, Dakar-Fann, S\u00e9n\u00e9gal 2",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "Unit\u00e9 mixte internationale \u00ab Environnement sant\u00e9 soci\u00e9t\u00e9s \u00bb (UMI ESS)",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Marseille Cedex 15, France gilles",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Les pratiques d'auto-sevrage par les usagers de drogues injectables (coca\u00efne/h\u00e9ro\u00efne) \u00e0 Dakar, S\u00e9n\u00e9gal",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "A. Desclaux (1), A. Lepr\u00eatre (3), I. Ba",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Ndione ; )",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Maynart",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Avenue Cheikh Anta Diop, BP 45690 Dakar/Fann, S\u00e9n\u00e9gal 3. Institut de m\u00e9decine et d'\u00e9pid\u00e9miologie appliqu\u00e9e (IMEA), Paris 7 -site Bichat",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "UMI 233 TRANSVIHMI (Transitions \u00e9pid\u00e9miologiques, recherches translationnelles appliqu\u00e9es au VIH et aux maladies Infectieuses)",
            "volume": "16",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "De l'holoend\u00e9micit\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9-\u00e9limination : 22 ans de surveillance et de prise en charge du paludisme \u00e0 Dielmo J.-F. Trape, A. Tall, C. Sokhna, B. Ly, N. Diagne, O. Ndiath, C. Mazenot, V. Richard, A. Badiane, C. Roucher, A. Tour\u00e9-Bald\u00e9, R. Perraut, A. Spiegel, O. Mercereau-Puijalon, P. Druilhe, C. Rogier IRD BP 1386, Dakar, S\u00e9n\u00e9gal jean-francois.trape@ird.fr",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF1": {
            "text": "\u00c9volution de la pr\u00e9valence du paludisme et de la prise en charge des fi\u00e8vres de 2000 \u00e0 2012 en Casamance, S\u00e9n\u00e9gal P. Brasseur (1,2), C. Raccurt (3), M. Cisse (4), M. Badiane (5), C. Sokhna (2), J.-F.Trape (2) 1. UMR 198, Institut de recherche pour le d\u00e9veloppement BP 1386, Dakar, S\u00e9n\u00e9gal 2. IRD BP 1386, Dakar, S\u00e9n\u00e9gal 3. Laboratoire national de sant\u00e9 publique, Port-au-Prince, Ha\u00efti 4. PNLP, Dakar, S\u00e9n\u00e9gal 5. Centre de sant\u00e9, Oussouye, S\u00e9n\u00e9gal philippe.brasseur@ird.fr Avant 2000 au S\u00e9n\u00e9gal, toute fi\u00e8vre devait \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e a priori comme un paludisme et trait\u00e9e comme tel. Entre 2000 et 2006, dans plusieurs dispensaires de Casamance, on a introduit progressivement la combinaison art\u00e9sunateamodiaquine (ASAQ) pour le traitement des cas de paludisme \u00e0 Plasmodium falciparum confirm\u00e9s par une goutte \u00e9paisse. \u00c0 partir de 2006, on a assist\u00e9 au niveau national \u00e0 l'introduction des tests de diagnostic rapide (TDR) et les cas positifs \u00e9taient trait\u00e9s par l'association d'amodiaquine et sulfadoxine-pyrim\u00e9thamine et \u00e0 partir de 2007 par ASAQ. Ceci a co\u00efncid\u00e9 avec une diminution de la pr\u00e9valence du paludisme confirm\u00e9 et un changement de comportement pour la prise en charge des fi\u00e8vres dans les dispensaires. \u00c0 Mlomp, en Casamance (8000 habitants), par exemple, le dispensaire est le seul fournisseur de m\u00e9dicaments du village. De 2000 \u00e0 2006, les examens microscopiques (frottis et gouttes \u00e9paisses) et les traitements par l'ASAQ \u00e9taient effectu\u00e9s \u00e0 titre exp\u00e9rimental. Entre 2000 et 2012 \u00e0 Mlomp, 70 892 patients sont venus consulter au dispensaire dont 36 353 pour une fi\u00e8vre. Le nombre de cas de paludisme confirm\u00e9s a diminu\u00e9 de 1350 cas en 2000 \u00e0 53 cas en 2012. Un quart des cas de fi\u00e8vre \u00e9taient dus \u00e0 des infections bact\u00e9riennes et trait\u00e9s conform\u00e9ment au diagnostic. Il s'agissait pour la moiti\u00e9 d'entre elles d'infections des voies respiratoires hautes ou basses. L'identification des fi\u00e8vres autres que celles dues au paludisme est pass\u00e9e de 10% en 2000 \u00e0 plus de 70% en 2012. Si l'on compare la p\u00e9riode 2000-2006 \u00e0 2007-2012, on observe que : le nombre de consultations pour fi\u00e8vre a diminu\u00e9 de moiti\u00e9, le nombre de cas de fi\u00e8vres attribu\u00e9 \u00e0 d'autres causes que le paludisme a doubl\u00e9 et le nombre de traitements antipaludiques a diminu\u00e9 de 86 %. Le nombre de traitements par ASAQ est pass\u00e9 de 17 % \u00e0 30 % entre 2000 et 2006 et de 57 % \u00e0 94 % entre 2007 et 2012. En conclusion, la pr\u00e9valence des cas de paludisme confirm\u00e9s a diminu\u00e9 de fa\u00e7on spectaculaire de m\u00eame que le nombre de traitements antipaludiques injustifi\u00e9s. La compliance avec les recommandations nationales a contribu\u00e9 \u00e0 am\u00e9liorer la prise en charge des cas de fi\u00e8vres en Casamance. Co\u00fbt et faisabilit\u00e9 de la chimio-pr\u00e9vention du paludisme saisonnier (CPS) chez les enfants de moins de 10 ans au S\u00e9n\u00e9gal El.H. Ba (1), C. Pitt (1), B. Ciss\u00e9 (1,2), M. Ndiaye (1), M. Cairns (1), C. Sokhna (1), J.-F. Gomis (2), O. Gaye (2,4), P. Milligan (1) 1. URMITE, UMR CNRS 6236 -IRD 198 -Aix Marseille Universit\u00e9, Campus Universitaire IRD de Hann, BP 1386 CP 18524 Dakar, S\u00e9n\u00e9gal 2. IRD BP 1386, Dakar, S\u00e9n\u00e9gal 4. Laboratoire de parasitologie mycologie FMPO UCAD, Avenue Cheikh Anta DIOP Dakar, S\u00e9n\u00e9gal el-hadji.ba@ird.fr",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF2": {
            "text": "La leishmaniose visc\u00e9rale : risque d'\u00e9mergence chez l'Homme B. Faye (1), M.W. Sylla (2), A.-L. Banuls (3), A.A. Niang (2), J.-L. Ndiaye (1), R.C. Tine (1), K. Sylla (1), D. Sow (1), Y. Dieng (1), O. Gaye (1) 1. Service de parasitologie-mycologie, Facult\u00e9 de m\u00e9decine, Universit\u00e9 Cheikh Anta Diop B.P. 5005 Dakar-",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF3": {
            "text": "Flamb\u00e9e des cas de m\u00e9ningite c\u00e9r\u00e9brospinale au S\u00e9n\u00e9gal en 2012 : aspects \u00e9pid\u00e9miologiques, bact\u00e9riologiques et \u00e9volutifs M. Diop (1), N.M. Manga (2), I.O. Ba (1), D. KA (1), V. M.-P. Cisse Diallo (1), S.A. Diop-Nyafouna (1), L. Fortes D\u00e9gu\u00e9nonvo (1), C.T. Ndour (1), M. Seydi (1), B.M. Diop",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF4": {
            "text": "Le spectrom\u00e8tre de masse \u00ab Malditof MS \u00bb : int\u00e9r\u00eat dans l'identification bact\u00e9rienne au service de microbiologie de l'H\u00f4pital Principal de Dakar (HPD)B. Fall (1), B. Samb Ba (1), S. Diawara (1), M. Wague Gueye (1), K. Sow Ndiaye (1), C. Sokhna (2), F. Fennolar (3), Y. Dieme (1), E. Mbaye (1), B. Wade(1), D. Raoult (3) 1. H\u00f4pital Principal de Dakar (HPD), 1, avenue Nelson Mand\u00e9la -B.P. 3006 -Dakar, S\u00e9n\u00e9gal 2. IRD-URMITE Dakar, IRD-UMR 198 URMITE Unit\u00e9\u017d de recherche sur les maladies infectieuses et tropicales \u00e9mergentes, Campus commun IRD-UCAD de Hann BP 1386 CP 18524 Dakar, S\u00e9n\u00e9gal 3. Universit\u00e9 Aix Marseille, Unit\u00e9 des rickettsies, Facult\u00e9 de m\u00e9decine 27, boulevard Jean Moulin 13385 Marseille Cedex 05, France becayefall@gmail.com",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF5": {
            "text": "Maladies cardio-vasculaires et complications M. Diao, S.A. Ba CHU Aristide Le Dantec, 30, Av. Pasteur, BP 3001, Dakar, S\u00e9n\u00e9gal diaomaboury@hotmail.com",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF6": {
            "text": "et surtout une mortalit\u00e9 importante. La mortalit\u00e9 par cardiopathie isch\u00e9mique est en effet de 26 % \u00e0 6 mois \u00e0 Dakar. Caract\u00e9ristiques et facteurs de risque vasculaire chez les personnes diab\u00e9tiques \u00e0 Tlemcen M. Fethallah (1), N.Ghomari (3), S. Benbakhti (2), I. Cherif (2), S. Attar (2), F. Belbachir (2)",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF7": {
            "text": "Profil lipidique et glucidique des AVCI \u00e0 la clinique neurologique du CHNU de Fann S.M.L. Dadah, M. Ndiaye, N.S. Diagne, E.M. Ba, N.M. Gaye, A.M. Basse, M.S. Diop, L.B. Seck, A.D. Sow, K. Toure, A.G Diop, M.M Ndiaye samimedecin01@yahoo.fr",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF8": {
            "text": "L'accident vasculaire c\u00e9r\u00e9bral de la femme jeune dans le service de neurologie du CHNU de FANN M. Ndiaye, S.M.L. Dadah. LB. Seck, A.M. Basse, E.M. Ba, O. Cisse, M.S. Diop, A.B. Sy, N.S. Diagne, O.D. Abdelkarim, K. Toure, A.D. Sow, A.G. Diop, M.M Ndiaye samimedecin01@yahoo.fr",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF9": {
            "text": "Environnement sah\u00e9lien et sant\u00e9 : \u00e9tude des pathologies cardio-vasculaires et des facteurs de risque de la population peulh du Ferlo (Nord S\u00e9n\u00e9gal) M. Tour\u00e9 (1,2), M Cocaul (1), D. Di\u00e8dhiou (2), L. Gueye (3), G. Bo\u00ebtsch (1) 1. Unit\u00e9 mixte internationale (URMITE) 3189, UCAD, Dakar, S\u00e9n\u00e9gal 2. Clinique m\u00e9dicale II, UCAD, Dakar, S\u00e9n\u00e9gal 3. UMI 3189, UGB, St-Louis, S\u00e9n\u00e9gal mounasstoure@yahoo.fr",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF10": {
            "text": "-Paludisme et autres maladies parasitaires Mise en exergue des politiques de contr\u00f4le du paludisme et de l'\u00e9volution des tendances de mortalit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale et de mortalit\u00e9 palustre dans le site de suivi d\u00e9mographique de Mlomp S\u00e9n\u00e9gal, 1985-2012 J.F. Trape (1), L. Douillot (2), V. Delaunay (1), C. Sokhna (1), G. Pison (2) 1. IRD, Dakar, S\u00e9n\u00e9gal 2. URMITE, UMR CNRS 6236 -IRD 198 -Aix Marseille Universit\u00e9, Campus universitaire IRD de Hann. BP 1386 CP 18524 Dakar, S\u00e9n\u00e9gal jean-francois.trape@ird.fr",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF11": {
            "text": "et 0,3 \u2030 en 2008-2011. Les taux de pr\u00e9valence chez les enfants ont diminu\u00e9 de 50 % dans le milieu des ann\u00e9es 1990 \u00e0 moins de 5 % apr\u00e8s les ann\u00e9es 2000. La probabilit\u00e9 de d\u00e9c\u00e9der avant d'avoir atteint 5 ans \u00e9tait d'environ 500 pour 1000 enfants n\u00e9s vivants dans les ann\u00e9es 1960, de 94 en 1985-1989 et de 117 en 1993-1995. Cette probabilit\u00e9 a d\u00e9clin\u00e9 significativement \u00e0 partir durant les ann\u00e9es 2000, 53 en 2002-2004, 44 en 2005-2007, et 40 en 2008-2011. L'utilisation de moustiquaires impr\u00e9gn\u00e9es \u00e9tait faible jusqu'en 2008.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF12": {
            "text": "B. Dieye (1,2), D. Ndiaye (3), Y.D. Ndiaye (2), A. Mbaye (2) 1. Service de parasitologie-mycologie, UCAD Universit\u00e9 Cheikh Anta Diop B.P. 5005 Dakar-Fann, S\u00e9n\u00e9gal 2. Facult\u00e9 des sciences et techniques (FST), UCAD, S\u00e9n\u00e9gal 3. Facult\u00e9 de m\u00e9decine et d'odonto stomatologie (FMPOS), UCAD, S\u00e9n\u00e9gal dieyebaba2004@yahoo.fr",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF13": {
            "text": "0,2 acc\u00e8s/adulte/an en 2007 contre 0,03 acc\u00e8s/adulte/an en 2008 et en 2009). La m\u00eame tendance a \u00e9t\u00e9 observ\u00e9e pour la pr\u00e9valence palustre qui est pass\u00e9e de 17,5 % en 2007 \u00e0 4,4 % et 1,8 % en 2008 et 2009, respectivement. Toutefois, une recrudescence de la morbidit\u00e9 palustre a \u00e9t\u00e9 observ\u00e9e deux ans apr\u00e8s la mise en",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF14": {
            "text": "A. Dieye,S.A. Diop-Nyafouna, S. Ba, N.A. Lakhe, L.F. Deguenonvo, M. Seydi Clinique des maladies infectieuses, Centre hospitalier universitaire de Fann, S\u00e9n\u00e9gal vieuxdieye87@yahoo.fr",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF16": {
            "text": "Peut-on vaincre les bilharzioses ? Un exemple au S\u00e9n\u00e9gal oriental B. Ndao (1), C. Sadibou Senghor (2), I. Sy (3), I. Talla (4), D. Barbier (3), F. Klotz (5), P. Georges (3) 1. H\u00f4pital de Nin\u00e9fescha, M\u00e9decin-chef, S\u00e9n\u00e9gal. 2. M\u00e9decin chef du District de K\u00e9dougou, S\u00e9n\u00e9gal. 3. Laboratoire de parasitologie, UFR Pharmacie de Caen, France 4. PNLB, Dakar, S\u00e9n\u00e9gal 5. \u00c9cole du Val de Gr\u00e2ce Paris, (EVDG) Service de Sant\u00e9 des Arm\u00e9es, 1 place Alphonse Laveran 75230 Paris cedex 05, France barbier.do@orange.fr Dans 53 villages de l'arrondissement de Bandafassi (S\u00e9n\u00e9gal Oriental), un programme de lutte a \u00e9t\u00e9 mis en place en 2008 en partenariat avec le Programme National de lutte contre les bilharzioses (PNLB).",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF17": {
            "text": "Sarcosporidiose bovine et porcine au S\u00e9n\u00e9gal : pr\u00e9valence et identification mol\u00e9culaire sur des carcasses d'animaux abattus aux abattoirs de Dakar O.B. Gbati (1), P.S. Kone (1), M. Koffi (2), A.R. Kamga Waladjo (1), B. Musabyemariya (1), Dahourou (1), C.D. Ekou (1), C. Diatta (1), J.B. Assamoi (2), B.M. Kesse (2), S.M Bakou (1), B. Bonfoh (2), L.J. Pangui (1) 1. AfriqueOne/Ecole Inter-Etats des sciences et m\u00e9decine v\u00e9t\u00e9rinaires (EISMV) BP 5077 Dakar-Fann, S\u00e9n\u00e9gal 2. Centre suisse de recherches scientifiques 01 BP 1303 Abidjan 01, C\u00f4te d'Ivoire oubribassa@yahoo.fr",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF18": {
            "text": "et les animaux d'\u00e9levage entretenant cette protozoose. L'utilisation des techniques enzymatiques et histologiques peut \u00eatre envisag\u00e9e pour l'am\u00e9lioration du contr\u00f4le des viandes aux abattoirs. Communications libres (2) -Maladies bact\u00e9riennes et virales -Pathologies chroniques Re-\u00e9mergence de la fi\u00e8vre jaune \u00e0 K\u00e9dougou (sud-est du S\u00e9n\u00e9gal) en 2010-2011 A. Sow Institut Pasteur de Dakar, Unit\u00e9 des arbovirus et des fi\u00e8vres h\u00e9morragiques (IPD-UAVFH), 36, Avenue Pasteur Dakar, S\u00e9n\u00e9gal asow@pasteur.sn La fi\u00e8vre jaune (FJ) est une maladie infectieuse virale aigue transmise par les moustiques du genre Aedes causant plus de 200 000 cas et 30 000 d\u00e9c\u00e8s par an en Afrique subsaharienne et en Am\u00e9rique du Sud. Les \u00e9pid\u00e9mies humaines sont g\u00e9n\u00e9ralement pr\u00e9c\u00e9d\u00e9es de l'amplification p\u00e9riodique du virus de la FJ (VFJ) \u00e0 partir de son cycle selvatique impliquant des primates. Au S\u00e9n\u00e9gal, la r\u00e9gion de K\u00e9dougou est une zone d'\u00e9mergence end\u00e9mique avec des amplifications selvatiques du VFJ tous les 4 \u00e0 6 ans. Cependant, depuis 2007, l'orpaillage traditionnel est devenu la principale activit\u00e9 \u00e9conomique avec une exposition accrue au VFJ dans la for\u00eat, un afflux massif de populations non immunes et une urbanisation non contr\u00f4l\u00e9e de la r\u00e9gion favorisant ainsi l'\u00e9mergence et la propagation des \u00e9pid\u00e9mies de FJ. C'est dans ce contexte de changements qu'une \u00e9pid\u00e9mie de FJ a \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9e en 2010-2011. Entre janvier 2010 et d\u00e9cembre 2011, 9213 patients ont \u00e9t\u00e9 enr\u00f4l\u00e9s dans les 7 structures sanitaires qui ont \u00e9t\u00e9 s\u00e9lectionn\u00e9es pour la surveillance des syndromes aigus f\u00e9briles \u00e0 K\u00e9dougou. Parmi ces patients 13 (0.14%) ont \u00e9t\u00e9 test\u00e9s positifs au VFJ dont 12 pr\u00e9sentaient des anticorps antiamarils de type IgM et 2 PCR positives. Dix cas probables d\u00e9c\u00e9d\u00e9s durant l'\u00e9pid\u00e9mie ont \u00e9t\u00e9 notifi\u00e9s. La surveillance entomologique a montr\u00e9 que sur 3477 et 1793 lots de moustiques qui ont \u00e9t\u00e9 respectivement collect\u00e9s et test\u00e9s par PCR et isolement viral en 2010 et 2011, le VFJ a \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9 dans 67 lots de moustiques. Parmi les 378 singes test\u00e9s, un a \u00e9t\u00e9 test\u00e9 positif par ELISA pour la recherche d'anticorps de type IgM, 40.4% ont montr\u00e9 des anticorps IgG neutralisants et la s\u00e9ropr\u00e9valence des anticorps antiamarils a significativement augment\u00e9 de 4 % \u00e0 42 % entre 2010 et 2011. L'investigation entomologique durant l'\u00e9pid\u00e9mie de FJ a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 que Ae. aegypti \u00e9tait pr\u00e9sent dans toutes les localit\u00e9s investigu\u00e9es. Ae furcifer a \u00e9t\u00e9 l'esp\u00e8ce la plus fr\u00e9quemment retrouv\u00e9e et les indicateurs entomologiques ont \u00e9t\u00e9 partout au-dessus du seuil \u00e9pid\u00e9mique.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF19": {
            "text": "Surveillance des bact\u00e9ries multir\u00e9sistantes (BMR) \u00e0 l'H\u00f4pital Principal de Dakar : bilan sur un an B. Fall, K.S. Ndiaye, S. Diawara, B. Niang, M.N. Seye, E. Dieme, K. Ba Fall, Y. Dieme, B. Wade H\u00f4pital Principal de Dakar (HPD), 1, avenue Nelson Mand\u00e9la -B.P. 3006 -Dakar, S\u00e9n\u00e9gal becayefall@gmail.com",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF20": {
            "text": "Renforcement du r\u00e9seau de surveillance sentinelle de la grippe au S\u00e9n\u00e9gal D. Thiam (1), M. Niang (1), N. Dia (1), F. Dilene Sarr (1), D. Goudiaby (1), M.L. Senghor (1), D. Kiori (1), T. Faye (1), I. Oumar Ba (2), V. Richard 1. Institut Pasteur de Dakar, 36, Avenue Pasteur, BP 220, Dakar, S\u00e9n\u00e9gal 2. Minist\u00e8re de la sant\u00e9 et de l'action sociale, Fann r\u00e9sidence, Rue Aim\u00e9 C\u00e9saire, BP 4024, S\u00e9n\u00e9gal jamilathiam@gmail.com",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF21": {
            "text": ", A. Tall (1), R. Michel (2), P. Royon (1), L. De Gentile (1), J.P. Leroy (1), E. Caumes (1), O. Bouchaud (1), C. Rapp (1) 1. Soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise de m\u00e9decine des voyages (SMV), France 2. Centre d'\u00e9pid\u00e9miologie et de sant\u00e9 publique des arm\u00e9es (CESPA), France rappchristophe5@gmail.com Les donn\u00e9es sur la proportion de voyageurs se rendant en zone d'end\u00e9mie amarile sans vaccination sont manquantes.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF23": {
            "text": "Principal de Dakar) : difficult\u00e9s de la prise en charge en milieu hospitalier africain A. Niang, I. Diedhiou, P.S. Ba, S. Lawson, A. Mbengue, A.R. Ndiaye, Y. Diop, K. Ba Fall, P.S. Mbaye H\u00f4pital Principal de Dakar, S\u00e9n\u00e9gal niang.abdou@gmail.com",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF24": {
            "text": "(Nord-B\u00e9nin) A. Noudamadjo, J. Agossou, M. Gomina, J.D. Adedemy, M. Dakpo, S. Akpona D\u00e9partement m\u00e8re-enfant, Facult\u00e9 de m\u00e9decine, Universit\u00e9 de Parakou, B\u00e9nin alphonse_ndama@yahoo.fr",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF25": {
            "text": "Anta Diop de Dakar, Facult\u00e9 de m\u00e9decine, pharmacie et d'odontologie, Avenue Cheikh Anta Diop, S\u00e9n\u00e9gal asbadiane@gmail.com Les teignes du cuir chevelu (TCC) sont des affections tr\u00e8s r\u00e9pandues en milieu tropical, notamment dans les zones d\u00e9favoris\u00e9es. Cependant, elles font l'objet de tr\u00e8s peu d'\u00e9tudes. L'objectif de ce travail est de d\u00e9terminer la pr\u00e9valence des TCC chez les enfants vivant en communaut\u00e9 dans les \u00e9coles coraniques \u00e0 Thi\u00e8s (S\u00e9n\u00e9gal). Notre \u00e9tude s'est d\u00e9roul\u00e9e \u00e0 Thi\u00e8s et a inclu 152 patients \u00e2g\u00e9s de 2 \u00e0 17 ans, vivant en communaut\u00e9 dans deux \u00e9coles coraniques distinctes. Des squames et des cheveux ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9lev\u00e9s avant tout traitement antifongique. Un examen microscopique et une culture ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9s pour chaque patient. Les sujets pr\u00e9sentant des l\u00e9sions apparentes ont \u00e9t\u00e9 trait\u00e9s avec un antifongique local. Nous avons not\u00e9 une pr\u00e9valence des TCC de 30, 92 %. Les esp\u00e8ces isol\u00e9es sont par ordre de fr\u00e9quence, Trichophyton soudanense (20, 39 %), Chrysosporium keratinophylum (5, 92 %), Trychophyton rubrum (3, 94 %) et Microsporum langeronii (0, 65 %). La tranche d'age de 0 \u00e0 10 ans est plus atteinte (32, 98 %) que celle de plus de 10 ans (27, 27 %), cependant les m\u00eames esp\u00e8ces ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9es. Ces r\u00e9sultats t\u00e9moignent d'une pr\u00e9valence \u00e9lev\u00e9e des TCC chez les enfants vivant en internat dans des conditions pr\u00e9caires. Cependant, une \u00e9tude incluant un plus grand nombre de patients et d'\u00e9coles coraniques est n\u00e9cessaire. Les myc\u00e9tomes extra-podaux au S\u00e9n\u00e9gal (H\u00f4pital Aristide Le Dantec, Dakar) N.B. Seck, M. Ndiaye, A. Soumar\u00e9, M.T.N. Diop, S. Diallo, S. Diadi\u00e9, M. Diallo, S. Oumou Niang, M. Thierno Dieng, A. Kane H\u00f4pital Aristide Le Dantec, 30, Av. Pasteur, BP 3001, Dakar, S\u00e9n\u00e9gal nbougoulseck@yahoo.fr",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF26": {
            "text": ", M. Ndiaye (2), B. Ahy Diatta (2), S. Mouldouira (2), A. Diop (3), M. Diallo (2), F. Ly (3), S. Oumou Niang (2), M. Thierno Dieng (2), A. Kane (2) 1. H\u00f4pital r\u00e9gional Thi\u00e8s, Universit\u00e9 de Thi\u00e8s, S\u00e9n\u00e9gal 2. H\u00f4pital Aristide Le Dantec, 30, Av. Pasteur, BP 3001, Dakar, S\u00e9n\u00e9gal, Universit\u00e9 Cheikh Anta Diop B.P. 5005 Dakar-Fann, S\u00e9n\u00e9gal 3. Institut d'hygi\u00e8ne sociale, Universit\u00e9 Cheikh Anta Diop B.P. 5005 Dakar-Fann, S\u00e9n\u00e9gal paudiousse@yahoo.fr",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF27": {
            "text": "\u00c9tude du profil g\u00e9n\u00e9tique des souches de Candida isol\u00e9es au S\u00e9n\u00e9gal D. Sow, Y. Dieng, M. Ndiaye, B. Faye, J.L. Ndiaye, R.C. Tine, K. Sylla, A. Lo, A. Abiola, O. Gaye Service de parasitologie-mycologie, FMPOS, UCAD, S\u00e9n\u00e9gal doudsow@yahoo.fr",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF28": {
            "text": "Aspects \u00e9pid\u00e9miologiques et diagnostiques de la pneumocystose : exp\u00e9rience du laboratoire de parasitologie-mycologie du CHNU de Fann \u00e0 Dakar (S\u00e9n\u00e9gal) T. Dieng, Y. Dieng, S. Whlouhouhie, R. Tine, K. Sylla, D. Sow, O. Gaye, O. Ndir Laboratoire de parasitologie-mycologie, UCAD, FMPO, Avenue Cheikh Anta Diop, S\u00e9n\u00e9gal thdieng@refer.sn",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF29": {
            "text": "\u00c9valuation du potentiel antifongique de cinq plantes utilis\u00e9es dans le traitement des mycoses K. Atchou Laboratoires de chimie, de biologie et de microbiologie, ESTBA (ESTBA : Ecole sup\u00e9rieure des techniques biologiques et alimentaires), Universit\u00e9 de Lom\u00e9, B.P. 1515 Lom\u00e9 -Togo n.k.atchou@gmail.com",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF30": {
            "text": "r\u00e9gional de recherche et de formation \u00e0 la prise en charge clinique de Fann (CRCF), CHNU de Fann, Dakar, S\u00e9n\u00e9gal UMI VIH/SIDA et maladies associ\u00e9es (TransVIHMI), Universit\u00e9 Cheikh Anta Diop B.P. 5005 Dakar-Fann, S\u00e9n\u00e9gal Universit\u00e9 Yaound\u00e9 1, Cameroun Universit\u00e9 Montpellier I, Institut de recherche pour le d\u00e9veloppement (IRD) : UR233 Centre IRD France Sud 911, avenue Agropolis BP 64501, 34394 Montpellier cedex 5, France Bernard.Taverne@ird.fr Le suivi prospectif de 400 patients VIH-1 trait\u00e9s par m\u00e9dicaments ARV a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 \u00e0 Dakar, entre 2000 et 2010, dans le cadre de la cohorte ANRS 1215. Ces patients d\u00e9but\u00e8rent leur traitement entre 1998 et 2002 ; ils furent parmi les premiers \u00e0 recevoir des traitements ARV en Afrique. Lorsque le suivi de la cohorte a \u00e9t\u00e9 interrompu en juin 2010, la dur\u00e9e m\u00e9diane de suivi \u00e9tait de 101 mois (8,4 ans) [IIQ = 34 -144 mois]. La cohorte ANRS 1215 est l'une des rares cohortes ayant un recul historique aussi important en Afrique.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF31": {
            "text": "Traitement et prise en charge du VIH/sida en Afrique de l'Ouest et centrale en 2013 M.A. Faye Texte non re\u00e7u Le laboratoire de proximit\u00e9 peut-il renforcer le syst\u00e8me de sant\u00e9 ? C.M.M. Sy Sant\u00e9 Sud, Mali mansour.sy@santesud.org",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF32": {
            "text": "M\u00e9dicalisation des zones rurales au Nord B\u00e9nin : une strat\u00e9gie de renforcement de la pyramide sanitaire face \u00e0 la transition \u00e9pid\u00e9miologique J.D. Adedemy, D. Desplats, I. Yacoubou, R. Caplain, G. Farnarier, S. Hounkpatin, T.F. Tognon D\u00e9partement m\u00e8re-enfant, Facult\u00e9 de m\u00e9decine, Universit\u00e9 de Parakou BP 123 Parakou, B\u00e9nin kofadier@yahoo.fr Le B\u00e9nin est caract\u00e9ris\u00e9 sur le plan sanitaire par une in\u00e9gale r\u00e9partition territoriale du personnel m\u00e9dical et param\u00e9dical. Le ratio personnel m\u00e9dical et population est encore de 1 pour 21553 \u00e0 38773 habitants versus 1 pour 8411 habitants pour le niveau national. Le contexte a \u00e9t\u00e9 favoris\u00e9 par l'opportunit\u00e9 de la cr\u00e9ation de la Facult\u00e9 de m\u00e9decine au Nord-B\u00e9nin, la sous-m\u00e9dicalisation du Nord B\u00e9nin, et les probl\u00e8mes d'emploi et d'insertion professionnelle d'une part et la rencontre entre Sant\u00e9 Sud (ONG fran\u00e7aise) et l'Universit\u00e9 de Parakou d'autre part. \u00c0 l'image de ce qui existait d\u00e9j\u00e0 auMali (1989) et \u00e0 Madagascar (1995, la m\u00e9decine g\u00e9n\u00e9rale communautaire (MGC) est devenue une r\u00e9alit\u00e9 au B\u00e9nin.Les cadres de cette exp\u00e9rience \u00e9taient la Facult\u00e9 de m\u00e9decine de l'Universit\u00e9 de Parakou et les communes et villages des d\u00e9partements du Borgou et de l'Alibori tous au Nord B\u00e9nin pour les lieux d'exercice. Le processus de formation de ces m\u00e9decins g\u00e9n\u00e9ralistes a \u00e9t\u00e9 renforc\u00e9 par une convention de partenariat entre Sant\u00e9 Sud et la Facult\u00e9 de m\u00e9decine, la cr\u00e9ation et l'habilitation d'un dipl\u00f4me universitaire, l'\u00e9laboration et l'homologation des modules de formation. Cette formation sous forme de DU s'est d\u00e9roul\u00e9e de f\u00e9vrier \u00e0 mars 2013.Pour ce premier DU, une dur\u00e9e de 176 heures pour les 4 modules th\u00e9oriques en pr\u00e9sentiel (un module par semaine) et 112 heures de formation pratique sur le terrain (14 jours) ont \u00e9t\u00e9 ex\u00e9cut\u00e9es. La formation a consist\u00e9 en une phase th\u00e9orique bas\u00e9e sur les exercices de groupe avec pl\u00e9ni\u00e8re et synth\u00e8ses suivis d'\u00e9change d'exp\u00e9rience entre un MGC r\u00e9f\u00e9rent et les apprenants. La formation pratique a permis l'immersion du jeune apprenant en milieu rural sous la responsabilit\u00e9 d'un MGC r\u00e9f\u00e9rent. L'andragogie \u00e9tait la m\u00e9thode p\u00e9dagogique utilis\u00e9e.En2010, 15 MGC ont \u00e9t\u00e9 form\u00e9s et install\u00e9s, en 2012, 10 et en 2013, 11 MGC.L'originalit\u00e9 de cette approche est de r\u00e9unir dans une m\u00eame pratique la fonction de clinicien et celle de responsable d'une aire de sant\u00e9, le soin curatif pour l'individu et la m\u00e9decine pr\u00e9ventive aupr\u00e8s d'une communaut\u00e9. Un nouveau m\u00e9tier qui r\u00e9pond \u00e0 une strat\u00e9gie combin\u00e9e m\u00e9decine de famille et soins de sant\u00e9 primaires. Ce projet r\u00e9pond parfaitement \u00e0 la politique nationale du renforcement de la pyramide sanitaire au B\u00e9nin.Les entreprises priv\u00e9es, une \u00ab fen\u00eatre d'opportunit\u00e9 \u00bb pour la pr\u00e9vention et la prise en charge des h\u00e9patites B en C\u00f4te d'Ivoire, dans le sillage du VIH ?A. Bekelynck Centre population et d\u00e9veloppement (CEPED), Institut de recherche pour le d\u00e9veloppement (IRD) : UMR 196, CEPED -19 Rue Jacob -75006 Paris, France anne.bek@gmail.com",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF33": {
            "text": "Standardisation des apparences des m\u00e9dicaments ARV : une n\u00e9cessit\u00e9 de sant\u00e9 publique M.B.K. Fall (1) A. Desclaux (1,2), B. Taverne (1,2) 1. Centre r\u00e9gional de recherche et de formation \u00e0 la prise en charge clinique de Fann (CRCF), Avenue Cheikh Anta Diop, BP 45690 Dakar/Fann, S\u00e9n\u00e9gal 2. UMI VIH/SIDA et maladies associ\u00e9es (TransVIHMI), Universit\u00e9 Cheikh Anta Diop B.P. 5005 Dakar-Fann (S\u00e9n\u00e9gal), Universit\u00e9 Yaound\u00e9 1 (Cameroun), Universit\u00e9 Montpellier I, Institut de recherche pour le d\u00e9veloppement [IRD] : UR233. Centre IRD France Sud 911, avenue Agropolis BP 64501 F-34394 Montpellier cedex 5, France mbasty@hotmail.com",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF35": {
            "text": ", A. Faye (2), M. Diongue (2), A. Berth\u00e9 (1), M.M. Diop (1), A.T. Dia (2) 1. H\u00f4pital r\u00e9gional Thi\u00e8s, Universit\u00e9 de Thi\u00e8s,",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF36": {
            "text": "L.-O. Mouhamed, M. Ba, S. Diagana, T.S.S. Ahmed, B. Ide Coordination de sant\u00e9 et nutrition, Counterpart Mauritanie BP 634 Nouakchott, Mauritanie Salif.diagana@yahoo.com",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "Le paludisme en Afrique, transition \u00e9pid\u00e9miologique dans les pays du Sahel O. Gaye Service de parasitologie, Facult\u00e9 de m\u00e9decine, UCAD, Universit\u00e9 Cheikh Anta Diop B.P. 5005 Dakar-Fann, S\u00e9n\u00e9gal",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "Toxoplasmose c\u00e9r\u00e9brale sur terrain VIH : \u00e0 propos de 18 cas \u00e0 l'H\u00f4pital Principal de Dakar P.S. Ba, A. Niang, I. Diedhiou, K. Fall, K. Ba-Fall H\u00f4pital Principal de Dakar 1 Avenue Nelson Mandela S\u00e9n\u00e9gal, S\u00e9n\u00e9gal basambasn2000@yahoo.fr La toxoplasmose est une maladie parasitaire due au protozoaire Toxoplasma gondii. C'est une zoonose fr\u00e9quente, mais habituellement b\u00e9nigne. Cependant elle reste pr\u00e9occupante chez les personnes vivant avec le VIH (PVVIH) au stade d'immunod\u00e9pression avanc\u00e9e. Sa localisation c\u00e9r\u00e9brale est fr\u00e9quente, et r\u00e9v\u00e8le tr\u00e8s souvent l'infection \u00e0 VIH. L'objectif de cette \u00e9tude est de d\u00e9crire les aspects \u00e9pid\u00e9miologiques, cliniques, radiologiques, \u00e9volutifs et th\u00e9rapeutiques de la toxoplasmose c\u00e9r\u00e9brale chez PVVIH suivi \u00e0 l'H\u00f4pital Principal de Dakar. Il s'agit d'une \u00e9tude r\u00e9trospective sur 10 ans (janvier 2002 \u00e0 octobre 2012) incluant tous les dossiers de patients hospitalis\u00e9s pour une toxoplasmose c\u00e9r\u00e9brale. Les crit\u00e8res d'inclusion sont : dossiers de patients sortis sous le diagnostic de toxoplasmose avec pr\u00e9sence de s\u00e9rologies VIH et de toxoplasmose positives et imagerie c\u00e9r\u00e9brale disponible. Nous avons collig\u00e9 21 dossiers et inclus 18 dossiers dont 12 hommes, et 6 femmes, (sex-ratio 2). L'\u00e2ge moyen est de 44,5 (extr\u00eame : 26-59). Tous les patients ont pr\u00e9sent\u00e9 des c\u00e9phal\u00e9es :18/18 (100 %). Seize (88,8 %) avaient une fi\u00e8vre.Un d\u00e9ficit moteur focalis\u00e9 \u00e9tait observ\u00e9 chez 10 patients, 2 patients \u00e9taient admis dans un tableau de coma pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 d'un \u00e9pisode de convulsions g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9es. Chez 16 patients, la localisation c\u00e9r\u00e9brale r\u00e9v\u00e9lait l'infection VIH. Dix-sept \u00e9taient porteurs du VIH1. La moyenne des CD4 au moment du diagnostic \u00e9tait de 49,7/mm3 (extr\u00eame : 8-107/mm 3 ). Tous avaient une s\u00e9rologie toxoplasmique positive avec dess Ig G > 300 UI/l. L'imagerie c\u00e9r\u00e9brale (scanner ou IRM) montrait pour tous les patients, la pr\u00e9sence d'au moins 2 l\u00e9sions prenant le contraste de fa\u00e7on annulaire, associ\u00e9es \u00e0 un important oed\u00e8me donnant un aspect en cocarde.L'\u00e9volution, favorable chez 14 patients, a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par la survenue d'une l\u00e9g\u00e8re toxicit\u00e9 h\u00e9matologique du traitement chez 4 patients, et une monopar\u00e9sie s\u00e9quellaire du membre sup\u00e9rieur chez un patient. Nous avons d\u00e9plor\u00e9 4 d\u00e9c\u00e8s (22,2 %).La toxoplasmose c\u00e9r\u00e9brale reste une pathologie grave chez les PVVIH. Son diagnostic est retenu sur un faisceau d'arguments cliniques et para cliniques.Dans notre \u00e9tude, elle r\u00e9v\u00e8le la maladie dans plus de 88% des cas. La fi\u00e8vre et les c\u00e9phal\u00e9es sont quasi constantes. L'immunod\u00e9pression chez nos patients est s\u00e9v\u00e8re (CD4 toujours < 120/mm3). Le traitement de r\u00e9f\u00e9rence demeure en premi\u00e8re intention l'association pyrim\u00e9tamine et sulfadiazine, \u00e0 d\u00e9faut le Bactrim injectable.\u00c9volution de la pr\u00e9valence des g\u00e9ohelminthiases diagnostiqu\u00e9es au CHNU de Fann \u00e0 Dakar (S\u00e9n\u00e9gal) de 1990 \u00e0 2011 T. Dieng, Y. Dieng, R. Tine, M. Dia, D. Sow, K. Sylla, O. Gaye, O. Ndir Laboratoire de parasitologie-mycologie FMPO UCAD, Avenue Cheikh Anta DIOP Dakar, S\u00e9n\u00e9gal thdieng@refer.sn Les parasitoses intestinales ont longtemps constitu\u00e9 un probl\u00e8me de sant\u00e9 publique au S\u00e9n\u00e9gal. Depuis 2006, des campagnes de d\u00e9parasitage syst\u00e9matiques chez des enfants d'\u00e2ge pr\u00e9scolaire et d'\u00e2ge scolaire sont men\u00e9es \u00e0 l'\u00e9chelle nationale par administration de m\u00e9bendazole.Cette \u00e9tude a pour but de d\u00e9terminer l'\u00e9volution de la fr\u00e9quence des 3 principales g\u00e9ohelminthiases (ascaridiose, trichoc\u00e9phalose et ankylostomose) diagnostiqu\u00e9es de 1990 \u00e0 2011 au CHNU de Fann \u00e0 Dakar pour en tirer des enseignements au plan \u00e9pid\u00e9miologique et de l'impact des strat\u00e9gies de lutte sur leur fr\u00e9quence.C'est une \u00e9tude r\u00e9trospective descriptive bas\u00e9e sur les donn\u00e9es des registres du laboratoire de parasitologie mycologie du CHNU de Fann mentionnant les r\u00e9sultats des examens parasitologiques des selles. Ceux-ci ont \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9s par examen macroscopique, examen microscopique direct des selles et apr\u00e8s concentrations selon la technique de Ritchie simplifi\u00e9e.De1990\u00e0 2011, 34 009 examens parasitologiques de selles ont \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9s, leur nombre variant de 2667 en 1991 \u00e0 937 en 2011. Parmi ces pr\u00e9l\u00e8vements, 4916 contenaient des oeufs d'un ou plusieurs de ces g\u00e9ohelminthes, soit un taux de pr\u00e9valence globale de 14,45 %. Le taux d'infestation globale maximal 50,84 % \u00e9tait enregistr\u00e9 en 1994 et le minimal 2,35 % en 2011. L'ascaridiose repr\u00e9sentait 72,82 % des g\u00e9ohelminthiases, l'ankylostomose 14,16 % et la trichoc\u00e9phalose 13,02 %. Le nombre de cas d'ascaridiose diagnostiqu\u00e9s variait de 637 en 1990 \u00e0 17 en 2011, celui d'ankylostomose de 183 en 1994 \u00e0 0 en 2011 et concernant la trichoc\u00e9phalose, le maximum de cas (96) \u00e9tait enregistr\u00e9 en 1991 et le minimum soit 6 cas en 2011. En 1990, la fr\u00e9quence de l'ascaridiose \u00e9tait de 24,16 %, celle de la trichoc\u00e9phalose de 11,99% et celle de l'ankylostomose de 5,35 %. En 2011 la fr\u00e9quence de ces g\u00e9ohelminthiases \u00e9tait respectivement de 1,81 %, de 0,90 % et de 0 %.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF2": {
            "text": ", P.S. Sow (1) 1. Service des maladies Infectieuses, CHNU Fann, Dakar, S\u00e9n\u00e9gal 2. Division de la pr\u00e9vention m\u00e9dicale, Minist\u00e8re de la sant\u00e9 et de l'action sociale,Dakar, S\u00e9n\u00e9gal  mouztaph@hotmail.com    Depuis 2002, des \u00e9pid\u00e9mies r\u00e9p\u00e9t\u00e9es de m\u00e9ningite c\u00e9r\u00e9brospinale sont survenues dans des pays de la ceinture m\u00e9ningitique de Lapeyssonnie avec l'\u00e9mergence de Nesseria meningitidis s\u00e9rogroupe W135 (Nm W135). Au S\u00e9n\u00e9gal, aucune \u00e9pid\u00e9mie n'a \u00e9t\u00e9 not\u00e9e, mais des cas sporadiques de m\u00e9ningite \u00e0 Nm W135 ont \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9s. L'objectif de cette \u00e9tude \u00e9tait de d\u00e9crire les aspects \u00e9pid\u00e9miologiques, bact\u00e9riologiques et \u00e9volutifs des cas notifi\u00e9s ou lors de la flamb\u00e9e des m\u00e9ningites c\u00e9r\u00e9brospinales survenue au S\u00e9n\u00e9gal en 2012. Il s'agit d'une \u00e9tude r\u00e9trospective descriptive, bas\u00e9e sur l'exploitation des fiches de d\u00e9claration hebdomadaire des cas de m\u00e9ningite c\u00e9r\u00e9brospinale au niveau de la direction de pr\u00e9vention m\u00e9dicale du minist\u00e8re de la sant\u00e9 et de l'action sociale. La d\u00e9finition des cas et les seuils \u00e9pid\u00e9miologiques de l'OMS ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s pour le diagnostic des cas et le suivi de l'\u00e9pid\u00e9mie.Au total 895 cas ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9s dans les 76 districts sanitaires des 14 r\u00e9gions du S\u00e9n\u00e9gal. La flamb\u00e9e a \u00e9t\u00e9 not\u00e9e entre mars et juillet avec 776 cas (86,8 %) notifi\u00e9s. Le pic de d\u00e9claration a \u00e9t\u00e9 not\u00e9 \u00e0 S6 (10,3 %) et au mois d'avril(35,8 %). La r\u00e9gion de Diourbel a enregistr\u00e9 la majorit\u00e9 des cas (32,4 %) et le district de Touba, dans cette r\u00e9gion, a notifi\u00e9 le plus grand nombre de cas (150 cas). Cependant, les taux d'attaque les plus \u00e9lev\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 not\u00e9s dans le district de Dioffior (25,2 %) et dans la r\u00e9gion de Kaolack (17,7 %). Le seuil d'alerte a \u00e9t\u00e9 atteint au niveau des districts de Nioro, K\u00e9dougou et Foundiougne. La moyenne d'\u00e2ge des cas \u00e9tait de 10,7 ans [IQT: 5 mois -96 ans], avec 67,3 % de sujets \u00e2g\u00e9s de moins de 10 ans. Sur les 113 cas confirm\u00e9s par la bact\u00e9riologie, 100 souches (88,5 %) de Neisseria meningitidis W135 ont \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9es. Ving-huit d\u00e9c\u00e8s ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9s, soit une l\u00e9talit\u00e9 de 3,1 %.L'\u00e9mergence du s\u00e9rogroupe W135 de Neisseria meningitidis doit \u00eatre prise en compte dans les strat\u00e9gies vaccinales actuelles, malgr\u00e9 la faible l\u00e9talit\u00e9 observ\u00e9e lors de cette flamb\u00e9e.Les vecteurs de la borr\u00e9liose enAfrique du Nord et au Sahel : une grande diversit\u00e9 sp\u00e9cifique J.-F. Trape, G. Diatta Institut de recherche pour le d\u00e9veloppement (IRD) BP 1386 Dakar, S\u00e9n\u00e9gal jean-francois.trape@ird.fr La borr\u00e9liose \u00e0 tiques est une des principales causes de fi\u00e8vre dans de nombreuses r\u00e9gions d'Afrique. En zone m\u00e9diterran\u00e9enne, la transmission de Borrelia hispanica est classiquement attribu\u00e9e \u00e0 Ornithodoros erraticus tandis que O. sonrai est le seul vecteur connu de Borrelia crocidurae en zone saharienne et sah\u00e9lienne. Entre 2002 et 2012, nous avons \u00e9tudi\u00e9 la r\u00e9partition g\u00e9ographique des vecteurs de la borr\u00e9liose dans 282 sites d'\u00e9tudes dans 17 pays africains et en Espagne. Les tiques ornithodores ont \u00e9t\u00e9 recherch\u00e9es dans les terriers de rongeurs. Par des m\u00e9thodes mol\u00e9culaires, nous avons \u00e9tudi\u00e9 la diversit\u00e9 g\u00e9n\u00e9tique des tiques collect\u00e9es et recherch\u00e9 une infection par Borrelia. Sur 9 870 terriers \u00e9tudi\u00e9s, 1 196 (12,1 %) \u00e9taient infect\u00e9s par des tiques ornithodores. Les analyses mol\u00e9culaires ont montr\u00e9 que neuf esp\u00e8ces diff\u00e9rentes d'ornithodores \u00e9taient repr\u00e9sent\u00e9es, dont cinq esp\u00e8ces non d\u00e9crites. Six esp\u00e8ces ont \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9es infect\u00e9es par des Borrelia, dont trois par B. hispanica, deux par B. merionesi et une par B. crocidurae. Paradoxalement, O. erraticus n'a qu'une r\u00e9partition g\u00e9ographique restreinte et son r\u00f4le de vecteur n'a pas \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9. Dans la majeure partie de l'Afrique du Nord, cette esp\u00e8ce \u00e9tait confondue avec des esp\u00e8ces oubli\u00e9es ou non d\u00e9crites. O. marocanus, O. occidentalis et O. kairouanensis sont les vecteurs de B. hispanica, tandis que O. merionesi et O. costalis transmettent B. merionesi et O. sonrai est le seul vecteur de B. crocidurae. Ces r\u00e9sultats montrent que le nombre d'esp\u00e8ces de tiques qui sont vectrices de fi\u00e8vre r\u00e9currente est beaucoup plus important que classiquement admis et que leur r\u00e9partition g\u00e9ographique int\u00e9resse la quasi-totalit\u00e9 de l'Afrique du Nord et du Sahara occidental. En zone sah\u00e9lienne et soudanosah\u00e9lienne, seul O. sonrai a \u00e9t\u00e9 observ\u00e9. Minist\u00e8re de la sant\u00e9 publique (MSP), Gabon rfkassa@gmail.comLes virus Chikungunya et dengue (CHIKV et DENV) circulent au Gabon depuis 2007 sur un mode continu. Leur point de d\u00e9part semble \u00eatre le Cameroun, victime d'une \u00e9pid\u00e9mie en 2006, pass\u00e9e quelque peu inaper\u00e7ue. Au Gabon, Libreville a \u00e9t\u00e9 le foyer primaire de l'\u00e9pid\u00e9mie de 2007. Depuis lors, la propagation des \u00e9pid\u00e9mies s'est faite de proche en proche, touchant progressivement les zones pr\u00e9alablement indemnes, selon trois p\u00e9riodes distinctes. Le premier temps concerne l'\u00e9pid\u00e9mie de 2007 suivant l'axe routier nord/nord-ouest. Le deuxi\u00e8me temps est marqu\u00e9 par l'apparition en 2010 d'un foyer \u00e9pid\u00e9mique dans les villes et un village du sud-est. Le dernier \u00e9pisode est caract\u00e9ris\u00e9 en 2012 par l'apparition d'une flamb\u00e9e dans une r\u00e9gion jusque-l\u00e0 na\u00efve, le sud-ouest. Outre ces flamb\u00e9es, des cas sporadiques sont d\u00e9crits \u00e0 Libreville et d'autres villes du centre entre 2007 et 2009. Cette diffusion semble s'effectuer suivant les axes routiers et la voie ferroviaire. En r\u00e9alit\u00e9, il s'agit d'une co-circulation CHIKV/DENV selon deux modalit\u00e9s, sous forme de cas sporadiques (DENV) et sous forme de flamb\u00e9es \u00e9pid\u00e9miques (CHIKV). Elle est accompagn\u00e9e de quelques cas de co-infection. Par ailleurs, trois s\u00e9rotypes du DENV ont successivement \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s-DENV-2 (2007), DENV-1 (2009-2010) et DENV-3 (2010) plaidant ainsi en faveur d'un processus d'end\u00e9misation. Cette conjonction de s\u00e9rotypes au sein du m\u00eame environnement fait craindre le risque de survenue de la dengue h\u00e9morragique.La co-circulation des deux arbovirus est n\u00e9cessairement tributaire du principal vecteur des \u00e9pid\u00e9mies gabonaises, Aedes albopictus, identifi\u00e9 pour la premi\u00e8re fois \u00e0 Libreville en 2006. De par sa capacit\u00e9 \u00e0 se propager, il a supplant\u00e9 le vecteur originel, Aedes aegypti. De fait, une colonisation d'autres r\u00e9gions est \u00e0 pr\u00e9voir, et donc l'apparition de nouvelles flamb\u00e9es dans ces nouveaux foyers.Sur le plan clinique, une diff\u00e9rence claire entre les deux arboviroses n'a pu \u00eatre \u00e9tablie \u00e0 ce jour, de m\u00eame que les cons\u00e9quences d'une co-infection. Le CHIKV nous a fourni une diversit\u00e9 clinique, allant des formes classiques aux formes sans fi\u00e8vre, ni douleurs, en passant par quelques formes h\u00e9morragiques. Enfin, aucune gravit\u00e9, ni d\u00e9c\u00e8s n'ont \u00e9t\u00e9 notifi\u00e9s. Cependant le diagnostic diff\u00e9rentiel reste difficile en Afrique, du fait des similitudes cliniques avec d'autres maladies infectieuses comme le paludisme.Co-infection par arbovirus et agent du paludisme \u00e0 K\u00e9dougou, sud-est du S\u00e9n\u00e9gal A. Sow, C. Loucoubar, O. Faye, G. Fall, O. Faye, A. Sall 1. Unit\u00e9 des arbovirus et virus de fi\u00e8vres h\u00e9morragiques, Institut Pasteur de Dakar, 36 Avenue pasteur, BP 220, Dakar, S\u00e9n\u00e9gal cloucoubar@pasteur.sn",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF3": {
            "text": "Int\u00e9r\u00eat de la surveillance \u00e9pid\u00e9miologique des fi\u00e8vres non palustres au S\u00e9n\u00e9gal O. Mediannikov (1,2), C. Sokhna (1,3), J.-F Trape (1), D. Raoult (4), P. Parola (1), F. Fenollar (5) 1. Unit\u00e9 de recherche sur les maladies infectieuses et tropicales \u00e9mergentes (URMITE), Universit\u00e9 de la M\u00e9diterran\u00e9e -Aix-Marseille II, PRES Aix Marseille Universit\u00e9, Inserm :",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF4": {
            "text": "Des pr\u00e9l\u00e8vements de sang capillaire ont \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9s de juin 2010 \u00e0 septembre 2012 chez les malades f\u00e9briles consultant dans les postes de sant\u00e9 de cinq sites d'\u00e9cosyst\u00e8mes diff\u00e9rents au S\u00e9n\u00e9gal. Il s'agit de Keur Momar Sarr, Niakhar et Dielmo-Ndiop en zone sah\u00e9lienne s\u00e8che ; Oussouye et K\u00e9dougou en zone humide sous-guin\u00e9enne. Ces \u00e9chantillons ont \u00e9t\u00e9 analys\u00e9s par biologie mol\u00e9culaire. \u00c0 Dielmo et Ndiop, l'installation du POC a permis une recherche parall\u00e8le de Plasmodium falciparum par TDR.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF5": {
            "text": "inscrit notre \u00e9tude qui a pour but de d\u00e9terminer le profil \u00e9pid\u00e9miologique des personnes infect\u00e9es par le virus de la dengue au S\u00e9n\u00e9gal et de d\u00e9crire les manifestations cliniques et les modalit\u00e9s \u00e9volutives des cas de dengue de type SDC \u00e9taient hospitalis\u00e9s avec un DMS de 9 jours en moyenne, la fi\u00e8vre \u00e9tait pr\u00e9sente dans tous les cas, le syndrome algique \u00e9tait domin\u00e9 par les c\u00e9phal\u00e9es (50 %). Au plan biologique une leucop\u00e9nie et une thrombop\u00e9nie ont \u00e9taient retrouv\u00e9s chez tous les cas de DH et SDC, et dans 1,57 % des cas chez les DF. fi\u00e9s par des \u00e9tudes s\u00e9rologiques au S\u00e9n\u00e9gal. C'est la premi\u00e8re fois qu'est rapport\u00e9e une flamb\u00e9e d'\u00e9pid\u00e9mie de dengue type 3 dans ce pays.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF7": {
            "text": "Pr\u00e9valence des cardiopathies cong\u00e9nitales en milieu scolaire coranique (daara) \u00e0 Dakar : \u00e9tude transversale bas\u00e9e sur le d\u00e9pistage clinique et \u00e9chographique de 2019 \u00e9l\u00e8ves A.A. Ngaide, F. Aw, M. Bodian, A. Mbaye, M. L\u00e9ye, D. Diagne, M.B. Ndiaye, A.D. Kane, A. Kane Services de cardiologie de l'H\u00f4pital g\u00e9n\u00e9ral de Grand Yoff et Aristide Le Dantec, Av. Cheikh Anta Diop x Canal IV BP Dakar et de sa banlieue sur la base de l'examen clinique et d'une \u00e9chocardiographie Doppler syst\u00e9matiquement r\u00e9alis\u00e9e pour tous les \u00e9l\u00e8ves. L'\u00e9tude \u00e9tait de type transversal et s'est d\u00e9roul\u00e9e du 9 ao\u00fbt au 24 d\u00e9cembre 2011. Elle a port\u00e9 sur une population de L'hypertension art\u00e9rielle chez les adultes de 50 ans et plus \u00e0 Dakar : pr\u00e9valence, connaissance, traitement et contr\u00f4le E. Macia, P. Duboz UMI 3189 ESS, Facult\u00e9 de m\u00e9decine de pharmacie et d'odontostomatologie -Universit\u00e9 Cheikh Anta Diop B.P.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF8": {
            "text": "\u00c9tude des cas de premi\u00e8res infections palustres observ\u00e9s chez les nourrissons \u00e0 Dielmo, S\u00e9n\u00e9gal N. Diagne, C. Sokhna, A. Tall, A.B. Ly, A. Badiane, F. Dieye, J. Faye, A. Spiegel, C. Rogier, J.F. Trape URMITE, UMR CNRS 6236 -IRD 198 -Aix Marseille Universit\u00e9, Campus IRD de Hann, BP 1386 CP 18524 Dakar, S\u00e9n\u00e9gal N. Diagne (1), C. Sokhna (1,2), A. Spiegel (3) 1. URMITE, UMR CNRS 6236 -IRD 198 -Aix Marseille Universit\u00e9, Campus Universitaire IRD de Hann, BP 1386 CP 18524 Dakar, S\u00e9n\u00e9gal 2. Institut de recherche pour le d\u00e9veloppement (IRD), BP 1386, Dakar, S\u00e9n\u00e9gal 3. Institut Pasteur de Dakar, 36 Avenue pasteur, BP 220 Dakar, S\u00e9n\u00e9gal nafissatou.diagne@ird.fr",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF9": {
            "text": ", A. Tall, F. Dieye, N. Faye, J.-F. Trape (1,2) 1. URMITE, Aix Marseille Universit\u00e9, UM63, CNRS 7278, IRD 198, Inserm 1095, 13005 Marseille, France 2. D\u00e9partement de biologie animale, FST, UCAD de Dakar nyedzie@yahoo.fr",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF10": {
            "text": "Biologie-\u00e9pid\u00e9miologie, diagnostic et strat\u00e9gies de lutte contre Plasmodium vivax en Afrique au sud du Sahara ; paradigmes et d\u00e9fis N.S. Doumbo, O. Amed, N. Karamoko, S. Sibiri, N. Amadou, T. MA, O. Doumbo Malaria Research and Training Center, D\u00e9partement d'Epid\u00e9miologie des Affections Parasitaires, Facult\u00e9 de m\u00e9decine, Universit\u00e9 des sciences, techniques et technologies Bamako, BP 1805 Point G, Bamako, Mali, Mali okd@icermali.org",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF11": {
            "text": ", P.E.H. Diop (1) 1. AfriqueOne/EISMV -Ecole Inter-Etats des sciences et m\u00e9decine v\u00e9t\u00e9rinaires de Dakar, S\u00e9n\u00e9gal, S\u00e9n\u00e9gal 2. H\u00f4pital Ousmane N'gom de Saint Louis -S\u00e9n\u00e9gal, S\u00e9n\u00e9gal 3. Inspection r\u00e9gionale des services d'\u00e9levage de Saint Louis, S\u00e9n\u00e9gal 4. H\u00f4pital R\u00e9gional, Kaolack, S\u00e9n\u00e9gal 5. Clinique Leona Tidiane Badjan, Kaolack, S\u00e9n\u00e9gal, S\u00e9n\u00e9gal 6. AfriqueOne/EISMV -Clinique des maladies infectieuses du CHU de Fann, Dakar, S\u00e9n\u00e9gal 7. Soci\u00e9t\u00e9 pour la promotion et le d\u00e9veloppement de l'\u00e9levage (Soprodel Sarl), BP 18822, Pikine -Dakar, S\u00e9n\u00e9gal 8. ONIRIS Nantes, Ecole nationale v\u00e9t\u00e9rinaire, agroalimentaire et de l'alimentation. Chantrerie. BP 40706 -44307 Nantes Cedex 3, France 9. AfriqueOne/UDSM -Universit\u00e9 de Dar es Salaam, Tanzanie akwar2003@yahoo.fr La n\u00e9osporose est une protozoose cosmopolite qui suscite un int\u00e9r\u00eat grandissant en reproduction animale en raison des pertes foetales qu'elle est susceptible d'induire chez de nombreux mammif\u00e8res. Neospora caninum et Toxoplasma gondii appartiennent \u00e0 la famille des Sarcocystidae, sont respectivement les agents de la n\u00e9osporose et de la toxoplasmose qui ont en commun, les trois formes parasitaires que sont les tachyzo\u00eftes, les kystes tissulaires et les ookystes. Ils induisent principalement des avortements et des neuropathies chez les esp\u00e8ces sensibles. Les mammif\u00e8res domestiques et sauvages, terrestres et marins ainsi que les oiseaux sont tous r\u00e9ceptifs. Cependant, la n\u00e9osporose est principalement une maladie bovine dont l'h\u00f4te d\u00e9finitif, les canid\u00e9s parmi lesquels le chien, excr\u00e8te et diss\u00e9mine les ookystes par les f\u00e8ces. Au S\u00e9n\u00e9gal, des \u00e9tudes men\u00e9es de 2006 \u00e0 2012 dans les r\u00e9gions de Dakar, Thi\u00e8s, Fatick, Kaolack et Saint-Louis ont mis en \u00e9vidence, les anticorps anti-Neospora caninum chez",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF12": {
            "text": "% pour S. haematobium sont actuellement respectivement de 1,8 % et de 4,3 %. 450 latrines ont \u00e9t\u00e9 construites depuis le d\u00e9but du programme sur 900 n\u00e9cessaires.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF13": {
            "text": "mansoni de 78 % en 2008 et de 47 % en 2012, pour S. haematobium un taux de 22 % en 2008 et de 0 % en 2012. Cette tranche d'\u00e2ge constitue un important r\u00e9servoir de parasites sur lequel seule l'\u00e9ducation sanitaire des parents peut agir.La pr\u00e9sence d'un Centre de contr\u00f4le permanent et efficace \u00e0 l'h\u00f4pital de Nin\u00e9fescha assurant la distribution du praziquantel, les r\u00e9unions de sensibilisation, et le contr\u00f4le des latrines sont des facteurs essentiels \u00e0 la r\u00e9ussite du programme.\u00c9valuation des performances du test de diagnostic rapide Immunocard\u00ae pour la d\u00e9tection de Cryptosporidium sp et de Giardia duodenalis\u00e0 Libreville M. Bouyou Akotet, M. Owono Medang, M.-N. Moussavou Boussougou, D.P. Mawili Mboumba, M. Mabika Mamfoumbi, M. Kombila D\u00e9partement de parasitologie mycologie, Facult\u00e9 de m\u00e9decine, Universit\u00e9 des sciences de la Sant\u00e9, Gabon mariellebouyou@yahoo.fr La l\u00e9talit\u00e9 due aux maladies diarrh\u00e9iques est \u00e9lev\u00e9e chez les enfants de moins de 5 ans d'Afrique subsaharienne. A c\u00f4t\u00e9 des causes virales et bact\u00e9riennes, Cryptosporidium sp et Giardia duodenalis sont des parasites fr\u00e9quemment responsables de diarrh\u00e9es chroniques. L'\u00e9tude de leur transmission par l'identification des individus infect\u00e9es et des populations cibles est primordiale pour la mise en place de strat\u00e9gies de lutte efficaces.Evaluer les performances du TDR Immunocard\u00ae pour la d\u00e9tection de Cryptosporidium sp. et de Giardia duodenalis chez des patients vivant dans un quartier de Libreville Une enqu\u00eate transversale prospective a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e de f\u00e9vrier \u00e0 mai 2012 dans le quartier Plaine-Or\u00eaty. Les donn\u00e9es d\u00e9mographiques, cliniques et les selles des patients ont \u00e9t\u00e9 recueillies. La d\u00e9tection des parasites a \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9e en utilisant la technique de concentration au merthioloate-iode-formol (MIF), celle du Ziehl modifi\u00e9e et le TDR Immuno-Card\u00ae. Les techniques de microscopie ont \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9es comme examens de r\u00e9f\u00e9rence.Au total 420 patients ont accept\u00e9 de participer \u00e0 l'enqu\u00eate. Leur \u00e2ge m\u00e9dian \u00e9tait de 21 ans. Giardia duodenalis a \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9 dans 34 (8,1 %) pr\u00e9l\u00e8vements par la technique du MIF concentration et dans 17 (4,0 %) par le TDR. Cryptosporidium sp \u00e9tait pr\u00e9sent dans 52 (12,4 %) selles apr\u00e8s examen au Ziehl et dans 22 (5,2 %) selles par TDR. Ce parasite a \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9 par les deux techniques dans deux pr\u00e9l\u00e8vements. La sensibilit\u00e9 du TDR Immunocard\u00ae \u00e9tait de 50,0 % pour la d\u00e9tection de Giardia duodenalis et de 3,8 % pour celle de Cryptosporidium sp. La sp\u00e9cificit\u00e9 du TDR \u00e9tait sup\u00e9rieure \u00e0 94,0 % pour les deux esp\u00e8ces.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF14": {
            "text": "apr\u00e8s \u00e9limination des doublons. Il s'agissait d'ent\u00e9robact\u00e9ries productrices de b\u00e9talactamases \u00e0 spectre \u00e9largi (EBLSE) et \u00e0 c\u00e9phalosporinase d\u00e9r\u00e9prim\u00e9e, de Pseudomonas aeruginosa et d'Acinetobacter multir\u00e9sistants (ceftazidime et/ou imipen\u00e8me r\u00e9sistants) et de Staphylococcus aureus m\u00e9thiciline r\u00e9sistant (SAMR). Etait consid\u00e9r\u00e9e comme nosocomiale toute infection se r\u00e9v\u00e9lant apr\u00e8s 48 heures d'hospitalisation. Les donn\u00e9es obtenues ont \u00e9t\u00e9 par la suite analys\u00e9es par Epi info.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF15": {
            "text": "Les virus grippaux B \u00e9taient plus fr\u00e9quemment d\u00e9tect\u00e9s au cours des mois de f\u00e9vrier \u00e0 juillet de 2013. La circulation du virus de la grippe A \u00e9tait plus importante au mois d'octobre 2012, une situation diff\u00e9rente des ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes o\u00f9 le niveau \u00e9lev\u00e9 de circulation de ce virus \u00e9tait surtout observ\u00e9 en juillet et ao\u00fbt.Le r\u00e9seau de surveillance sentinelle syndromique du S\u00e9n\u00e9gal constitue le premier syst\u00e8me de surveillance bas\u00e9 sur le temps r\u00e9el mis en oeuvre au S\u00e9n\u00e9gal. Le faible co\u00fbt de ce syst\u00e8me et sa facilit\u00e9 de mise en oeuvre constituent de grands avantages qui permettent d'envisager qu'un tel syst\u00e8me puisse facilement \u00eatre mis en oeuvre dans les pays \u00e0 faibles revenus. ent\u00e9rovirus humains A \u00e0 D, rhinovirus) qui regroupent actuellement plus de 100 s\u00e9rotypes. Les poliovirus (3 s\u00e9rotypes) responsables de la poliomy\u00e9lite ant\u00e9rieure aigue sont des ent\u00e9rovirus humains du groupe C.Les ent\u00e9rovirus sont des virus \u00e0 acide ribonucl\u00e9ique (ARN) positif simple brin non envelopp\u00e9s, tr\u00e8s r\u00e9sistantsdans le milieu ext\u00e9rieur et se transmettant principalement par voie f\u00e9co-orale. Parmi ces virus, les ent\u00e9rovirus \u00ab nonpolio \u00bb sont consid\u00e9r\u00e9s comme l'une des principales causes d'infection virale. Les ent\u00e9rovirus sont ubiquitaires et responsables de nombreux syndromes infectieux vari\u00e9s comme des infections des voies respiratoires hautes (pharyngite, otite) ou basses (pneumonie, bronchiolite), des atteintes cardiovasculaires (myop\u00e9ricardite, vascularite), des atteintes du syst\u00e8me nerveux (paralysie, m\u00e9ningite, enc\u00e9phalite, syndrome de Guillain-Barr\u00e9), etc. Nous avons initi\u00e9 une surveillance de la circulation des ent\u00e9rovirus dans l'environnement \u00e0 partir des eaux us\u00e9es brutes recueillies sur 6 sites de la r\u00e9gion dakaroise de 2007 \u00e0 2013. Apr\u00e8s concentration par m\u00e9thode biphasique utilisant le PEG 6000 et le Dextran, nous avons isol\u00e9 les ent\u00e9rovirus sur 3 lign\u00e9es cellulaires (L20B, RD et Hep2). Nous avons proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 la caract\u00e9risation des ent\u00e9rovirus non polio par micro-neutralisation \u00e0 l'aide de pools d'antis\u00e9rum et celle des poliovirus par m\u00e9thode mol\u00e9culaire (RT-PCR classique et PCR en temps r\u00e9el) pour le typage et la diff\u00e9rentiation intratypique (Souche vaccinale versus souche sauvage?) 271 \u00e9chantillons d'eaux us\u00e9es brutes ont \u00e9t\u00e9 recueillis et trait\u00e9s sur la p\u00e9riode d'\u00e9tude. Le taux d'isolement des poliovirus \u00e9tait de 34,3 % (n=93) tous d'origine vaccinale. Aucun poliovirus sauvage n'a \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9. 116 (42,8 %) ent\u00e9rovirus non polio ont \u00e9t\u00e9 isol\u00e9s avec une tr\u00e8s grande diversit\u00e9 (13 s\u00e9rotypes).",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF16": {
            "text": "Nile : diversit\u00e9 g\u00e9n\u00e9tique et comp\u00e9tence vectorielle au S\u00e9n\u00e9gal G. Fall, C. Loucoubar, M. Diallo, O. Faye, A. A. Sall Institut Pasteur de Dakar 36 Avenue Pasteur BP220 Dakar, S\u00e9n\u00e9gal gfdrame@pasteur.sn Le virus West Nile (VWN) appartient \u00e0 la famille des Flaviviridae et son cycle de transmission fait intervenir les oiseaux et les moustiques g\u00e9n\u00e9ralement du genre Culex. L'Homme et d'autres mammif\u00e8res sont consid\u00e9r\u00e9s comme des h\u00f4tes accidentels. Les sympt\u00f4mes chez l'homme vont d'un syndrome pseudo-grippal \u00e0 des atteintes neurologiques s\u00e9v\u00e8res. Le VWN est l'arbovirus (arthropod borne-virus) le plus r\u00e9pandu dans le monde, et pr\u00e9sente une grande diversit\u00e9 g\u00e9n\u00e9tique exprim\u00e9e au moins en 8 lign\u00e9es, dont 4 (1, 2, 8 et Koutango) circulent en Afrique, particuli\u00e8rement au S\u00e9n\u00e9gal. La fi\u00e8vre \u00e0 virus West Nile est une maladie \u00e9mergente qui a connu une grande perc\u00e9e en 1999 avec son introduction \u00e0 New York. En Am\u00e9rique comme en Europe, des \u00e9mergences du VWN sont not\u00e9es avec un impact sur la sant\u00e9 humaine et animale. Par contre en Afrique, le VWN semble avoir un effet mineur malgr\u00e9 des isolements du virus \u00e0 partir de moustiques et de vert\u00e9br\u00e9s sauvages. Afin de comprendre les facteurs qui sous-tendent les modes de transmission et les \u00e9mergences, la diversit\u00e9 g\u00e9n\u00e9tique du VWN et la comp\u00e9tence vectorielle de Culex neavei et Culex quinquefasciatus ont \u00e9t\u00e9 \u00e9tudi\u00e9es en Afrique. Pour cela, les g\u00e9nomes viraux ont \u00e9t\u00e9 amplifi\u00e9s par des RT-PCR chevauchantes en utilisant des amorces sp\u00e9cifiques, et les produits obtenus ont \u00e9t\u00e9 s\u00e9quenc\u00e9s et analys\u00e9s. Les moustiques ont \u00e9t\u00e9 nourris avec un repas de sang contenant du VWN appartenant aux diff\u00e9rentes lign\u00e9es circulant en Afrique, puis incub\u00e9s pendant 4, 8, 12, ou 15 jours \u00e0 27\u00b0C. Les \u00e9chantillons ont \u00e9t\u00e9 analys\u00e9s par RT-PCR et immunofluorescence.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF17": {
            "text": "Mycobact\u00e9rioses pulmonaires chez le sujet immunocomp\u00e9tent au S\u00e9n\u00e9gal (H\u00f4pital Principal de Dakar) : aspects \u00e9pid\u00e9miologiques, cliniques et \u00e9volutifs A. Niang, P.S. Ba, B. Fall, A. Mbengue, I. Diedhiou, K. Ba Fall, P.S. Mbaye H\u00f4pital Principal de Dakar, S\u00e9n\u00e9gal niang.abdou@gmail.com Les mycobact\u00e9rioses pulmonaires (MP) sont des infections pulmonaires dues \u00e0 des mycobact\u00e9ries non tuberculeuses, germes opportunistes, r\u00e9pandus dans l'environnement. Dans nos r\u00e9gions \u00e0 forte end\u00e9mie tuberculeuse, peu de cas de MP sont rapport\u00e9s, en dehors d'une infection \u00e0 VIH. Nos objectifs \u00e9taient de rapporter les aspects \u00e9pid\u00e9miologiques, cliniques et \u00e9volutifs des MP suivis dans notre structure. Il s'agit d'une \u00e9tude r\u00e9trospective sur 5 ans incluant les patients hospitalis\u00e9s \u00e0 l'H\u00f4pital Principal de Dakar avec un diagnostic de MP confirm\u00e9. Le diagnostic \u00e9tait retenu selon les \"crit\u00e8res de l'ATS/IDSA\" (2007). Etaient inclus 5 hommes, \u00e2g\u00e9s entre 27 et 69 ans. La seule comorbidit\u00e9 retrouv\u00e9e \u00e9tait l'HTA (2 cas). Un tabagisme actif \u00e9tait trouv\u00e9 chez 2 patients (32 PA et 5 PA). Quatre avaient des ant\u00e9c\u00e9dents de tuberculose trait\u00e9e avec 3 rechutes (2 cas) et 2 rechutes (1 cas) et 1 rechute",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF18": {
            "text": "diagnostiques, th\u00e9rapeutiques et \u00e9volutives des CBP admis dans notre structure. Il s'agit d'une \u00e9tude r\u00e9trospective r\u00e9alis\u00e9e entre janvier 2007 et d\u00e9cembre 2012, incluant tous les patients hospitalis\u00e9s \u00e0 l'H\u00f4pital Principal de Dakar, avec un diagnostic de CBP confirm\u00e9 histologiquement. Soixante-quatre patients (55 hommes et 9 femmes) \u00e9taient inclus. L'\u00e2ge moyen \u00e9tait de 57,3 ans [35 -73]. Un tabagisme actif \u00e9tait retrouv\u00e9 chez 50 patients (78,1 %) avec une moyenne de 26,4 PA. Une comorbidit\u00e9 \u00e9tait pr\u00e9sente chez 17 patients. Les principaux signes cliniques r\u00e9v\u00e9lateurs \u00e9taient : douleurs thoraciques, toux chronique, h\u00e9moptysie et/ou amaigrissement toujours associ\u00e9s \u00e0 des anomalies radiologiques. L'histologique \u00e9tait obtenue gr\u00e2ce \u00e0 l'endoscopie bronchique (34 patients), la ponction transpari\u00e9tale scannoguid\u00e9e (25 cas), la biopsie d'un site m\u00e9tastatique (5 cas). Les \u00ab performance status \u00bb (PS) selon OMS \u00e9taient : PS 1 (12 cas), PS 2 (27 cas) et PS 3 ou PS 4 (25 cas). Les types histologiques \u00e9taient 31 ad\u00e9nocarcinomes, 17 carcinomes \u00e9pidermo\u00efdes, 10 carcinomes indiff\u00e9renci\u00e9s et 6 cancers \u00e0 petites cellules. Les patients \u00e9taient class\u00e9s stade IIA (4 cas), stade IIIB (18 cas) et stade IV (42 cas). En raison d'un stade tardif et /ou du co\u00fbt \u00e9lev\u00e9 des th\u00e9rapeutiques seuls 37 patients avaient re\u00e7u une chimioth\u00e9rapie; associ\u00e9e \u00e0 une radioth\u00e9rapie (4 cas). Un patient a \u00e9t\u00e9 op\u00e9r\u00e9. Un traitement symptomatique et des soins d'accompagnement \u00e9taient propos\u00e9s \u00e0 tous nos patients dont la survie variait de 1 \u00e0 28 mois.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF19": {
            "text": "AKw). La persistance h\u00e9r\u00e9ditaire de l'h\u00e9moglobine F \u00e9tait associ\u00e9e aux ph\u00e9notypes AA, AC et SS dans 1,16 % des cas. Les h\u00e9moglobinopathies \u00e9taient retrouv\u00e9es dans toutes les ethnies majoritaires \u00e0 Parakou et on note une nette pr\u00e9dominance de celles-ci chez les Dendi (plus de 24 %).Ce travail confirme que les h\u00e9moglobinopathies repr\u00e9sentent un probl\u00e8me majeur de sant\u00e9 publique au B\u00e9nin et particuli\u00e8rement \u00e0 Parakou. Il est donc indispensable de renforcer les programmes de pr\u00e9vention et de prise en charge pr\u00e9coce existant afin de r\u00e9duire la morbidit\u00e9 et la mortalit\u00e9 \u00e9lev\u00e9es li\u00e9es \u00e0 cette pathologie.Lymphome T/Nk extranodal de type nasal : quatre observations au S\u00e9n\u00e9gal M. Diallo, A. Diop, B. Diatta, M. Ndiaye, B. Seck, S. Diadie, S. Diallo, N. Diack, P. Diousse, F. Ly, S. Niang, M.T. Dieng, A. Kane Universit\u00e9 Cheickh Anta DIOP (UCAD), BP 3001 Pasteur, S\u00e9n\u00e9gal moussante@hotmail.com Le lymphome T /NK extranodal \u00e0 localisation primitivement cutan\u00e9e est une entit\u00e9 individualis\u00e9e dans la r\u00e9cente classification OMS et repr\u00e9sentant 0,5 % des lymphomes non hodgkiniens. Ce lymphome est plus fr\u00e9quemment rapport\u00e9 en Asie et Am\u00e9rique du Sud et exceptionnellement d\u00e9crit en Afrique Noire.Nous rapportons 4 cas de lymphomes T /NK extranodal de type nasal. Le 1 er cas concernait une femme de 56 ans, guin\u00e9enne, pr\u00e9sentant une volumineuse tumeur ulc\u00e9ro-bourgeonnante nasale \u00e9voluant depuis 9 mois, associ\u00e9e \u00e0 des plaques polycycliques et des macroad\u00e9nopathies tumorales diffuses dans un contexte d'alt\u00e9ration tr\u00e8s marqu\u00e9e de l'\u00e9tat g\u00e9n\u00e9ral. % de tous les lymphomes cutan\u00e9s primitifs observ\u00e9s au S\u00e9n\u00e9gal. Compar\u00e9es aux s\u00e9ries asiatiques, il s'agit d'un lymphome rare en Afrique o\u00f9, d'ailleurs, tr\u00e8s peu de cas ont \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9s. Nos observations \u00e9taient particuli\u00e8res par le caract\u00e8re diss\u00e9min\u00e9 des l\u00e9sions, ainsi que par l'\u00e9volution agressive de la maladie.Pathologies chroniques(2)-Epilepsies R\u00e9flexions sur l'\u00e9pilepsie dans les pays tropicaux M. Dumas Institut d'\u00e9pid\u00e9miologie neurologique et de neurologie tropicale, UMR INSERM. Facult\u00e9 de m\u00e9decine universit\u00e9 de Limoges, Limoges, France ient@unilim.fr",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF20": {
            "text": "A.G. Diop D\u00e9partement de neurologie, Facult\u00e9 de m\u00e9decine, CHU Fann, Universit\u00e9 de Dakar, S\u00e9n\u00e9gal agallodiop@gmail.com Environ 70 millions de personnes souffriraient de crises \u00e9pileptiques r\u00e9currentes \u00e0 travers le monde. 80% r\u00e9sideraient dans les pays en d\u00e9veloppement, notamment tropicaux. En Afrique sub-saharienne, les plus \u00e9lev\u00e9s taux de pr\u00e9valence sont rapport\u00e9s, avec une moyenne de 15 pour 1000. La majorit\u00e9 des personnes souffrant d'\u00e9pilepsie n'y sont pas trait\u00e9es pour des raisons diverses : insuffisance de personnel sp\u00e9cialis\u00e9, concentration des ressources mat\u00e9rielles et humaines dans les capitales africaines, manque d'information sur la curabilit\u00e9 de l'\u00e9pilepsie, formation inad\u00e9quate du personnel de sant\u00e9 sur le diagnostic et la prise en charge de l'\u00e9pilepsie et enfin, inaccessibilit\u00e9 g\u00e9ographique et financi\u00e8re des anti\u00e9pileptiques. Des croyances et autres pesanteurs socioculturelles viennent s'ajouter \u00e0 ce lot de facteurs de \u00ab treatment gap \u00bb ou \u00ab \u00e9chappement th\u00e9rapeutique \u00bb (estim\u00e9 \u00e0 60 \u00e0 80 % selon les pays) des patients \u00e9pileptiques pour cause de non diagnostic et/ou de non -raitement moderne. \u00c0 c\u00f4t\u00e9 des causes \u00ab classiques \u00bb d'\u00e9pilepsies, des facteurs secondaires expliquent cet \u00e9tat \u00e9pid\u00e9miologique, tels que : causes postinfectieuses, post-traumatiques, toxiques et enfin facteurs g\u00e9n\u00e9tiques entretenus pas des mariages consanguins. Seules des initiatives hardies de sant\u00e9 publique peuvent contribuer \u00e0 corriger ce \u00ab gap \u00bb et donner une chance aux personnes souffrant d'\u00e9pilepsie et non soign\u00e9es dans les pays du sud, de voir leur maladie confirm\u00e9e et leur mise sous traitement effectif et durable. C'est dans ce cadre et dans une approche transversale que cette communication aborde ce probl\u00e8me majeur de sant\u00e9 publique dans le contexte d'une Afrique en transition \u00e9pid\u00e9miologique entre les maladies infectieuses et les maladies chroniques non transmissibles.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF21": {
            "text": "El.H.M. Ba, Z. Kon\u00e9, S.O.M.L. Dada, M. Ndiaye, A.G. Diop, M.M. Ndiaye Clinique de neurologie du Centre national hospitalouniversitaire de Fann. Universit\u00e9 Cheikh Anta Diop B.P. S\u00e9n\u00e9gal du fait de sa gravit\u00e9 et de son poids social. Elle survient \u00e0 tout \u00e2ge, n'\u00e9pargnant aucun sexe. Elle peut influencer la vie sexuelle et vice versa.L'objectif de ce travail est d'\u00e9tudier les cons\u00e9quences des m\u00e9dicaments anti\u00e9pileptiques sur la vie sexuelle des femmes africaines \u00e9pileptiques, l'influence de ces drogues sur la grossesse et au moment de l'allaitement. 17 % des \u00e9pilepsies partielles, 64,16 % \u00e9taient sous ph\u00e9nobarbital, 69,16 % avaient une bonne observance th\u00e9rapeutique. Comme effets secondaires des m\u00e9dicaments, 90 % avaient des troubles sexuels. 75 % menaient une vie sexuelle active, On notait une diminution du nombre de rapports sexuels par semaine durant la maladie [31/55=56,66 %]. Par ailleurs, 51,17 % ont eu \u00e0 utiliser une contraception, dont 38,7 % de type oral. 64,86 % avaient remarqu\u00e9 une augmentation de la fr\u00e9quence des crises au moment de leurs grossesses. Parmi les 74 femmes qui avaient \u00e9t\u00e9 enceintes, 41,89 % avaient eu des enfants pr\u00e9matur\u00e9s, 16,21 % avaient avort\u00e9, 61,17 % disaient avoir une vie psychosociale affect\u00e9e.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF22": {
            "text": "-Offre de soins et acc\u00e8s aux soins -Prise en charge VIH et sida",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF23": {
            "text": "identifier les populations \u00e0 risques, de pr\u00e9senter et d'analyser la r\u00e9partition spatiale de la population et des services de sant\u00e9, les donn\u00e9es sur l'offre et l'acc\u00e8s aux soins. Ils aident ainsi \u00e0 prendre des d\u00e9cisions. Dans cette communication, le SIG a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 pour repr\u00e9senter les in\u00e9galit\u00e9s spatiales d'acc\u00e8s aux Soins de Sant\u00e9 Primaires (SSP) dans la commune d'arrondissement de Thiaroye sur mer situ\u00e9e dans le d\u00e9partement de Pikine (Dakar/S\u00e9n\u00e9gal).",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF24": {
            "text": "Comme chaque fournisseur d\u00e9finit lui-m\u00eame et de mani\u00e8re ind\u00e9pendante le nom commercial et les caract\u00e9ristiques de ses ARV, cela se traduit par une grande diversit\u00e9 d'appellation, de format, forme et couleur pour un m\u00eame m\u00e9dicament. L'objectif de cette \u00e9tude est de d\u00e9crire la diversit\u00e9 d'apparence (forme, format et couleur) et d'appellation des ARV disponibles au S\u00e9n\u00e9gal, et de documenter l'impact de ces changements pour les patients et les professionnels de sant\u00e9.Nous avons dress\u00e9 l'inventaire des noms et description de l'aspect des ARV d\u00e9livr\u00e9 \u00e0 la pharmacie du CRCF/CHU de Fann \u00e0 Dakar et avons men\u00e9 des entretiens avec les patients et recueil d'informations aupr\u00e8s des dispensateurs sur les cons\u00e9quences des changements dans l'apparence des m\u00e9dicaments. et repr\u00e9sentent un obstacle \u00e0 une bonne observance th\u00e9rapeutique. Le principe d'une standardisation des apparences des ARV s'impose afin de rationaliser la gestion pharmaceutique et de favoriser l'observance th\u00e9rapeutique. Il est urgent d'instaurer un crit\u00e8re de parfaite similitude d'apparence entre les m\u00e9dicaments comportant le m\u00eame principe actif, au m\u00eame dosage, commercialis\u00e9s par des industriels diff\u00e9rents. Ces aspects devraient \u00eatre inclus dans les crit\u00e8res de pr\u00e9-qualification d\u00e9finis par l'OMS.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF25": {
            "text": "1. Fondation M\u00e9rieux, 17 rue Bourgelat 69002 Lyon France, France 2. Direction des laboratoires du Burkina Faso Minist\u00e8re de la sant\u00e9 du Burkina Faso, Burkina Faso 3. Direction des laboratoires, Minist\u00e8re de la sant\u00e9 du S\u00e9n\u00e9-Suite aux succ\u00e8s enregistr\u00e9s dans le cadre du projet RESAOLAB mis en oeuvre au Burkina Faso, au Mali et au S\u00e9n\u00e9gal, et la demande des minist\u00e8res des pays voisins, le r\u00e9seau ouest africain des laboratoires est en en cours d'extension dans diff\u00e9rents pays de la sous-r\u00e9gion: le B\u00e9nin, la Guin\u00e9e, le Niger et le Togo. Le projet RESAOLAB est devenu le programme RESAOLAB+.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF26": {
            "text": "\u00c9valuation du co\u00fbt de la prise en charge hospitali\u00e8re des enfants vivant avec le VIH \u00e0 Dakar (l'H\u00f4pital des Enfants A. Royer) M. Varloteaux Institut de recherche pour le d\u00e9veloppement (IRD), Le Sextant 44, boulevard de Dunkerque, CS 90009 13572 Marseille cedex 02, France maryamvarlo@live.fr",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF27": {
            "text": "et 6 gar\u00e7ons) ; seuls 6 sont trait\u00e9s par ARV. Age m\u00e9dian 9 ans [mini : 16 mois, max : 16 ans] ; la dur\u00e9e m\u00e9diane d'hospitalisation est de 22 jours [mini : 7, max : 61]. Le co\u00fbt m\u00e9dian par hospitalisation est de 87 850 FCFA (134 \u20ac) [38 809 FCFA -201 670 FCFA] ; le co\u00fbt moyen journalier est de 4940 FCFA (7,5 \u20ac).Les co\u00fbts se r\u00e9partissent entre : 58 % pour les m\u00e9dicaments (ARV non compris), 20 % pour les examens compl\u00e9mentaires ; 22 % concernent les d\u00e9penses \u00ab de vie quotidienne \u00bb. Actuellement, les d\u00e9penses m\u00e9dicales (m\u00e9dicaments et examens compl\u00e9mentaires) sont couvertes par un programme caritatif (Esther-France) ; les autres d\u00e9penses (soit environ 25 000 FCFA [39 \u20ac] par hospitalisation) sont \u00e0 la charge des familles.Sachant que 60 % de la population s\u00e9n\u00e9galaise d\u00e9pense moins de 525 \u20ac/an (1,4 \u20ac/j) une hospitalisation \u00e9quivaut \u00e0 un mois de d\u00e9pense suppl\u00e9mentaire pour une personne. Les co\u00fbts li\u00e9s aux hospitalisations d'un enfant repr\u00e9sentent des montants importants qui peuvent constituer un frein \u00e0 l'acc\u00e8s aux soins et favoriser la paup\u00e9risation de la famille.Connaissances, attitudes et pratiques des prestataires en counseling des centres de d\u00e9pistage du VIH/sida dans le district de sant\u00e9 de la Mifi (Ouest Cameroun) E.R. Mafo Nzonteu, A. Ngaha, L. Kaptue Yaound\u00e9-Cameroun estellemafo@gmail.com Le counseling est une \u00e9tape indispensable dans la lutte contre le VIH/SIDA dans le cadre de l'information et la pr\u00e9vention des risques de transmission, ainsi que le suivi des PVVIH. \u00c9valuer les connaissances, attitudes et pratiques des prestataires en counseling des centres de d\u00e9pistage du VIH/ SIDA. Il s'agit d'une \u00e9tude transversale de type CAP, par entretiens individuels aupr\u00e8s des prestataires en counseling dans le district de sant\u00e9 de la Mifi, dans la r\u00e9gion de l'Ouest Cameroun, de d\u00e9cembre 2009 \u00e0 septembre 2010. Sur les 52 prestataires enqu\u00eat\u00e9s, il y avait autant d'hommes que de femmes, et la tranche d'\u00e2ge la plus repr\u00e9sent\u00e9e \u00e9tait 35-44 ans, la majorit\u00e9 \u00e9tant des infirmiers (71.15 %). La plupart exer\u00e7ait dans des CSI (32.7 %) et le tiers (34.6 %) n'avait re\u00e7u aucune formation pr\u00e9alable en mati\u00e8re de counseling. La majorit\u00e9 (64.7 %) des conseillers form\u00e9s avaient \u00e9t\u00e9 recycl\u00e9s au cours des 5 derni\u00e8res ann\u00e9es. Le niveau des connaissances \u00e9tait jug\u00e9 satisfaisant dans 90.4 % des cas, tandis que les attitudes et pratiques l'\u00e9taient dans 57,7 % des cas. Plus de la moiti\u00e9 des prestataires (59.2 %) avaient des difficult\u00e9s \u00e0 annoncer des r\u00e9sultats positifs aux patients et les r\u00e9f\u00e9raient dans un CTA ou une UPEC. Les connaissances en counseling influen\u00e7aient de mani\u00e8re significative les attitudes et pratiques des conseillers (p = 0,00). Bien que le niveau des connaissances en counseling soit satisfaisant pour la majorit\u00e9 de ces prestataires (90,4 %), les besoins en formation sont r\u00e9els. Politiques et financement de la sant\u00e9 -Formation et gestion des ressources humaines Enjeux de la prise en charge des maladies non tranmissibles par les syst\u00e8mes de sant\u00e9 en Afrique subsaharienne H. Balique Facult\u00e9 de m\u00e9decine de Marseille, Laboratoire de sant\u00e9 publique, 27, Boulevard Jean Moulin, 13005 Marseille, France hubertbalique@hotmail.com",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF28": {
            "text": "Extension de l'assurance maladie et inclusion des mutuelles communautaires au S\u00e9n\u00e9gal B. Boidin Centre lillois d'\u00e9tudes et de recherches sociologiques et \u00e9conomiques (CLERSE), CNRS/IN2P3 UMR6533, CNRS : UMR8019, Cit\u00e9 scientifique -Universit\u00e9 Lille 1 B\u00e2timent SH2 59655 Villeneuve d'Ascq cedex, France bruno.boidin@univ-lille1.fr",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF29": {
            "text": "D\u00e9terminants de la demande de soins dans un contexte de gratuit\u00e9 : l'exemple de la ville de Pikine dans la banlieue de Dakar M. Dieng, M. Audibert Centre d'\u00e9tudes et de recherches sur le d\u00e9veloppement international (CERDI), CNRS : UMR 6587, Universit\u00e9 d'Auvergne -Clermont-Ferrand I, 65 Bvd Francois Mitterrand -BP 320 63009 Clermont Ferrand Cedex 1, France mddiengfaye@yahoo.fr L'objet de cette communication est d'\u00e9tudier la demande de soins des m\u00e9nages urbains (S\u00e9n\u00e9gal). Les donn\u00e9es pour cette \u00e9tude ont \u00e9t\u00e9 recueillies gr\u00e2ce \u00e0 une enqu\u00eate \u00e0 plusieurs passages men\u00e9e aupr\u00e8s de 449 m\u00e9nages, choisis de mani\u00e8re al\u00e9atoire, localis\u00e9s dans la ville de Pikine (banlieue de Dakar), entre d\u00e9cembre 2010 et novembre 2011. Tous les membres du m\u00e9nage, ayant eu un \u00e9pisode de maladie les deux mois pr\u00e9c\u00e9dant (premier passage) ou depuis le passage de l'enqu\u00eateur (passages suivants), ont \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9s sur le recours aux soins et les d\u00e9penses de sant\u00e9. Les donn\u00e9es recueillies permettent d'estimer les d\u00e9terminants de la demande de soins de sant\u00e9 par un mod\u00e8le multinomial probit.Les nouveaux d\u00e9fis pharmaceutiques dans les pays \u00e0 ressources limit\u00e9es face aux nouvelles recommandations de traitement du VIH par l'OMS A. Ba PAH-CHMP, 4 voie militaire des Gravanches 63000 Clermont-Ferrand, France a.ba@chmp.org L'introduction rapide depuis les ann\u00e9es 2000 de traitements \u00e0 base de g\u00e9n\u00e9riques a constitu\u00e9 une avanc\u00e9e dans le passage \u00e0 l'\u00e9chelle de la prise en charge des PVVIH, tuberculose et du paludisme. Toutefois cette entr\u00e9e massive des m\u00e9dicaments g\u00e9n\u00e9riques n'a pas permis d'\u00e9viter des probl\u00e8mes pharmaceutiques de ruptures de stocks entra\u00eenant souvent un arr\u00eat des traitements et/ou des changements de protocole en cours de traitement Au-del\u00e0 des risques li\u00e9s \u00e0 la s\u00e9curisation des patients par une \u00e9valuation \u00e0 long terme des effets secondaires engendr\u00e9s par ces m\u00e9dicaments et l'absence de donn\u00e9es de contr\u00f4le de qualit\u00e9 d'\u00e9tude post marketing, des probl\u00e8mes organisationnels sont rencontr\u00e9s ces derni\u00e8res ann\u00e9es.Actuellement, les quantifications sont faites sur la base des commandes pass\u00e9es et des rapports d'activit\u00e9s (nombre de patients sous traitement) des services de prise en charge et des centres de d\u00e9pistage volontaire.Le syst\u00e8me de suivi-\u00e9valuation des patients et des produits pharmaceutiques ne fournit pas de donn\u00e9es syst\u00e9matiques et fiables, ni sur les caract\u00e9ristiques des files actives, ni sur la consommation par site. Ceci s'explique par le manque d'outils adapt\u00e9s, de formation du personnel, et l'absence de circuits d'informations structur\u00e9s et supervis\u00e9s.La distribution des m\u00e9dicaments est peu int\u00e9gr\u00e9e au syst\u00e8me national, ce qui engendre des disponibilit\u00e9s irr\u00e9guli\u00e8res des m\u00e9dicaments et autres produits m\u00e9dicaux au sein des sites de prise en charge. La n\u00e9cessit\u00e9 de renforcer les capacit\u00e9s aussi bien au niveau national que r\u00e9gional dans leurs missions est donc admise par toutes les parties prenantes et demeure une priorit\u00e9 Le plan GAS met en oeuvre et utilise de nombreuses ressources. Par cons\u00e9quent, anticiper son dimensionnement et le piloter est crucial pour r\u00e9pondre aux besoins des patients et ce dans une logique d'optimisation \u00e9conomique et de respect des protocoles th\u00e9rapeutiques et des exigences des diff\u00e9rents bailleurs et partenaires techniques. Le plan GAS combin\u00e9 devra \u00eatre centr\u00e9 sur la planification tactique des ressources et des moyens permettant de disposer d'un plan d'approvisionnement annuel avec des d\u00e9lais de livraisons connus et n\u00e9goci\u00e9s avec chaque fabricant.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF30": {
            "text": ", P. Formenty (3) 1. Mus\u00e9um national d'histoire naturelle (MNHN), CNRS : UMR7206. UMR 7206 & USM 104 Ecoanthropologie et ethnobiologie CNRS MNHN B\u00e2t 135 57 rue Cuvier 75231 PARIS CEDEX 05, France 2. Organisation mondiale de la sant\u00e9 (OMS), 20 avenue Appia 1211 Gen\u00e8ve, Suisse epelboin@mnhn.fr",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": [
        {
            "text": "L'\u00e9mergence des pathologies iatrog\u00e8nes : perceptions des lipodystrophies par les personnes sous antir\u00e9troviraux \u00e0 Dakar S. Boye (1, 2) La transition \u00e9pid\u00e9miologique est suppos\u00e9e marquer l'\u00e9mergence des malades chroniques qui n\u00e9cessitent des traitements m\u00e9dicamenteux au long cours et voir s'accroitre la proportion des personnes \u00e2g\u00e9es faisant l'objet de prescriptions m\u00e9dicamenteuses multiples. On doit s'attendre \u00e0 une augmentation de la fr\u00e9quence des effets ind\u00e9sirables des m\u00e9dicaments, un domaine jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent peu investigu\u00e9 en Afrique. Lorsque ces effets sont sp\u00e9cifiques, ils soul\u00e8vent la question de leur interpr\u00e9tation locale, et du lien que font les personnes atteintes avec le traitement qui a provoqu\u00e9 ces troubles. C'est le cas des lipodystrophies provoqu\u00e9es par les antir\u00e9troviraux.Cette communication a pour objectif de pr\u00e9ciser si les personnes atteintes de lipodystrophies secondaires \u00e0 la prise d'antir\u00e9troviraux les per\u00e7oivent comme pathologiques, les associent \u00e0 ces m\u00e9dicaments ou en donnent d'autres explications.L'\u00e9tude qualitative a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e par des entretiens approfondis aupr\u00e8s de vingt personnes atteintes de lipodystrophies cliniques, sous ARV depuis 10 ans et incluses dans la cohorte ANRS 1215 \u00e0 Dakar (S\u00e9n\u00e9gal). Les entretiens enregistr\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 traduits du wolof et retranscrits, puis analys\u00e9s.Les lipodystrophies sont surtout invalidantes en cas de fonte de la graisse des joues qui modifie le faci\u00e8s, d'augmentation de la graisse abdominale et de perte de la graisse des extr\u00e9mit\u00e9s des membres qui les fait appara\u00eetre \u00e9maci\u00e9s. Les interpr\u00e9tations sont assez vari\u00e9es pour des troubles qui peuvent \u00eatre d'intensit\u00e9 et de localisation identiques. Les signes s'int\u00e8grent plus ou moins harmonieusement dans la morphologie des individus ou dans leur histoire corporelle. De plus, les diff\u00e9rences d'interpr\u00e9tation sont li\u00e9es \u00e0 l'\u00e2ge et au sexe. Aussi, certaines personnes ne per\u00e7oivent pas ces signes ou les consid\u00e8rent comme \u00ab secondaires \u00bb, et d'autres en souffrent intens\u00e9ment.Les personnes n'associent pas toujours ces signes aux antir\u00e9troviraux, mais mentionnent d'autres causes telles que l'anxi\u00e9t\u00e9 et le stress, une mauvaise alimentation, et des attaques en sorcellerie. Ces interpr\u00e9tations rapportent aussi les informations donn\u00e9es par les soignants, qui sont mal \u00e0 l'aise lorsque l'interruption du traitement qui a provoqu\u00e9 la lipodystrophie ne r\u00e9sout pas le probl\u00e8me, les signes \u00e9tant souvent irr\u00e9versibles. Les lipodystrophies ne semblent pas (encore) avoir valeur de \u00ab marque \u00bb du VIH aux yeux de la population g\u00e9n\u00e9rale, mais sont parfois v\u00e9cues tr\u00e8s difficilement. Les associations sont d\u00e9munies, n'ayant ni information sp\u00e9cifique \u00e0 apporter, ni proposition pour r\u00e9parer les effets inesth\u00e9tiques des traitements.Le v\u00e9cu des effets ind\u00e9sirables des m\u00e9dicaments devrait \u00eatre mieux explor\u00e9 pour am\u00e9liorer la qualit\u00e9 des soins \u00e0 l'\u00e8re des maladies chroniques. De plus en plus, le t\u00e9l\u00e9phone est utilis\u00e9 par des organismes de sant\u00e9 pour mener des interventions de promotion de la sant\u00e9 qui vise des changements de comportement, ainsi qu'en appui \u00e0 la prise en charge des maladies chroniques, tel que le VIH. C'est dans cette dynamique que le Centre de traitement ambulatoire du CHNU de Fann de Dakar a d\u00e9cid\u00e9 la mise en place d'un centre d'\u00e9coute \u00e0 distance en 2004, d\u00e9nomm\u00e9 CTA Info Sida, pour la pr\u00e9vention et la sensibilisation de masse. L'objectif de cette \u00e9tude \u00e9tait d'explorer, de documenter et de questionner les pratiques des \u00e9coutants, puis de d\u00e9terminer les fondements de la l\u00e9gitimit\u00e9 de leur intervention ainsi que celui d'explorer les difficult\u00e9s auxquelles ils sont confront\u00e9s et la perception de l'\u00e9coute t\u00e9l\u00e9phonique dans le domaine du VIH.Dans une approche qualitative, nous avons men\u00e9 des entretiens semi-directifs au nombre de 13 avec les \u00e9coutants, avec \u00e0 la base un guide et une grille d'entretien qui regroupent toutes les th\u00e9matiques du sujet.Au terme de cette \u00e9tude, il est apparu que l'\u00e9coute t\u00e9l\u00e9phonique au CTA est g\u00e9r\u00e9e majoritairement par des \u00e9coutants issus de la mouvance associative de personnes vivant avec le VIH et par des assistants sociaux. Sa pratique suit une proc\u00e9dure processuelle allant de la prise de contact entre l'\u00e9coutant et l'appelant, \u00e0 la satisfaction des besoins de ce",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 128,
                    "end": 131,
                    "text": "(1,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 132,
                    "end": 134,
                    "text": "2)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "annex"
        }
    ]
}