{
    "paper_id": "cdd0c2713834a0ab2092c4538ae246058a0e8987",
    "metadata": {
        "title": "Originalarbeit 183 Ist der europ\u00e4ische Emissionshandel in der derzeitigen Form das geeignete Mittel, um die Ziele des Klimaschutzes zu erreichen?",
        "authors": [
            {
                "first": "160",
                "middle": [],
                "last": "Bhm",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "",
                "middle": [],
                "last": "Jg",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "Die heutige Bedrohung durch den Klimawandel wird medial sehr stark in den Vordergrund ger\u00fcckt. Der Klimawandel reiht sich in eine Liste von globalen Krisen der letzten Dekaden, die medial immer sehr breitgetreten wurden. Diese globalen Krisen sind nachfolgend kurz dargestellt:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Einleitung"
        },
        {
            "text": "z Das Waldsterben (1980) (1981) (1982) (1983) (1984) (1985) Im Weltklimabericht werden die gesamten Treibhausgas-Emissionen mit 49,5 \u00b1 4,5 Mrd. t ausgewiesen. Daraus kann gefolgt werden, dass neben den 32,5 Mrd. t CO 2 noch weitere 17 Mrd. t CO 2 -\u00c4quivalent an anderen Treibhausgasen pro Jahr emittiert werden [9] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 18,
                    "end": 24,
                    "text": "(1980)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 25,
                    "end": 31,
                    "text": "(1981)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 32,
                    "end": 38,
                    "text": "(1982)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 39,
                    "end": 45,
                    "text": "(1983)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 46,
                    "end": 52,
                    "text": "(1984)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 53,
                    "end": 59,
                    "text": "(1985)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 311,
                    "end": 314,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Einleitung"
        },
        {
            "text": "Zu bemerken ist, dass die Energieintensit\u00e4t in der europ\u00e4ischen Industrie zwischen 2001 und 2011 um nahezu 19 % gesunken ist, was einen betr\u00e4chtlichen Teil zur Erreichung der europ\u00e4ischen Klimaziele beitr\u00e4gt [10] . Global gesehen ist der Anteil von Europa an den weltweiten Emissionen gering, und der Einfluss der EU-CO 2 -Reduktion vernachl\u00e4ssigbar.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 208,
                    "end": 212,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Einleitung"
        },
        {
            "text": "Die Vereinten Nationen bem\u00fchen sich seit vielen Jahren um ein globales Klimaabkommen, scheitern aber regelm\u00e4\u00dfig an den unterschiedlichen Standpunkten der Mitgliedsstaaten. Nachfolgende Aufz\u00e4hlung zeigt die Orte der letzten Klimakonferenzen: ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Einleitung"
        },
        {
            "text": "Die Europ\u00e4ische Union verabschiedete die folgenden Klimaziele, die bis 2020 erreicht werden sollen -diese sind auch als die sogenannten \"20-20-20\" Ziele bekannt:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Die Situation in der EU und in \u00d6sterreich"
        },
        {
            "text": "z Eine 20 %ige Reduktion der EU-Treibhausgase auf Basis 1990; z Der Anteil der erneuerbaren Energie an der Prim\u00e4renergieaufbringung soll in der EU auf 20 % steigen; z Eine 20 %ige Steigerung der Energieeffizienz (wo unklar ist, wie die gemessen wird).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Die Situation in der EU und in \u00d6sterreich"
        },
        {
            "text": "Das Ziel -20 % bei den Treibhausgasen wurde bereits erreicht, wenn davon ausgegangen werden kann, dass die Emissionen nicht wieder ansteigen werden. Die Frage, woher diese Reduktion kommt, ist schwierig zu beantworten. Vermutlich h\u00e4ngt sie mit der gestiegenen Energieeffizienz und der generell schw\u00e4chelnden Wirtschaft in der EU zusammen. Es ist aber auch der Einfluss der erneuerbaren Energie -vor allem in Deutschland -als ein Faktor zu ber\u00fccksichtigen [12] . Die Situation in \u00d6sterreich ist \u00fcber die Jahre hinweg relativ unver\u00e4ndert. Die THG-Emissionen liegen pro Jahr Um den Preisverfall n\u00e4her zu analysieren, muss der Markt f\u00fcr die Emissionsrechte im Detail betrachtet werden. Analysiert man die Anzahl der Anlagen und stellt diese in Bezug zu ihren Emissionen, so zeigt sich, dass etwa 10 % der Anlagen rund 90 % des CO 2 emittieren (Abb. 7). Analysiert man nun die Industriesektoren nach deren Emissionen, so ist klar ersichtlich, dass der Gro\u00dfteil der CO 2 -Emissionen in Europa aus der Energie-und W\u00e4rmeerzeugung stammt. Siehe dazu auch die Abb. 8 sowie Tab. 1 [16, 17] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 455,
                    "end": 459,
                    "text": "[12]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 1070,
                    "end": 1074,
                    "text": "[16,",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 1075,
                    "end": 1078,
                    "text": "17]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Die Situation in der EU und in \u00d6sterreich"
        },
        {
            "text": "Bei der Analyse nach Sektoren zeigt sich, dass f\u00fcr rund 73 % der CO 2 -Emissionen die Energie-und W\u00e4rmeerzeuger die Verursacher sind. Gefolgt von der Zement-und Kalkindustrie mit einem 8 %igen, Raffinerien und Eisen-und Kostensteigerung ist sehr hoch, denn welches Unternehmen kann eine solche Kostenerh\u00f6hung verkraften? Anzumerken ist auch, dass die Zuteilungen im Bereich der Carbon-Leakage Sektoren keine 100 % (im Bezug auf die CO 2 -Emissionen der jeweiligen Betriebe) erreicht haben, sondern teilweise deutlich darunter geblieben sind. Zudem sind die j\u00e4hrlichen Zuteilungen auch nicht konstant, sondern fallen pro Jahr um den \"Reduktionsfaktor\" von 1,8 %.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Der Emissionshandel in der EU"
        },
        {
            "text": "Die EU hat einen freien Handel mit den CO 2 -Zertifiakten (EUA und CER, siehe nachfolgende Ausf\u00fchrungen) eingef\u00fchrt, der nach folgenden Prinzipien funktioniert: Die Menge der ausgegebenen Zertifikate, wobei ein Zertifikat zur Emission von 1 Tonne CO 2 berechtigt, ist festgelegt. Dadurch ist sichergestellt, dass die CO 2 -Emissionen limitiert werden, um das Emissionsziel zu erreichen. Wird nun entsprechend wenig CO 2 emittiert -wie es gegenw\u00e4rtig der Fall ist -werden entsprechend wenige CO 2 ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 494,
                    "end": 495,
                    "text": "2",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Der Emissionshandel in der EU"
        },
        {
            "text": "Welche M\u00f6glichkeiten erscheinen nun zu einer Reform des Emissionshandels sinnvoll, um sowohl die Treibhausgasemissionen weiter zu reduzieren als auch die Wertsch\u00f6pfung in Europa zu behalten. Es bedarf wohl einer sehr einschneidenden Reform, deren wesentliche Punkte sind nachfolgend dargestellt sind:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "L\u00f6sungen f\u00fcr eine Reform des Emissionshandels"
        },
        {
            "text": "z Eine radikale Reduktion der Marktteilnehmer, das hei\u00dft eine Beschr\u00e4nkung auf ca. 10 % der Anlagen, die rund 90 % der Emissionen verursachen. Dadurch w\u00fcrde auch der \"Wildwuchs\" an B\u00fcrokratie f\u00fcr die CO 2 -Ermittlungen einged\u00e4mmt. Damit w\u00fcrden die kleinen Industrieanlagen gar nicht erfasst und auch die Sachg\u00fctererzeugung nicht belastet, sondern die Regelung nur auf den Energiesektor beschr\u00e4nkt. z Ebenso sollten die Prozessemissionen vom Handel ausgenommen werden, da sie weltweit \u00fcberall entstehen und ein Zertifikatekauf f\u00fcr diese Emissionen nur zur Wettbewerbsverzerrung f\u00fchrt.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "L\u00f6sungen f\u00fcr eine Reform des Emissionshandels"
        },
        {
            "text": "Da auf EU-Ebene mit dem gegenw\u00e4rtigen System niemand zufrieden ist und die \"Reform\" durch Back-Loading ebenfalls keine Fr\u00fcchte getragen hat, wird sehr stark \u00fcber eine komplette Reform diskutiert. Es bleibt zu hoffen, dass die Reform in die richtige Richtung geht.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "L\u00f6sungen f\u00fcr eine Reform des Emissionshandels"
        },
        {
            "text": "Die EU hat bereits neue und weitreichendere Klimaziele beschlossen. Die weiteren Klima-und Energieziele der EU bis 2030 sind: kann dieses Szenario beispielhaft sehr gut nachvollzogen werden [18] . Die Abb. 10 stellt diese Situation dar. Ausgehend von nat\u00fcrlich vorkommendem eisenreichem Magnesit (MgCO 3 ) im Werk Breitenau der RHI-AG, welcher in einem Direktbrand zu Magnesia gesintert wird, fallen folgende CO 2 -Emissionen an: Aus dem Karbonat die sogenannten Prozessemissionen von rund 1 Tonne CO 2 /t MgO und die CO 2 -Emissionen aus der Verbrennung von Erdgas mit rund 0,3 t CO 2 / t MgO. Verglichen mit der Sintermag- ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 190,
                    "end": 194,
                    "text": "[18]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neue EU-Klimaziele:"
        },
        {
            "text": "Ausgehend von den unbestrittenen Fakten, dass der CO 2 -Gehalt der Atmosph\u00e4re stetig steigt und den Aussagen aus den Weltklimaberichten, denen zufolge der Klimawandel bereits eingetreten ist, stellt sich die Frage, wie diesem Ph\u00e4nomen zu begegnen ist. Die EU hat daher bereits vor gut einer Dekade mit der Einf\u00fchrung des Emissionshandels begonnen, diesen Ver\u00e4nderungen entgegenzuwirken. Vor diesem Hintergrund ist zu analysieren, wie die energieintensive Industrie in Europa damit zurecht kommt, was der Emissionshandel gebracht hat und wie die zuk\u00fcnftige Ausrichtung des Klimaschutzes aussehen k\u00f6nnte.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Zusammenfassung"
        },
        {
            "text": "Um bei den gr\u00f6\u00dferen Industriebetrieben in der EU die Emissionen zu reduzieren, wurde von der EU der Emissionshandel eingef\u00fchrt. Es gibt drei Gruppen, die unterschiedlich behandelt werden. Die 1. [19] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 195,
                    "end": 199,
                    "text": "[19]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Zusammenfassung"
        },
        {
            "text": "Ebenso wird in diesem Zusammenhang \u00f6fters von \"Breakthrough-Technologien\" gesprochen. Diese sind am Horizont aber noch nicht ersichtlich, und um neue Technologien fl\u00e4chendeckend einzuf\u00fchren, wird eine Dekade nicht ausreichend sein. Betrachtet man nun die Auswirkungen des Emissionshandels, so sieht man, dass die Zertifikatspreise relativ niedrig sind (im Bereich von einigen Euro/t) -von den angestrebten 20 bis 30 Euro ist man weit entfernt. Der Grund liegt darin, dass die Stromerzeuger den gesamten Emissionshandel dominieren, denn 73 % der CO 2 -Emissionen (im Bereich des Emissionshandels) stammen aus der Energie-und W\u00e4rmeerzeugung.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Zusammenfassung"
        },
        {
            "text": "Analysiert man auch die Anzahl der Anlagen, so ist ersichtlich, dass rund ca. 90 % der Emissionen von nur rund 10 % der Anlagen emittiert werden. D. h. die relativ kleinen Emittenten werden benachteiligt, weil der b\u00fcrokratische Aufwand enorm ist und deren Einfluss im Gesamtsystem (sowohl Emissionshandel wie CO 2 -Emissionen) gering bzw. sehr gering ist. Daraus folgt, dass der Emissionshandel zu reformieren ist! Dies wurde von der EU-Kommission durch \"Back-loading\" bereits ohne sichtbaren Erfolg versucht.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Simulation der Auswirkungen auf \u00d6sterreich"
        },
        {
            "text": "Ein vermutlich besserer L\u00f6sungsansatz ist es, nur die wirklich gro\u00dfen Emittenten zu erfassen und den kleinen Anlagen mehr Spielraum zu geben. Denn ein Gro\u00dfteil der eigentlichen Wertsch\u00f6pfung findet in der sogenannten energieintensiven Industrie statt, die aber nur relativ gering zu den Emissionen beitr\u00e4gt. Ebenso sollten die Prozess-Emissionen ausgenommen werden, denn diese fallen ebenfalls weltweit an.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Simulation der Auswirkungen auf \u00d6sterreich"
        },
        {
            "text": "Die nun von der EU vorgeschlagenen neuen Ziele f\u00fcr 2030 mit minus 40 % THG-Reduktion sind noch nicht ausreichend durchdacht und werden bei gleichem Emissionshandelssystem zu einem hohen Verlust an Wertsch\u00f6pfung und zum Verlust von sehr vielen Arbeitspl\u00e4tzen f\u00fchren. Eine Studie f\u00fcr \u00d6sterreich zeigt, dass die Arbeitslosigkeit um 60.000 Personen steigen und die Wertsch\u00f6pfung um rund 11 Mrd. Euro abnehmen w\u00fcrde. EU-weite Zahlen liegen leider noch nicht vor. Auch daraus folgt, dass eine Reform des Emissionshandelssystems dringend erforderlich ist.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Simulation der Auswirkungen auf \u00d6sterreich"
        },
        {
            "text": "Abgesehen davon ist ein internationales Abkommen zum Klimaschutz unumg\u00e4nglich. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Simulation der Auswirkungen auf \u00d6sterreich"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Food and Agriculture Organization (FAO) of the United Nations",
            "authors": [],
            "year": 2011,
            "venue": "",
            "volume": "164",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Frankfurter Allgemeine Zeitung",
            "authors": [],
            "year": 2014,
            "venue": "",
            "volume": "13",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "NN: UNO: Welt kann Aids bis 2030 in den Griff bekommen. Kurier",
            "authors": [],
            "year": 2014,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Kleine Influenza-Historie. Klinik f\u00fcr Infektiologie, Kantonsspital St. Gallen. Online",
            "authors": [
                {
                    "first": "Barbara",
                    "middle": [],
                    "last": "Bertisch",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "NN: M\u00fcller warnt nach Ebola-Impfstoff-Test vor zu gro\u00dfen Erwartungen. Frankfurter Allgemeine Zeitung. Online. www.faz.net",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Synthesis-report. Approved Summary for Policymakers on the 1st",
            "authors": [],
            "year": 2014,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "NN: Europ\u00e4ische Kommission schl\u00e4gt h\u00f6heres und realistisches Energieeinsparungsziel f\u00fcr 2030 vor (IP/14/856). Hrsg.: Europ\u00e4ische Kommission, Br\u00fcssel. 23. Juli",
            "authors": [],
            "year": 2014,
            "venue": "",
            "volume": "2",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "South Stream hatte f\u00fcr die EU nie Priorit\u00e4t",
            "authors": [],
            "year": 1995,
            "venue": "Frankfurter Allgemeine Zeitung, Nr. 284, Samstag, 6. Dezember 2014, S. 21. 13. NN: Treibhausgas-Emissionen in",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "NN: Euorpe strengthens its carbon market for a competitive lowcarbon economy (Back-Loading)",
            "authors": [],
            "year": 2014,
            "venue": "European Commission",
            "volume": "1",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Steht das EU-Emissionshandelssystem vor seinem Ende? In: Umweltschutz der Wirtschaft. No. 5/14. Hrsg.: WKO, Wirtschaftskammer \u00d6sterreich",
            "authors": [
                {
                    "first": "Stefan",
                    "middle": [],
                    "last": "Schleicher",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "50--51",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Optionen f\u00fcr die Zukunft des EU Emissionshandelssystems",
            "authors": [
                {
                    "first": "Stefan",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Schleicher",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "",
            "volume": "13",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Die Kohlendioxid-Problematik am Beispiel von Magnesit und der RHI-AG. In: BHM, Jg",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Drnek",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Maier",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "",
            "volume": "148",
            "issn": "",
            "pages": "325--333",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Outlook for the German lignite industry",
            "authors": [
                {
                    "first": "Matthias",
                    "middle": [],
                    "last": "Hartung",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "In: World of Mining -Surface and Underground. Jg",
            "volume": "66",
            "issn": "4",
            "pages": "205--218",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Wirtschaftliche und finanzielle Auswirkungen eines neuen THG-Ziels f\u00fcr 2030 in \u00d6sterreich und Betroffenheit der \u00d6sterreichischen Volkswirtschaft",
            "authors": [
                {
                    "first": "Friedrich",
                    "middle": [
                        ";"
                    ],
                    "last": "Schneider",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "NN: Die Waldbest\u00e4nde erholen sich in vielen Teilen der Welt. In: Frankfurter Allgemeine Zeitung, 26.02.2011, Seite 12.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "Zusammenfassung: Der Artikel beginnt mit einem \u00dcberblick \u00fcber globale Krisen, im Speziellen jene, die mittels der Massenmedien seit den 1980er Jahren gro\u00dfe Breitenwirkung erfahren haben. Im Anschluss wird die Faktenlage zu den Treibhausgas-bzw. CO 2 -Emissionen und zum Klimawandel erl\u00e4utert, ebenso werden die weltweiten Treibhausgasemissionen nach Regionen analysiert. Mrd. Tonnen. Davon entfallen auf China 26 %, die USA 20 % und die EU 14 %. Zum Vergleich lag der Anteil von Europa im Jahr 1990 noch bei 26 %! Die Treibhausgas-Emissionen der EU, ausgedr\u00fcckt als CO 2 -Equivalent, fielen vom Jahr 1990 mit 5.748 Mio. t auf 4.488 Mio. t im Jahr 2012. Das entspricht einer Reduktion um 22 %. Zum Vergleich: Das Klimaziel der EU f\u00fcr 2020 liegt bei einer Reduktion von 20 %, also bei 4.598 Mio. t CO 2 . Daraus folgt, dass das Klimaziel bereits im Jahr 2012 erreicht wurde, wenn davon ausgegangen wird, dass die Emissionen nicht weiter steigen werden [8].",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "2014 New York, USA und Lima, Peru",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF2": {
            "text": "im Bereich von rund 80 Mio. t. Ausgehend von rund 80 Mio. t im Jahr 1995 stiegen die Emissionen bis 2005 auf etwas \u00fcber 90 Mio. t an und fielen im Trend seither auf 80,1 Mio. t im Jahr 2012. Dies bedeutet, dass die Emissionen heute in etwa dort sind, wo sie bereits 1995 lagen. Auffallend ist, dass der Bereich, der dem Emissionshandel unterliegt, die Emissionen innerhalb der letzten rund 10 Jahre um rund 5 Mio. t CO 2 -\u00c4quivalent auf 28,4 Mio. t reduziert hat. Dennoch liegt das Kyoto-Ziel f\u00fcr \u00d6sterreich von 68,8 Mio. t in weiter Ferne. Vergleiche dazu auch die Abb. 4 [13].",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF3": {
            "text": "Die Europ\u00e4ische Union hat weltweit als erster gro\u00dfer Wirtschaftsraum ein Treibhausgasemissionshandelssystem Abb. 4: Treibhausgas-Emissionen in \u00d6sterreich 1995-2012 BHM, 160. Jg. (2015), Heft 4 \u00a9 Springer-Verlag Wien Drnek Der Preis der Zertifikate sollte gem\u00e4\u00df Vorgabe bzw. Planung zwischen 20 und 30 Euro pro Zertifikat pendeln. Um dem Preisverfall entgegen zu wirken, hat die Europ\u00e4ische Union das sogenannte \"Back-Loading\" beschlossen [15]. Dabei wurden 900 Mio. Tonnen Emissionsrechte aus dem Handel genommen und \"auf sp\u00e4ter\" verschoben! Die entsprechenden Zertifikate werden gegen Ende der Handelsperiode (2019-2020) wieder dem Markt zugef\u00fchrt. Diese Ma\u00dfnahme zeigte aber keinerlei Wirkung. Das Argument f\u00fcr einen Zertifikatpreis von 20 bis 30 Euro pro Zertifikat liegt darin, dass bei diesem Preis in etwaige Alternativen investiert werden w\u00fcrde. Heute sagen die Energieversorger aber, dass der Preis f\u00fcr die Emissionsrechte bei 80-100 Euro/t liegen m\u00fcsste, damit in andere Energiequellen investiert wird. Die Frage, die sich nun stellt, ist: Was passiert bei einem so hohen Preis f\u00fcr Zertifikate in der EU? Die Industrie w\u00fcrde fl\u00e4chendeckend aus Europa abwandern und die Haushalte w\u00fcrden eine wesentlich h\u00f6here Energierechnung erhalten. Und was dies f\u00fcr die Besch\u00e4ftigung und den Wohlstand in Europa bedeuten w\u00fcrde, liegt auf der Hand.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF4": {
            "text": "-Zertifkate ben\u00f6tigt und der Preis f\u00fcr die CO 2 -Zertifkate sinkt. W\u00fcrden im Gegenteil mehr CO 2 -Zertifkate ben\u00f6tigt als vorhanden sind, w\u00fcrde sich das Angebot verknappen und der Preis w\u00fcrde dem entsprechend steigen. Die Entwicklung der Zertifikatepreise zeigt die Abb. 6. Es ist leicht ersichtlich, dass die Zertifikatepreise seit 2011 stark gefallen sind. Der Preis der EUA (EU-Allowances) ist von rund 20 Euro auf 5 Euro gefallen, f\u00fcr die CER 3 ist der Preis von rund 14 Euro auf unter 1 Euro gefallen [14]. Der Grund f\u00fcr diesen Preisverfall ist bei den Energieversorgern zu finden: Diese dominieren den Markt und ben\u00f6tigen derzeit -auch durch die Wirtschaftslage in Europa und durch den starken Ausbau der erneuerbaren Energietr\u00e4ger -weniger Zertifikate als erwartet. Carbon-Leakage Regelung sehr sinnvoll ist. Bei der Gefahr von Carbon-Leakage ist zu beachten, dass nicht nur die Wertsch\u00f6pfung und die Arbeitspl\u00e4tze in Europa verloren gehen, sondern auch, wie sich die CO 2 -Emissionen dann nach einer m\u00f6glichen Verlagerung darstellen. Am Beispiel von Magnesit bzw. Sintermagnesia Stahlindustrie mit jeweils 7 % und der Papierindustrie mit 1 % Anteil. Alle \u00fcbrigen Sektoren zusammen verursachen nur rund 2 % der Emissionen! Diese zwei 2 % Emissionen stammen aus einer Vielzahl von Industriezweigen, die allesamt zur energieintensiven Industrie gez\u00e4hlt werden k\u00f6nnen. Es handelt sich in der Regel aber um eine Unzahl an mittleren und kleinen Industriebetrieben. Als Beispiel sei die typische Kostenstruktur eines energieintensiven Unternehmens dargestellt (Abb. 9). Bei dem in Abb. 9 dargestellten Unternehmen ist evident, wo der betriebswirtschaftliche Fokus liegen wird: n\u00e4mlich bei dem Energieeinsatz bzw. den Energiekosten. Es kann also davon ausgegangen werden, dass das Einsparungspotential bei dem spezifischen Energieverbrauch Abb. 7: CO 2 -Emissionen und Anzahl der Anlagen Abb. 6: Die Preisentwicklung von EUA und CER-Zertifikaten von 2011-2014nesiaherstellung bei der MAS in der T\u00fcrkei fallen ebenfalls rund 1 t CO 2 /t MgO aus dem Karbonat an. Da die Brennintensit\u00e4t aufgrund des niedrigeren Eisengehaltes aber h\u00f6her ist, fallen hier bei der Verbrennung von Erdgas rund 0,6 t CO 2 / t MgO an. Magnesia kann auch synthetisch hergestellt werden. Hier liegen sowohl die Prozess-als auch die brennstoffbedingten CO 2 -Emissionen bei knapp 2 t CO 2 / t MgO insgesamt h\u00f6her. Vergleicht man nun diese Emissionen mit der Herstellung in China, so sind zwar die Prozessemissionen gleich, weil ebenfalls Magnesit gebrannt wird. Als Brennstoff findet aber Kohle Anwendung, und die Energieeffizienz ist geringer als bei den bereits angef\u00fchrten Herstellern, daher liegen die Emissionen beim Brand von Magnesit in China bei rund 2,5 t CO 2 / t MgO. Fazit ist, dass bei Abwanderung der Magnesia-Produktion aus Europa die Emissionen deutlich h\u00f6her w\u00e4ren. Daher sei noch einmal betont, wie wichtig entsprechende Carbon-Leakage Regelungen sind, um zum einerseits den globalen CO 2 -Aussto\u00df nicht weiter zu erh\u00f6hen und andererseits die Wertsch\u00f6pfung und Arbeitspl\u00e4tze in Europa zu erhalten.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF5": {
            "text": "CO 2 -Emissionen nach Sektoren Entwicklungen durch die Zielerreichung drastisch verst\u00e4rkt. Im Jahr 2030 ergibt sich ein R\u00fcckgang des Bruttoinlandproduktes um zus\u00e4tzlich ca. 11,0 Mrd. \u20ac, wobei die Arbeitslosigkeit um zus\u00e4tzlich ca. 61.600 Personen ansteigt[20].",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF6": {
            "text": "und 2 kein Unterschied mehr. Die 3. Gruppe ist der Bereich von Carbon-Leakage, d. h. jene Industriebetriebe, die von starkem internationalem Wettbewerb betroffen sind und/oder die von einer extremen Kostensteigerung durch den Emissionshandel betroffen w\u00e4ren. Die 3. Gruppe erh\u00e4lt bis zu 100 % freier Zuteilung, da hier erkannt wurde, dass die entsprechenden Industrien abwandern und damit hohe Wertsch\u00f6pfung und sehr viele Arbeitspl\u00e4tze verloren gehen w\u00fcrden. z CO 2 (THG) -Reduktion 40 % z Energieeffizienz 27 % z Anteil erneuerbarer Energie 27 % Wie diese Ziele zu erreichen sind, ist noch unklar. Auch wie die Energieeffizienz gemessen wird, ist unklar. Die Frage, die sich ebenfalls stellt, ist, wie realistisch solche Ziele sind. Die obige Grafik (Abb. 11) zeigt, dass es drei Dekaden dauerte, um die Emissionen in der EU um rund 20 % zu reduzieren. Dass nun in nur einer weiteren Dekade dieselbe Menge CO 2 nochmals eingespart werden soll, erscheint nicht realistisch. Die Reduktion in 3 Dekaden hatte eine Reduktion von 20 % zum Ziel (und wird vermutlich erreicht werden; die Reduktion lag bei rund 40 Mio. t/ Jahr). F\u00fcr die n\u00e4chste Dekade w\u00fcrde die weitere Reduktion von nochmals 20 % (Basis 1990) eine Reduktion von rund 120 Mio. t pro Jahr bedeuten. Der Weg dorthin ist aber, wie bereits betont, nicht klar",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF7": {
            "text": "Um die Auswirkungen dieser neuen Klimaziele zu untersuchen, wurden Modelle entwickelt. Leider liegen diese aber noch nicht EU-weit vor; die Analyse f\u00fcr \u00d6sterreich wurde aber bereits erstellt und liegt vor. Eine weitere (deutliche) Reduktion der Emissionen (- 40 %, wie von der EU geplant) w\u00fcrde zu folgendem Ergebnis f\u00fchren: Zertifikatezukaufs). z R\u00fcckgang des privaten Konsums in \u00d6sterreich. Reduktion des energetischen Konsums, jedoch Anstieg des nicht-Abb. 11: Der CO 2 -Minderungspfad der EU",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}