{
    "paper_id": "d0fa3f95114fa9c56dacbc1b41a28a9a5fcca918",
    "metadata": {
        "title": "Nichtinfekti\u00f6se Differenzialdiagnosen von Pneumonien",
        "authors": [
            {
                "first": "A",
                "middle": [],
                "last": "Wielandner",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Medizinische Universit\u00e4t Wien",
                    "location": {
                        "settlement": "Wien",
                        "country": "\u00d6sterreich"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "\u00b7",
                "middle": [
                    "P"
                ],
                "last": "Agarwal",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Medizinische Universit\u00e4t Freiburg",
                    "location": {
                        "settlement": "Freiburg",
                        "country": "Deutschland"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "\u00b7",
                "middle": [
                    "A"
                ],
                "last": "Toelly",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Medizinische Universit\u00e4t Wien",
                    "location": {
                        "settlement": "Wien",
                        "country": "\u00d6sterreich"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "\u00b7",
                "middle": [
                    "C"
                ],
                "last": "Bardach",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "Die R\u00f6ntgenthoraxaufnahme stellt unver\u00e4ndert einen zentralen Bestandteil f\u00fcr dieDiagnoseeinerPneumoniedarundist gem\u00e4\u00df der g\u00fcltigen S3-Leitlinien zur Sicherung der Verdachtsdiagnose notwendig [9] . Die daf\u00fcr herangezogenen radiologischen Merkmale neu aufgetretener Verschattungen sind f\u00fcr sich genommen jedoch keineswegs pathognomonisch f\u00fcr eine Pneumonie, sondern k\u00f6nnen auch bei einer Reihe anderer Erkrankungen auftreten. So ist es nicht verwunderlich, dass verschiedene Studien zeigen konnten, dass bei bis zu 5 % der Patienten mit Erstverdacht einer infekti\u00f6sen Pneumonie andere pulmonale Erkrankungen vorliegen [1, 2] . Hinweise f\u00fcr alternative Diagnosen sind zum Zeitpunkt der Erstvorstellung der Patienten v. a. bilaterale Konsolidierungen [8] , \"wandernde Infiltrate\" [10] , hohes Fieber ohne ein erh\u00f6htes C-reaktives Protein (CRP) oder Leukozytose sowie eine Diskrepanz zwischen ausgedehnten Ver\u00e4nderungen in der R\u00f6ntgenthoraxaufnahme und geringer Klinik [3] . Im Verlauf der Erkrankung sollte v. a. eine therapieresistente \"Pneumonie\" den Verdacht auf eine alternative Diagnose lenken [11] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 191,
                    "end": 194,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 616,
                    "end": 619,
                    "text": "[1,",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 620,
                    "end": 622,
                    "text": "2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 747,
                    "end": 750,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 776,
                    "end": 780,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 964,
                    "end": 967,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 1095,
                    "end": 1099,
                    "text": "[11]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Hintergrund"
        },
        {
            "text": "Die Diagnose einer Pneumonie l\u00e4sst sich nicht nur auf dem Boden klinischer Befunde stellen, da bei vielen Erkrankungen der Atemwege die Symptome sehr \u00e4hnlich sind und sich Pneumonien in Abh\u00e4ngigkeit von Immunstatus, Vorer-krankungen und dem Alter des Patienten unterschiedlich manifestieren k\u00f6nnen. Auch Biomarker wie z. B. eine Erh\u00f6hung des C-reaktiven Proteins oder das Vorliegen einer Leukozytose, sind nicht sehr spezifisch. Daher wird die Diagnose einer Pneumonie immer in Kombination mit der Bildgebung gestellt. Generell gilt, dass es bei ad\u00e4quater Antibiotikatherapie innerhalb von 72 h zu einer zumindest ansatzweisen klinischen Verbesserung kommen sollte und sonst eine kritische Reevaluierung von Therapie und Differenzialdiagnosen notwendig ist [9, 11] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 757,
                    "end": 760,
                    "text": "[9,",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 761,
                    "end": 764,
                    "text": "11]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnose"
        },
        {
            "text": "Bei etwa 5 % der Patienten mit Verdachtsdiagnose Pneumonie liegt eine nichtinfekti\u00f6se Ursache vor [1, 2] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 98,
                    "end": 101,
                    "text": "[1,",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 102,
                    "end": 104,
                    "text": "2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnose"
        },
        {
            "text": "Die angef\u00fchrten Schwierigkeiten der radiologischen Diagnose von Pneumonien bzgl. R\u00f6ntgenthoraxaufnahmen oder CT-Untersuchungen liegen darin begr\u00fcndet, dass die zur Diagnose herangezogenen Merkmale durch eine Reihe anderer Erkrankungen bedingt sein k\u00f6nnen [11] . Die in R\u00f6ntgenthoraxaufnahmen oder in der CT abgrenzbaren Milchglasverdichtungen oder Konsolidierungen des Lungenparenchyms sind die Folge einer Verdr\u00e4ngung von Luft aus den Alveolarr\u00e4umen. Dies kann, wie bei der Pneumonie, durch eine Anschoppung mit Entz\u00fcndungszellen bedingt sein. Daneben kann eine Anf\u00fcllung der Luftr\u00e4ume durch Fl\u00fcssigkeit (\u00d6dem, Blut) oder nichtinfekti\u00f6se Entz\u00fcndungsprozesse (organisierende Pneumonie, eosinophile Pneumonie) oder sogar Tumorzellen zu analogen Ver\u00e4nderungen in R\u00f6ntgenthoraxaufnahmen oder im CT f\u00fchren [8, [12] [13] [14] . Neben den Parenchymver\u00e4nderungen sollte daher auch ein besonderes Augenmerk auf zus\u00e4tzliche Ver\u00e4nderungen wie bilaterale Pleuraerg\u00fcsse (\u00d6dem [8, 15] ) oder eine ausgepr\u00e4gte Lymphadenopathie (Tumor, Sarkoidose, Lymphom [8, 16, 17] ) gelenkt werden.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 255,
                    "end": 259,
                    "text": "[11]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 802,
                    "end": 805,
                    "text": "[8,",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 806,
                    "end": 810,
                    "text": "[12]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 811,
                    "end": 815,
                    "text": "[13]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 816,
                    "end": 820,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 964,
                    "end": 967,
                    "text": "[8,",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 968,
                    "end": 971,
                    "text": "15]",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 1041,
                    "end": 1044,
                    "text": "[8,",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 1045,
                    "end": 1048,
                    "text": "16,",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 1049,
                    "end": 1052,
                    "text": "17]",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Bildgebung"
        },
        {
            "text": "In diesem Artikel werden die klinischen und radiologischen Merkmale wesentlicher nichtinfekti\u00f6ser Differenzialdiagnosen diskutiert (. Tab. 1). Vor allem die Aspiration von Magens\u00e4ure kann kritische Folgen haben. In Abh\u00e4ngigkeit vom pH kann es zu milder Bronchiolitis und chemischer Pneumonitis, bis hin zu blutigen pulmonalen \u00d6demen kommen. Die Aspiration von Wasser wie z. B. beim Beinahe-Ertrinken, f\u00fchrt zu einem pulmonalem \u00d6dem.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Differenzialdiagnosen"
        },
        {
            "text": "InderR\u00f6ntgenthoraxaufnahme kommt es oft zu uni-oder bilateralen, perihil\u00e4ren, schlecht definierten, alveol\u00e4ren Verdichtungen, es k\u00f6nnen sich aber auch multifokale fleckige Verdichtungen und segmentale oder lob\u00e4re Konsolidierungen in basaler Verteilung zeigen. In der High-resolution-CT sind oft zus\u00e4tzlich zentrilobul\u00e4re Noduli und verdickte Septen im Sinne eines \"tree in bud\" abgrenzbar. Meist sind das posteriore oder superiore Segment des Unterlappens betroffen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Lungen\u00f6dem"
        },
        {
            "text": "Klinische Ver\u00e4nderungen k\u00f6nnen von einer asymptomatischen entz\u00fcndlichen Reaktion bis hin zu lebensbedrohlichen Lungenver\u00e4nderungen reichen, u. a. in Abh\u00e4ngigkeitvom Aspirat, dem Volumen und der H\u00e4ufigkeit. Hilfreich zur Diagnosestellung sind die Anamnese, das akute Auftreten und die Lokalisation [18] . ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 297,
                    "end": 301,
                    "text": "[18]",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Lungen\u00f6dem"
        },
        {
            "text": "R\u00f6ntgenthoraxaufnahme \u00b7 CT-Untersuchung \u00b7 Therapieresistent \u00b7 Zeitlicher Verlauf \u00b7 Pr\u00e4dominante Muster",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Schl\u00fcsselw\u00f6rter"
        },
        {
            "text": "Background. In patients with a clinical suspicion of pneumonia, typical clinical and laboratory features along with the detection of infiltrates on chest X-ray are as a rule considered diagnostic and therapy is immediately initiated; however, studies have shown that in up to 5% of patients with an initial suspicion of pneumonia, another noninfectious pulmonary disease was the underlying cause. Early recognition and differentiation of diseases mimicking pneumonia are prerequisites for an adequate therapy.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Noninfectious differential diagnoses of pneumonia Abstract"
        },
        {
            "text": "Objective. The aim of this review is to present the important noninfectious differential diagnoses of pneumonia and to provide the reader with tools for a systematic diagnostic approach.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Noninfectious differential diagnoses of pneumonia Abstract"
        },
        {
            "text": "A literature search was carried out. Results. As alterations in the lungs often result in similar imaging appearances and a differentiation between transudates, exsudates, blood and cells is not feasible by chest X-ray or CT, a systematic approach is essential to make an appropriate diagnosis. Hence, consideration of the temporal course, predominant pattern, distribution of findings, additional findings and clinical presentation are indispensable.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Material and method."
        },
        {
            "text": "Chest X ray \u00b7 Computed tomography \u00b7 Temporal course \u00b7 Treatment resistant \u00b7 Predominant pattern Genese. Die am h\u00e4ufigsten vorkommenden Vaskulitiden sind die Granulomatosis mit Polyangiitis (GmP, vormals Wegener-Granulomatose) und die mikroskopische Polyangiitis.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Keywords"
        },
        {
            "text": "DAE f\u00fchren zur einer Verlegung der Alveolen mit Blut und erscheinen in der Bildgebung meist als diffus verteilte Transparenzminderungen bis hin zu Konsolidierungen (. Abb. 2) . Bei der GmP treten zus\u00e4tzlich auch Noduli auf, die zu multiplen konfluierenden, kavernierenden, bilateral, subpleural gelegenen Rundherden verschmelzen k\u00f6nnen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 164,
                    "end": 174,
                    "text": "(. Abb. 2)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Keywords"
        },
        {
            "text": "H\u00e4moptysen sind m\u00f6glich und in Kombination mit diffusen alveolaren, perivaskul\u00e4ren Verdichtungen und einem Abfall des H\u00e4matokrits diagnostisch. Die klinische Triade von Glomerulonephritis und Erkrankung der oberen und tiefen Atemwege ist wegweisend bei der Diagnose einer GmP [14, 25] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 276,
                    "end": 280,
                    "text": "[14,",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 281,
                    "end": 284,
                    "text": "25]",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Keywords"
        },
        {
            "text": "Abb. 1 9 CT eines 20 Jahre alten Patienten mit einer akuten interstitiellen Pneumonie. In der CT finden sich ausgedehnte, nach dorsal dichter werdende Milchglasverdichtungen in beiden Lungen",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Der Radiologe 1 \u00b7 2017 37"
        },
        {
            "text": "Medikamenteninduzierte Lungensch\u00e4den sind aufgrund der vielen unterschiedlichen Ursachen, Bilder und Auspr\u00e4gungen eine diagnostische Herausforderung. Zwei wesentliche zugrunde liegende Mechanismen stellen die Zytotoxizit\u00e4t bzw. dosisabh\u00e4ngige Toxizit\u00e4t und eine Aktivierung des Immunsystems im Sinne einer Typ-IV-Reaktion dar. Ein erh\u00f6htes Risiko besteht bei Patienten mit Lungenvorerkrankungen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Medikamenteninduzierte Lungensch\u00e4den"
        },
        {
            "text": "Bei unklaren Lungenver\u00e4nderungen unter laufender Therapie sollte als Differenzialdiagnose eine medikamentenassoziierte Lungensch\u00e4digung ber\u00fccksichtigt werden [5] [6] [7] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 158,
                    "end": 161,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 162,
                    "end": 165,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 166,
                    "end": 169,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Medikamenteninduzierte Lungensch\u00e4den"
        },
        {
            "text": "Da diese Reaktionen in Abh\u00e4ngigkeit vom Medikament auf unterschiedlichen Pathomechanismen beruhen, gibt es kein einheitliches pathohistologisch-radiologisches Bild.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Medikamenteninduzierte Lungensch\u00e4den"
        },
        {
            "text": "Daher werden die Ver\u00e4nderungen \u00e4hnlichen Mustern zugeordnet: Immunmediierte Ver\u00e4nderungen zeigen sich u. a. als nichtspezifische interstitielle Pneumonie, organisierende Pneumonie, eosinophile Pneumonie oder Hypersensitivit\u00e4tspneumonie; die zytotoxisch bedingten Lungenver\u00e4nderungen k\u00f6nnen sich u. a. in einem nichtkardiogenen pulmonalen \u00d6dem, akutem Lungenschaden/ARDS, oder diffusem Alveolarschaden \u00e4u\u00dfern (. Abb. 3a-c) . Eine medikamenteninduzierte Sch\u00e4digung der Lunge kann sich jedoch auch durch Verschlechterung der Grunderkrankung \u00e4u\u00dfern. In die differenzialdiagnostischen \u00dcberlegungen sollte bei immunsuppri-mierenden Medikamenten auch die M\u00f6glichkeit einer opportunistischen Infektion miteinbezogen werden. Auf die bildgebenden Ver\u00e4nderungen wird beim jeweiligen Artikel n\u00e4her eingegangen, in . Tab. 2 findet sich eine \u00dcbersicht der Medikamente, die diese Muster induzieren k\u00f6nnen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 408,
                    "end": 421,
                    "text": "(. Abb. 3a-c)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Medikamenteninduzierte Lungensch\u00e4den"
        },
        {
            "text": "Ein erh\u00f6htes Risiko f\u00fcr medikamenteninduzierte Lungensch\u00e4den besteht bei h\u00f6herem Alter, reduziertem Allgemeinzustand, Raucheranamnese, Diabetes und bekannten vorbestehenden Lungenver\u00e4nderungen (u. a. interstitielle Pneumonie). Bei bekanntem Zusammenhang von Medikamenteneinnahme und typischen Lungenver\u00e4nderungen kann die Bildgebung nach Ausschluss anderer Differenzialdiagnosen die Diagnose festigen [5] [6] [7] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 401,
                    "end": 404,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 405,
                    "end": 408,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 409,
                    "end": 412,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Medikamenteninduzierte Lungensch\u00e4den"
        },
        {
            "text": "Eine hilfreiche weiterf\u00fchrende Internetseite, die versucht, eine aktuelle \u00dcbersicht \u00fcber die in der Literatur beschriebenen medikamentenassoziierten Lungenver\u00e4nderungen zu geben, ist www. pneumotox.com [26] . [3, 4] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 202,
                    "end": 206,
                    "text": "[26]",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                },
                {
                    "start": 209,
                    "end": 212,
                    "text": "[3,",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 213,
                    "end": 215,
                    "text": "4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Medikamenteninduzierte Lungensch\u00e4den"
        },
        {
            "text": "Prim\u00e4re Lymphome der Lunge (Neoplasien des bronchusassoziierten Lymphgewebes) kommen sehr selten vor. H\u00e4ufiger ist eine sekund\u00e4re pulmonale Beteiligung bei Hodgkin-oder Non-Hodgkin-Lymphomen. Bei entsprechender Anamnese sollte ein Posttransplantlymphom bedacht werden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Lymphom"
        },
        {
            "text": "Bildgebend zeigen sich oft multiple diffuse, uni-oder bilaterale z. T. kavernierende, schlecht begrenzte Rundherde und Konsolidierungen mit Halo/ Milchglas und m\u00f6glichem Aerobronchogramm (. Abb. 5).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Lymphom"
        },
        {
            "text": "Das Verteilungsmuster ist peribronchovaskul\u00e4r/perilymphatisch, z. T. septal. Vor allem bei sekund\u00e4ren Lymphomen besteht oft eine Lymphadenopathie. Interstitielle Verdichtungen und Pleuraerg\u00fcsse sind m\u00f6glich.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Lymphom"
        },
        {
            "text": "Die Patienten sind oft asymptomatisch, haben unspezifische Symptome Die Erkrankung kommt h\u00e4ufiger bei Patienten mit Einschr\u00e4nkung des Immunsystems, chronischen Infektionen, chronischer bronchialer Entz\u00fcndung, Kollagenosen, bei mit dem humanen Immundefizienz-Virus (HIV) Infizierten, Hepatitis und Rauchern vor. Bei therapieresistenten Ver\u00e4nderungen ohne wesentliche Dynamik \u00fcber l\u00e4ngere Zeitr\u00e4ume sollte diese Differenzialdiagnose v. a. in den entsprechenden Risiko-gruppen bedacht werden. Die Diagnose wird anhand der Histologie gestellt [17] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 539,
                    "end": 543,
                    "text": "[17]",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Lymphom"
        },
        {
            "text": "Die OP stellt einen \u00fcberschie\u00dfenden Reparaturmechanismus der Lunge bei einer Lungensch\u00e4digung dar. Es gibt verschiedene Ursachen, die dazu f\u00fchren k\u00f6nnen, u. a. Infektionen, Medikamente, Kollagenosen oder Aspiration. Wenn die Ursache nicht bekannt ist, spricht man von einer kryptogenen OP (COP).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Organisierende Pneumonie (OP)"
        },
        {
            "text": "Die Ver\u00e4nderungen der Lunge kommen durch das Verlegen der Alveolarr\u00e4ume mit losem fibroblastischem Gewebe und eine von Monozyten und Makrophagen mediierte entz\u00fcndliche Reaktion des Lungengewebes zustande.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Organisierende Pneumonie (OP)"
        },
        {
            "text": "In der CT finden sich zumeist v. a. peripher deutlich ausgepr\u00e4gte, z. T. diffus verteilte Milchglasareale und bilaterale, fokale, peribronchovaskul\u00e4re, ebenso peripher betonte Konsolidierungen mit z. T. subpleuraler Aussparung. Ein Aerobronchogramm und ein \"reversed halo Abb. 5 Neben der klassischen Lymphadenopathie kann es auch zu entz\u00fcndlich bedingten, schlecht begrenzten Milchglas-und Konsolidierungsarealen mit Aerobronchogramm kommen, welche dadurch eine Pneumonie vort\u00e4uschen k\u00f6nnen. Bedingt sind diese Ver\u00e4nderungen durch das Verschmelzen nichtverk\u00e4sender Granulome und eine dadurch zunehmende Verlegung der Alveolen. Die klassische Verteilung der Milchglasareale ist perihil\u00e4r, Mikronoduli und daraus entstehende Konsolidierungen liegen perilymphatisch meist peripher betont vor. Das sogenannte \"galaxy sign\", das sich durch konfluierende perilymphatische Noduli auszeichnet, kann helfen, eine Unterscheidung zu respiratorischen Infekten zu treffen, bei denen es zu zentrilobul\u00e4ren Verdichtungen und \"Tree-in-bud\"-Arealen kommt. Die beschriebenen Ver\u00e4nderungen kommen v. a. in den mittleren und oberen Lungenanteilen vor.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 277,
                    "end": 278,
                    "text": "5",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Organisierende Pneumonie (OP)"
        },
        {
            "text": "Typisch sind die ausgepr\u00e4gte hil\u00e4re und mediastinale, bilaterale, symmetrische Lymphadenopathie, sowie ein \"galaxy sign\". Die Klinik ist als B-Symptomatik meist unspezifisch. Eine Polyarthritis, Uveitis oder ein Erythema nodosum sind m\u00f6glich. Diagnostisch ist die Lymphknoten-oder Lungenbiopsie [16] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 295,
                    "end": 299,
                    "text": "[16]",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Organisierende Pneumonie (OP)"
        },
        {
            "text": "Die AEP ist definiert durch eine akute fieberhafte Erkrankung (<5 Tage), Hypox\u00e4mie und diffuse alveol\u00e4re oder gemischt alveol\u00e4r-interstitielle Verschattungen, denen histologisch ein diffuser alveol\u00e4rer Schaden mit interstitieller und alveol\u00e4rer Eosinophilie zugrunde liegt. Die genaue Ursache ist unbekannt, aber Symptome treten oft nach Staub-, Feuerwerk-und erstmaliger Rauchexposition auf.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Akute eosinophile Pneumonie (AEP)"
        },
        {
            "text": "Pr\u00e4dominant sind bilaterale retikul\u00e4re Verdichtungen, fleckige Konsolidierungen und Pleuraerg\u00fcsse. Im CT k\u00f6n-nen zus\u00e4tzlich Milchglasverdichtungen, interlob\u00e4r verdickte Septen, schlecht definierte Noduli und nichtsegmental verteilte, peripherbetonte Konsolidierungen abgegrenzt werden. In manchen F\u00e4llen kommt es zum \"Negativbild\" einer Lungenstauung, weil v. a. die Oberlappen betroffen sind.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Akute eosinophile Pneumonie (AEP)"
        },
        {
            "text": "Klinisch kommt es nach abruptem Beginn mit Fieber, Hypox\u00e4mie und Dyspnoe oft zu einem protrahierten Verlauf, der bis zur Beatmungspflicht f\u00fchren kann. Da sich sowohl Klinik, Labor (Leukozytose, erh\u00f6htes CRP) und Bildgebung nicht wesentlich von anderen h\u00e4ufigeren Differenzialdiagnosen unterscheiden und oft keine periphere Eosinophilie vorliegt, kommt es oft erst sp\u00e4t zur Diagnosestellung.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Akute eosinophile Pneumonie (AEP)"
        },
        {
            "text": "Charakteristisch ist eine Raucheranamnese mit aktueller Erstexposition. Die Diagnose kann nach Ausschluss anderer Ursachen (Pilze, Parasiten, Medikamente) bei Eosinophilie in der Bronchiallavage (>25 %) gestellt werden [10, 20, 29] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 219,
                    "end": 223,
                    "text": "[10,",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 224,
                    "end": 227,
                    "text": "20,",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 228,
                    "end": 231,
                    "text": "29]",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Akute eosinophile Pneumonie (AEP)"
        },
        {
            "text": "Es handelt sich dabei um eine durch Inhalation von antigen wirkenden organischen Partikeln (Mikroben-, Tieroder Pflanzenproteine, chemische Substanzen) verursachte immungetriggerte Pneumonitis.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Hypersensitivit\u00e4tspneumonitisexogen allergische Alveolitis"
        },
        {
            "text": "Histopathologisch zeigt sich eine Entz\u00fcndung der Bronchien, des peribronchialen Gewebes und entz\u00fcndliche Prozesse im interstitiellen Gewebe mit Granulomen und Riesenzellen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Hypersensitivit\u00e4tspneumonitisexogen allergische Alveolitis"
        },
        {
            "text": "In der Bildgebung zeigen sich diffus verteilte Milchglasverdichtungen, \"airtrapping\" und bis zu 0,5 cm messende, rundliche, zentrilobul\u00e4re, milchglasartige bis weichteildichte Noduli, z. T. mit zentraler Aufhellung. Oft sind die apikalen und basalen Lungenanteile ausgespart und die Ver\u00e4nderungen finden sich bronchovaskul\u00e4r.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Hypersensitivit\u00e4tspneumonitisexogen allergische Alveolitis"
        },
        {
            "text": "Die akute Form \u00e4u\u00dfert sich mit Dyspnoe, Fieber, Husten und Gewichtsverlust. Die Diagnose kann durch die Bronchiallavage bzw. Biopsie, anhand der erh\u00f6hten CD4-und CD8-Zellen, in Zusammenschau mit Klinik, Bildgebung und Anamnese (z. B. Vogelz\u00fcchter, Farmer, Fabrikarbeiter mit Exposition gegen\u00fcber organischen/chemischen Staub u. a.) gestellt werden. Die meisten Patienten sind Nichtraucher [19] . ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 389,
                    "end": 393,
                    "text": "[19]",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Hypersensitivit\u00e4tspneumonitisexogen allergische Alveolitis"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Outcomeofrecommendations for radiographic follow-up of pneumonia on outpatient chest radiography",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Littlebpetal",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "AJR Am J Roentgenol",
            "volume": "202",
            "issn": "1",
            "pages": "54--59",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Can an etiologic agent be identified in adults who are hospitalized for community-acquired pneumonia: results of a oneyear study",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Musher",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "J Infect",
            "volume": "67",
            "issn": "1",
            "pages": "11--18",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Bronchioloalveolar carcinoma masquerading as pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Thompson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Respir Care",
            "volume": "49",
            "issn": "11",
            "pages": "1349--1353",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "The IASLC lung cancer staging project: proposals for coding T categories for subsolid nodules and assessment of tumor size in part-solid tumors in the forthcoming eighth edition of the TNM classification of lung cancer",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Travis",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "J Thorac Oncol",
            "volume": "11",
            "issn": "8",
            "pages": "1204--1223",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Consensus statement for the diagnosis and treatment of drug-induced lung injuries",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Kubo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Respir Investig",
            "volume": "51",
            "issn": "4",
            "pages": "260--277",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Pulmonary drug toxicity: radiologic and pathologic manifestations",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Rossi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Radiographics",
            "volume": "20",
            "issn": "5",
            "pages": "1245--1259",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Drug-induced interstitial lung disease in molecular targeted therapies: high-resolution CT findings",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Sakai",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Int J Clin Oncol",
            "volume": "17",
            "issn": "6",
            "pages": "542--550",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Thoracic imaging : pulmonary and cardiovascular radiology, 2. Aufl",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Webb",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Higgins",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Management of adult community-acquired pneumonia and prevention -update 2016",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ewig",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "Pneumologie",
            "volume": "70",
            "issn": "3",
            "pages": "151--200",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Eosinophilic lung diseases: a clinical, radiologic, and pathologic overview",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Jeong",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Radiographics",
            "volume": "27",
            "issn": "3",
            "pages": "637--646",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Non-infectious mimics of community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Black",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "Pneumonia",
            "volume": "8",
            "issn": "2",
            "pages": "1--5",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "High-resolution CT of the lung: patterns of disease and differential diagnoses",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Gotway",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Radiol Clin North Am",
            "volume": "43",
            "issn": "3",
            "pages": "513--542",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Classical patterns of interstitial lung diseases",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Mueller-Mang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Radiologe",
            "volume": "54",
            "issn": "12",
            "pages": "1159--1169",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "CT signs and patterns of lung disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Collins",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Radiol Clin North Am",
            "volume": "39",
            "issn": "6",
            "pages": "1115--1135",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Clinical and radiologic features of pulmonary edema",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Gluecker",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Radiographics",
            "volume": "19",
            "issn": "6",
            "pages": "1532--1535",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Pulmonary sarcoidosis: typical and atypical manifestations at high-resolution CT with pathologic correlation",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Criado",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Radiographics",
            "volume": "30",
            "issn": "6",
            "pages": "1567--1586",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Primary extranodal lymphoma of the thorax",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Kligerman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Franks",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Galvin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "Radiol Clin North Am",
            "volume": "54",
            "issn": "4",
            "pages": "673--687",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Aspiration diseases: findings, pitfalls, and differential diagnosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Franquet",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Radiographics",
            "volume": "20",
            "issn": "3",
            "pages": "673--685",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Hypersensitivity pneumonitis: a historical, clinical, and radiologic review",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Hirschmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Pipavath",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Godwin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Radiographics",
            "volume": "29",
            "issn": "7",
            "pages": "1921--1938",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Current approach to diagnosis and management of pulmonary eosinophilic syndromes: eosinophilic pneumonias, eosinophilic granulomatosis with polyangiitis, and hypereosinophilic syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Sergew",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Perez",
                    "middle": [],
                    "last": "Fernandez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "Semin Respir Crit Care Med",
            "volume": "37",
            "issn": "3",
            "pages": "441--456",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Historical evolution of imaging techniques for the evaluation of pulmonary embolism",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Yazdani",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Radiographics",
            "volume": "35",
            "issn": "4",
            "pages": "1245--1262",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Thoracic radiology : therequisites, 2. Aufl. Requisitesinradiologyseries. Mosby",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Mcloud",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Boiselle",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "ESC guidelines on the diagnosis and management of acute pulmonary embolism",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Konstantinides",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Eur Heart J",
            "volume": "35",
            "issn": "43",
            "pages": "3033--3069",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Lung infarction following pulmonary embolism: a comparative study on clinical conditions and CT findings to identify predisposing factors",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Kirchner",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Rofo",
            "volume": "187",
            "issn": "6",
            "pages": "440--444",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "When to suspect pulmonary vasculitis: radiologic and clinical clues",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Castaner",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Radiographics",
            "volume": "30",
            "issn": "1",
            "pages": "33--53",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "The drug-induced respiratory disease website",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Camus",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Foucher",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "European Respiratory Society classification of the idiopathic interstitial pneumonias: advances in knowledge since",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Sverzellati",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Radiographics",
            "volume": "35",
            "issn": "7",
            "pages": "1849--1871",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "From the radiologic pathology archives: organization and fibrosis as a response to lung injury in diffuse alveolar damage, organizing pneumonia, and acute fibrinous and organizing pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Kligerman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Franks",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Galvin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Radiographics",
            "volume": "33",
            "issn": "7",
            "pages": "1951--1975",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "Clinical outcomes in patients with acute eosinophilic pneumonia not treated with corticosteroids",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Jhun",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Lung",
            "volume": "193",
            "issn": "3",
            "pages": "361--367",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "Fachnachrichten Mit VR-Brillen wird das Sehen anstrengender",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "Thoraxbettaufnahme einer 15 Jahre alten Patientin mit einer Granulomatose mit Polyangiitis (fr\u00fcher Morbus Wegener genannt). Ausgedehnte unscharf begrenzte Konsolidierungen mit positivem Aerobronchogramm in beiden Lungen (rechts mehr als links). b In der korrespondierenden CT finden sich ausgedehnte Konsolidierungen mit positivem Aerobronchogramm sowie Milchglasverdichtungen Abb. 3 8 Adenokarzinom mit pneumonischer Wuchsform bei einer 71 Jahre alten Patientin Abb. 4 8 CT eines 37 Jahre alten Patienten mit einem pulmonalen Lymphom oder eine B-Symptomatik (unerkl\u00e4rliches Fieber, Nachtschwei\u00df, ungewollter Gewichtsverlust).",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "Sowohl beim hydrostatischen \u00d6dem als auch beim Permeabilit\u00e4ts\u00f6dem kommt es zu einem \u00dcbertritt von Fl\u00fcssigkeit durch die Kapillaren in die Alveolen und den extravasalen Raum. Ersteres ist u. a. durch",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "Es gibt verschiedene Ursachen f\u00fcr pulmonale Einblutungen, u. a. Vaskulitiden, Blutungsneigung bei Blutverd\u00fcnnung, postoperative Komplikationen, medikamenteninduzierte Lungensch\u00e4digung, Komplikationen nach Knochenmarktransplantation und eine traumatische Zusammenfassung \u00b7 Abstract Radiologe 2017 \u00b7 57:35-42 DOI 10.1007/s00117-016-0196-5 \u00a9 Springer Medizin Verlag Berlin 2016 A. Wielandner \u00b7 P. Agarwal \u00b7 A. Toelly \u00b7 C. Bardach Nichtinfekti\u00f6se Differenzialdiagnosen von Pneumonien Zusammenfassung Hintergrund. Bei der Verdachtsdiagnose Pneumonie sind die Kombination aus typischer Klinik, Labor und der Nachweis einer Verdichtung in der R\u00f6ntgenthoraxaufnahme in der Regel diagnostisch und es wird umgehend mit der Therapie begonnen. Studien haben jedoch gezeigt, dass bei bis zu 5 % der Patienten mit Erstverdacht auf Pneumonie eine andere (pulmonale) Erkrankung zugrunde liegt. Ein fr\u00fchzeitiges Erkennen und eine Differenzierung von Erkrankungen, die eine Pneumonie vort\u00e4uschen, sind f\u00fcr die weitere Behandlung essenziell. Fragestellung. \u00dcbersicht \u00fcber wesentliche nichtinfekti\u00f6se Differenzialdiagnosen der Pneumonie. Material und Methode. Es wurde eine Literaturrecherche durchgef\u00fchrt. Ergebnisse. Da krankhafte Lungenver\u00e4nderungen oft \u00e4hnliche Bilder hervorrufen und anhand der R\u00f6ntgenthoraxaufnahme oder der CT-Untersuchung nicht zwischen Blut, Transsudat, Exsudat und Zellen differenziert werden kann, ist eine systematische Herangehensweise wesentlich f\u00fcr die Differenzialdiagnose. Dazu werden der zeitliche Verlauf, das pr\u00e4dominante Muster, die Verteilung der Ver\u00e4nderungen, zus\u00e4tzliche Befunde und die Klinik ber\u00fccksichtigt.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF2": {
            "text": "Differenzialdiagnostisch ist dies v. a. bei Patienten von Bedeutung, bei denen ein pneumonisch wachsendes Adenokarzinom im Rahmen eines respiratorischen Infekts als Zufallsbefund gefunden wird. Der Kliniker sollte aufmerksam werden, wenn sich ein Patient mit Symptomen und Bildgebung wie bei chronisch progressiver Pneumonie pr\u00e4sentiert, jedoch Fieber, Leukozytose und ein Ansprechen auf Antibiotikatherapie fehlen",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF4": {
            "text": "In bis zu 5 % der F\u00e4lle bei V. a. infekti\u00f6se Pneumonie liegt eine nichtinfekti\u00f6se Ursache vor. 4 Eine systematische Analyse in der Bildgebung ist essenziell, um nichtinfekti\u00f6se Differenzialdiagnosen der Pneumonie fr\u00fchzeitig zu erkennen. 4 Die Differenzialdiagnose von Mustern erh\u00f6hter Dichte (Milchglas, Atelektase, Konsolidierung) h\u00e4ngt wesentlich vom zeitlichen Verlauf, pr\u00e4dominanten Muster, Zusatzbefunden, Anamnese und Klinik ab. 4 Eine systematische Analyse von pr\u00e4dominantem Muster, Verteilung und Zusatzbefunden in Zusammenschau mit der Klinik ist essenziell f\u00fcr die Diagnosestellung.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": [
        {
            "text": "Ein komplexes Thema ist der Wechsel von Fern-auf Nahsicht. VR-Brillen sind f\u00fcr den Fernblick eingerichtet. Wenn in der virtuellen Welt auch die N\u00e4he abgebildet wird, muss derjenige, der die Brille tr\u00e4gt, nicht akkomodieren, aber er muss dennoch seine Augenstellung an die N\u00e4he anpassen. Damit haben \u00e4ltere, bereits presbyope Menschen keine Probleme. Doch junge Menschen m\u00fcssen erst lernen, Akkommodation und Konvergenz zu entkoppeln.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Der Wechsel von Fern-auf Nahsicht"
        },
        {
            "text": "Menschen, deren r\u00e4umliches Sehen eingeschr\u00e4nkt ist, weil sie schielen -auch wenn es sich nur um einen so genannten Mikrostrabismus mit sehr kleinem Schielwinkel handelt -k\u00f6nnen die Vorteile von VR-Brillen nur teilweise nutzen. Davon sind etwa f\u00fcnf Prozent der Menschen in Deutschland betroffen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Vorteile der VR-Brillen kann nicht jeder nutzen"
        },
        {
            "text": "Werden VR-Brillen nicht nur im Spiele-Modus eingesetzt, sondern auch im t\u00e4glichen Leben benutzt, etwa um Informationen einzublenden, sind weitere Gesichtspunkte zu beachten: Der Blickwechsel von der realen in die virtuelle Welt und zur\u00fcck kann zu einer erheblichen Mehrbelastung unseres visuellen Systems f\u00fchren; der st\u00e4ndige Wechsel zwischen unterschiedlichen Entfernungen und der damit verbundene Aufwand f\u00fcr Akkommodation und Konvergenz kann sehr anstrengend sein.\"Der Tr\u00e4ger wird wohl eine Lernphase ben\u00f6tigen, bis er mit der neuen Sehwelt vern\u00fcnftig umgehen kann\", erwartet Prof. Friedburg, \"denn er muss ja seine Hauptblickrichtung dauernd wechseln. Erst die Erfahrung kann zeigen, ob die hierbei m\u00f6gliche Mehrbelastung sich negativ auswirken wird.\"Daneben kann die Konkurrenz der beiden Welten Risiken bergen. Schenken wir der virtuellen Welt zu viel Aufmerksamkeit und beachten zu wenig, was um uns herum geschieht, drohen Unf\u00e4lle im Stra\u00dfenverkehr. Ebenso werden auch die Programmierer der virtuellen Welt erst lernen m\u00fcssen, vertr\u00e4gliche Modelle zu entwickeln. \"Eins ist voraussehbar\", meint Prof. Friedburg: \"Mit hoher Wahrscheinlichkeit d\u00fcrfte das neue Sehen anstrengender werden.\" Quelle: Berufsverband der Augen\u00e4rzte, www.augeninfo.de",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Konkurrenz von realer und virtueller Welt -eine Herausforderung"
        }
    ]
}