{
    "paper_id": "e05915827a216fe8ad00d4cee1a764ec93bcfeeb",
    "metadata": {
        "title": "",
        "authors": [
            {
                "first": "J",
                "middle": [],
                "last": "Knapp",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Universit\u00e4tsklinikum Heidelberg",
                    "location": {}
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "\u00b7",
                "middle": [
                    "G"
                ],
                "last": "Marx",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Universit\u00e4tsklinikum Aachen",
                    "location": {}
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "\u00b7",
                "middle": [
                    "K"
                ],
                "last": "Weism\u00fcller",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Universit\u00e4tsklinikum Gie\u00dfen und Marburg",
                    "location": {
                        "addrLine": "Standort Gie\u00dfen 4 Medizinische Klinik, Klinikum Fulda gAG",
                        "settlement": "Fulda"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "\u00b7",
                "middle": [
                    "S"
                ],
                "last": "Steinebach",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "\u00b7",
                "middle": [
                    "C"
                ],
                "last": "Lichtenstern",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Universit\u00e4tsklinikum Gie\u00dfen und Marburg",
                    "location": {
                        "addrLine": "Standort Gie\u00dfen 4 Medizinische Klinik, Klinikum Fulda gAG",
                        "settlement": "Fulda"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "\u00b7",
                "middle": [
                    "E"
                ],
                "last": "Popp",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Universit\u00e4tsklinikum Heidelberg",
                    "location": {}
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "\u00b7",
                "middle": [
                    "K"
                ],
                "last": "Mayer",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Universit\u00e4tsklinikum Gie\u00dfen und Marburg",
                    "location": {
                        "addrLine": "Standort Gie\u00dfen"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "\u00b7",
                "middle": [
                    "F M"
                ],
                "last": "Brunkhorst",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Klinikum der Friedrich Schiller Universit\u00e4t",
                    "location": {
                        "settlement": "Jena"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "\u00b7",
                "middle": [
                    "M A"
                ],
                "last": "Weigand",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Universit\u00e4tsklinikum Gie\u00dfen und Marburg",
                    "location": {
                        "addrLine": "Standort Gie\u00dfen 4 Medizinische Klinik, Klinikum Fulda gAG",
                        "settlement": "Fulda"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "\u00b7",
                "middle": [
                    "M"
                ],
                "last": "Bernhard",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Redaktion",
                "middle": [
                    "J"
                ],
                "last": "Briegel",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "M",
                "middle": [
                    "A"
                ],
                "last": "Weigand",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "Literatur im Fokus Die Zahl der j\u00e4hrlich in Fachzeitschriften publizierten intensivmedizinischen Beitr\u00e4ge ist inzwischen un\u00fcberschaubar geworden. Daher sollen in der vorliegenden \u00dcbersicht Publikationen aus dem Jahr 2010 und der ersten Jahresh\u00e4lfte 2011 mit klinisch-praktischer Relevanz f\u00fcr die Intensivmedizin vorgestellt werden. Diese umfasst somit im Wesentlichen randomisierte kontrollierte Studien (\"randomized controlled trials\", RCT; . Tab. 1) und Metaanalysen. Experimentelle Arbeiten und Studien, deren Ergebnisse keinen unmittelbaren Einfluss auf die praktische T\u00e4tigkeit auf einer Intensivstation (ICU) haben, wurden nicht ber\u00fccksichtigt.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Ergebnisse der vergangenen 12 Monate"
        },
        {
            "text": "Eine ad\u00e4quate Analgosedierung ist eines der wichtigsten therapeutischen Ziele im intensivmedizinischen Alltag. In den ver-gangenen Jahren hat sich neben Fentanyl und Sufentanil aufgrund der sehr kurzen Halbwertszeit von nur 4 min auch nach langandauernder Infusion zunehmend Remifentanil als Opioid zur Analgosedierung von Intensivpatienten etabliert. In diesem Zusammenhang wird daher auch die Gefahr der Hyperalgesie nach Beendigung der Remifentanilzufuhr diskutiert. In einer prospektiven, randomisierten und doppelblinden Studie wurde nun die Qualit\u00e4t der Analgesie unter Remifentanil im Vergleich zu Fentanyl untersucht [40] . Die Studie wurde nach Aufnahme der ersten 60 Patienten abgebrochen, da in der Interimsanalyse kein Unterschied im Hinblick auf die Analgesiequalit\u00e4t nachgewiesen werden konnte. Als weiteres Ergebnis zeigte sich jedoch auch, dass durch eine Analgosedierung mit Remifentanil weder die Beatmungsdauer (136 h unter Remifentanil vs. 162 h unter Fentanyl) noch die ICU-bzw. Krankenhausverweildauer (23 vs. 26 Tage bzw. 33 vs. 39 Tage) signifikant verk\u00fcrzt werden k\u00f6nnen. Aufgrund des vorzeitigen Studienabbruchs und der der geringen Patientenzahl geschuldeten kleinen statistischen \"power\" m\u00fcssen die Daten der sekund\u00e4ren Endpunkte mit Vorsicht interpretiert werden.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 625,
                    "end": 629,
                    "text": "[40]",
                    "ref_id": "BIBREF39"
                },
                {
                    "start": 1032,
                    "end": 1034,
                    "text": "26",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Analgosedierung und Sedierungsstopp"
        },
        {
            "text": "Fazit. Eine gro\u00dfe prospektive Untersuchung, ob sich die k\u00fcrzere kontextsensitive Halbwertszeit von Remifentanil wirklich in einer Verk\u00fcrzung der Beatmungsdauer widerspiegelt und damit den h\u00f6heren Kostenaufwand rechtfertigt, erscheint sinnvoll.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Analgosedierung und Sedierungsstopp"
        },
        {
            "text": "Fokussiert wurde in den vergangenen Jahren auch auf die Bedeutung eines t\u00e4glichen Sedierungsstopps und Spontanatmungsversuchs zur Verk\u00fcrzung der Beatmungsdauer [13] . Strom et al. [42] untersuchten sogar den fast vollst\u00e4ndigen Verzicht auf eine medikament\u00f6se Sedierung beim Intensivpatienten. Die Studiengruppe (n = 70) erhielt bei Bedarf 2,5-5 mg Morphin i.v., aber keine weitere sedierende Medikation. Falls sich ein Patient unruhig und gestresst zeigte, wurden m\u00f6gliche Ursachen (z. B. Hypoxie, Schmerz) behandelt. Bei Jackson et al. [18] Kognitive und psychische Folgen bei ICU-Patienten mit t\u00e4glichem Sedierungsstopp n = 93 t\u00e4glicher Sedierungsstopp vs. n = 94 kontinuierliche Sedierung Keine Unterschiede bez\u00fcglich der kognitiven Leistungsf\u00e4higkeit, der Inzidenz von Depression und posttraumatischer Belastungsst\u00f6rung Van Eijk et al. [49] Rivastigmin zur Therapie des Deliriums n = 55 Rivastigmin vs. n = 54 Placebo Studienabbruch nach n = 109",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 160,
                    "end": 164,
                    "text": "[13]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 180,
                    "end": 184,
                    "text": "[42]",
                    "ref_id": "BIBREF41"
                },
                {
                    "start": 518,
                    "end": 521,
                    "text": "Bei",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 537,
                    "end": 541,
                    "text": "[18]",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 840,
                    "end": 844,
                    "text": "[49]",
                    "ref_id": "BIBREF48"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Analgosedierung und Sedierungsstopp"
        },
        {
            "text": "Trend zu erh\u00f6hter Letalit\u00e4t und zur Verl\u00e4ngerung der Delirdauer unter Rivastigmin Papazian et al. [32] Nutzen einer 2-t\u00e4gigen Muskelrelaxierung mit Cisatracurium bei ARDS n = 178 Cisatracurium vs. n = 162 Placebo Bessere Oxygenierung und schnelleres \"weaning\" Geringere 90-Tage-Letalit\u00e4t bei Patienten mit Horovitz-Quotient < 120 mmHg Positiver Effekt auf die Letalit\u00e4t nur in einer Subgruppe Terragni et al. [46] Outcome bei fr\u00fcher Tracheotomie (nach 1-Woche-Beatmungsdauer) vs. sp\u00e4ter Tracheotomie (nach 2-Wochen-Beatmungsdauer) n = 209 fr\u00fche Tracheotomie vs. n = 210 sp\u00e4te Tracheotomie Verk\u00fcrzung der Beatmungs- und der ICU-Verweildauer durch fr\u00fche Tracheotomie Kein Effekt auf Inzidenz der ventilatorassoziierten Pneumonie und die Letalit\u00e4t Jones et al. [20] Laktat-Clearance vs. zentralven\u00f6se O 2 ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 98,
                    "end": 102,
                    "text": "[32]",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                },
                {
                    "start": 409,
                    "end": 413,
                    "text": "[46]",
                    "ref_id": "BIBREF45"
                },
                {
                    "start": 758,
                    "end": 762,
                    "text": "[20]",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 800,
                    "end": 801,
                    "text": "2",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Analgosedierung und Sedierungsstopp"
        },
        {
            "text": "Intensivmedizin \u00b7 Analgesie \u00b7 Beatmung, mechanisch \u00b7 Sepsis \u00b7 Infektion Update: studies in intensive care medicine. Results of the last 12 months Abstract Intensive care medicine plays an important role in the medical care of patients as well as the economic success of hospitals. Knowledge and implementation of recent relevant scientific evidence are prerequisites for high quality care in intensive care medicine. The aim of this review is to present an overview of the most important publications in intensive care medicine published in 2010 and the first half of the year 2011 and to comment on their attributable clinical relevance for intensive care practitioners. In 2010 and up to June 2011 many studies with high patient numbers have been published. The main topics were the treatment of respiratory failure, sepsis and investigations to improve analgosedation.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Schl\u00fcsselw\u00f6rter"
        },
        {
            "text": "Intensive care \u00b7 Analgesia \u00b7 Ventilation, mechanical \u00b7 Sepsis \u00b7 Infection tig abgebrochen. Die Delirdauer konnte durch Rivastigmin nicht gesenkt werden, sondern zeigte im Gegenteil eine Tendenz hin zu einer l\u00e4ngeren Dauer, ohne jedoch eine statistische Signifikanz zu erreichen (5,0 vs. 3,0 Tage, p = 0,06). Obwohl der Richmond Agitation Sedation Score (RASS) zu Beginn der Therapie in beiden Gruppen vergleichbar war, wiesen Patienten unter Rivastigmin eine schwerere Auspr\u00e4gung des Deliriums und eine l\u00e4ngere Verweildauer auf der Intensivstation auf. Fazit. Durch eine neuromuskul\u00e4re Blockade zu Beginn eines schweren ARDS k\u00f6nnen die Beamtungsdauer verk\u00fcrzt und die Letalit\u00e4t reduziert werden. Welches Muskelrelaxans sich am besten eignet, f\u00fcr wie lange eine Blockade durchgef\u00fchrt werden sollte und ob durch eine tiefe Sedierung evtl. die gleichen Effekte erzielt werden k\u00f6nnen, m\u00fcssen weitere Studien zeigen. Eine weitere Limitation der Studie ist, dass die Zahl der teilnehmenden Patienten, retrospektiv gesehen, aufgrund einer unerwartet niedrigen Letalit\u00e4t in der Placebogruppe zu gering bemessen wurde und ein positiver Effekt auf die 90-Tage-Letalit\u00e4t lediglich in einer Subgruppe nachgewiesen werden konnte. Daher sollte trotz der sehr relevanten Ergebnisse vor einer fl\u00e4chendeckenden Umsetzung eine Verifikation durch weitere Studien folgen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Keywords"
        },
        {
            "text": "Mit der Frage, wie hoch der positive endexspiratorische Druck (\"positive endexpiratory pressure\", PEEP) bei Patienten mit ARDS gehalten werden soll, befasst sich die Arbeit von Caironi et al. [7] . Sie konnten nachweisen, dass Patienten mit hoher Rekrutierbarkeit von Lungengewebe von der Applikation eines hohen PEEP (15-20 cm H 2 O) profitieren. Allerdings sollte bei Patienten mit m\u00f6glicherweise erh\u00f6htem intraabdominellem Druck und einer Beatmung mit einem PEEP \u00fcber 12 cm H 2 O eine Messung des intraabdominellen Drucks erfolgen, um eine gef\u00e4hrliche Reduktion des abdominellen Perfusionsdrucks zu vermeiden [51] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 192,
                    "end": 195,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 612,
                    "end": 616,
                    "text": "[51]",
                    "ref_id": "BIBREF50"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fazit"
        },
        {
            "text": "Die Hochfrequenzoszillationsventilaton (HFOV, . Abb. 2) ist eine Therapieoption beim \"acute respiratory distress syndrome\". Eine Metaanalyse ergab f\u00fcr die Hochfrequenzoszillationsventilaton eine Abb. 1 9 Computertomografischer Befund eines Patienten mit schwerem \"acute respiratory distress syndrome\" bei Pneumonie Reduktion der Krankenhaus-bzw. 30-Tage-Letalit\u00e4t (OR: 0,77, 95%-KI: 0,61-0,98, p = 0,03) und eine Reduktion des Risikos eines Therapieversagens (z. B. refrakt\u00e4re Hypox\u00e4mie, Hyperkapnie, Hypotension oder Barotrauma, OR: 0,67, 95%-KI: 0,46-0,99, p = 0,04, [43] ). Dar\u00fcber hinaus konnte in den ersten 24 h der Beatmung mit HFOV eine 1,24-fach bessere Oxygenierung erzielt werden als mit konventioneller Beatmung (gemessen anhand des Horovitz-Quotienten, p < 0,001). Eine erh\u00f6hte Rate von unerw\u00fcnschten Nebenwirkungen der HFOV wie Barotrauma, Hypotension oder eine Verlegung des Beatmungsschlauchs wurde nicht beobachtet.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 569,
                    "end": 573,
                    "text": "[43]",
                    "ref_id": "BIBREF42"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fazit"
        },
        {
            "text": "Eine weitere Metaanalyse untersucht den Nutzen der Bauchlage bei schwerem hypox\u00e4mischem Lungenversagen (p a O 2 /F I O 2 < 100 mmHg) im Vergleich zum Lungenversagen weniger schwerer Auspr\u00e4gung (100 mmHg \u2264 p a O 2 / F I O 2 \u2264 300 mmHg, [44] ). Insgesamt wurden die Daten von 1867 Patienten aus 10 RCT ausgewertet. Die Analyse der aggregierten Daten ergab bei einem Horovitz-Quotienten von < 100 mmHg durch die Bauchlagerung eine Reduktion der Letalit\u00e4t (OR: 0,84, 95%-KI: 0,74-0,96, p = 0,01). In einer Post-hoc-Analyse stellte sich ein Horovitz-Quotient von 140 mmHg als Grenzwert dar, ab dem die Letalit\u00e4t durch eine Bauchlagerung gesenkt werden konnte. Eine weitere Post-hoc-Analyse legt die Vermutung nahe, dass eine Bauchlagerung > 14 h/Tag die Letalit\u00e4t effektiver reduziert als eine Bauchlagerung k\u00fcrzerer Dauer.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 235,
                    "end": 239,
                    "text": "[44]",
                    "ref_id": "BIBREF43"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fazit"
        },
        {
            "text": "Fazit. Fr\u00fchzeitige HFOV und Bauchlagerung bei schwerem hypox\u00e4mischem Lungenversagen k\u00f6nnen die Letalit\u00e4t des ARDS senken. Auch wenn die Ergebnisse von gro\u00dfen multizentrischen RCT noch ausstehen, sollten entsprechende Therapieprinzipien in das Behandlungskonzept von ARDS-Patienten integriert werden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fazit"
        },
        {
            "text": "Das ARDS tritt teilweise schon in einer sehr fr\u00fchen Versorgungphase beim polytraumatisierten Patienten auf, in der die Blutgerinnung oft noch desolat ist und eine \"damage control surgery\" mit der Gefahr von Blutverlusten durchgef\u00fchrt werden muss. Diese Konstellation wird h\u00e4ufig aufgrund der Blutungskomplika- ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fazit"
        },
        {
            "text": "Die Tracheotomie als Alternative zur endotrachealen Intubation wird bei Patienten, die \u00fcber l\u00e4ngere Zeit beamtet werden m\u00fcssen, wegen der angenommenen geringeren H\u00e4ufigkeit an ventilatorassoziierten Pneumonien (VAP) und des leichteren Weaning als vorteilhaft gesehen. Wann jedoch die Tracheotomie durchgef\u00fchrt werden sollte, ob bereits innerhalb der ersten Woche (2 bis 4 Tage nach Beginn der Beatmung) oder mit Verz\u00f6gerung (z. B. nach 2-Wochen-Beatmungsdauer), wird kontrovers diskutiert. Terragni et al. [46] untersuchten in einem prospektiven RCT an 419 Patienten, die entweder nach 6 bis 8 oder nach 13 bis 15 Beatmungstagen tra-cheotomiert wurden, die H\u00e4ufigkeit an VAP als prim\u00e4ren Endpunkt sowie den Weaningerfolg, die ICU-Liegedauer und die Letalit\u00e4t als sekund\u00e4re Endpunkte. Das Risiko, eine VAP zu erleiden, betrug nach fr\u00fcher Tracheotomie 14% (95%-KI: 10-19%) und nach sp\u00e4ter Tracheotomie 21% (95%-KI: 15-26%, p = 0,07). Durch eine fr\u00fche Tracheotomie konnte der Anteil der Patienten, die nach 28 Tagen noch vom Respirator abh\u00e4ngig waren (OR: 0,7, 95%-KI: 0,56-0,87), ebenso wie der Anteil der Patienten, die einer Intensivtherapie bedurften (OR: 0,73, 95%-KI: 0,55-0,97), gesenkt werden. Auf die Einjahres\u00fcberlebensrate hatte dies jedoch keinen Einfluss (50 vs. 43%, p = 0,25). Durch eine fr\u00fche im Vergleich zur sp\u00e4ten Tracheotomie konnte somit in dieser Studie weder die Inzidenz einer VAP noch die Letalit\u00e4t gesenkt werden.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 506,
                    "end": 510,
                    "text": "[46]",
                    "ref_id": "BIBREF45"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tracheotomie"
        },
        {
            "text": "Fazit. Durch eine Verz\u00f6gerung des Zeitpunkts der Tracheotomie kann ohne Nachteile f\u00fcr den Patienten die Rate an Tracheotomien und damit auch die Inzidenz der mit dem Eingriff assoziierten Komplikationen gesenkt werden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tracheotomie"
        },
        {
            "text": "Die sekund\u00e4re Peritonitis ist eine der Hauptursachen der Sepsis. Die chirurgische Therapie besteht in der Regel in einer Laparatomie zur Fokussanierung. Daran k\u00f6nnen sich entweder geplante Relapara-",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Chirurgische Fokussanierung"
        },
        {
            "text": "tomien (z. B. alle 24 h) anschlie\u00dfen oder Relaparatomien \"on demand\" bei fehlender klinischer Verbesserung bzw. bei Verschlechterung des klinischen Zustands des Patienten. Bereits 2007 konnte in einer RCT an 232 Patienten mit sekund\u00e4rer Peritonitis gezeigt werden, dass sich durch Relaparatomien \"on demand\" die Beatmungsdauer und die Verweildauer des Patienten sowohl auf der Intensivstation als auch im Krankenhaus verk\u00fcrzen l\u00e4sst, w\u00e4hrend sich dagegen die Letalit\u00e4t und Morbidit\u00e4t (z. B. Anastomoseninsuffizienz oder Hohlorganperforation) im Vergleich zu geplant relaparatomierten Patienten nicht unterscheiden [50] . Dar\u00fcber hinaus konnte nun in einer weiteren Analyse belegt werden, dass die On-demand-Laparatomie kosteneffektiv ist [31] . Es fanden sich im Mittel um EUR 17.682 (95%-KI: EUR 5062-29.004) geringere Kosten bei Relaparatomie \"on demand\" im Vergleich zu geplanter Relaparatomie.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 614,
                    "end": 618,
                    "text": "[50]",
                    "ref_id": "BIBREF49"
                },
                {
                    "start": 738,
                    "end": 742,
                    "text": "[31]",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abb. 2 8 Ger\u00e4t zur Hochfrequenzoszillationsventilation"
        },
        {
            "text": "Um innerklinische Notf\u00e4lle fr\u00fchzeitig zu detektieren, untersuchten Taenzer et al. [45] bei orthop\u00e4dischen Patienten den Einsatz einer kontinuierlichen pulsoxymetrischen \u00dcberwachung bei allen postoperativen Patienten auf einer orthop\u00e4dischen Normalstation im Vergleich zur Monitor\u00fcberwachung von einzelnen, besonders kritisch kranken Patienten. Im Rahmen der Studie wurden alle Patienten einer Normalstation mithilfe eines drahtlosen Pulsoxymeters \u00fcberwacht. Bei \u00dcberschreitung von zuvor f\u00fcr den Patienten festgelegten Alarmgrenzen erfolgte die Information der zust\u00e4ndigen Pflegekraft \u00fcber einen Funkrufempf\u00e4nger. Es wurden die H\u00e4ufigkeiten der Alarmierungen des Notfallteams und der Notwendigkeit einer Patientenverlegung von der Normal-auf eine Intensivstation evaluiert. Nachdem alle Patienten auf der Normalstation pulsoxymetrisch \u00fcberwacht wurden, musste das Notfallteam nur noch 1,2(\u00b1 0,94)-mal/1000 Patientenentlassungen alarmiert werden im Vergleich zu 3,4 \u00b1 2,2 Alarmierungen vor Einf\u00fchrung der Pulsoxymetrie (p = 0,01). Eine Verlegung von Patienten auf eine Intensivsta-tion war nur noch 2,9(\u00b1 2,0)-mal/1000 Patiententagen n\u00f6tig (vs. 5,6 \u00b1 2,8 Verlegungen, p = 0,02). \u00c4hnliche Ergebnisse lassen sich f\u00fcr die Aufnahme des Myokardinfarkts im Krankenhaus [22] und f\u00fcr das \u00dcberleben von innerklinischen Herz-Kreislauf-Stillst\u00e4nden finden [33] . Wesentliches zugrunde liegendes Problem k\u00f6nnte hier die reduzierte personelle Ressource (sowohl hinsichtlich der Zahl als auch der Qualifikationsstufe) in den Abend-und Nachtstunden bzw. am Wochenende sein.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 82,
                    "end": 86,
                    "text": "[45]",
                    "ref_id": "BIBREF44"
                },
                {
                    "start": 1261,
                    "end": 1265,
                    "text": "[22]",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                },
                {
                    "start": 1343,
                    "end": 1347,
                    "text": "[33]",
                    "ref_id": "BIBREF32"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Station\u00e4re \u00dcberwachung -Fr\u00fchdetektion"
        },
        {
            "text": "Obwohl sich das angloamerikanische \"Paramedic\"-basierte und das deutschsprachige notarztgest\u00fctzte Rettungssys-tem deutlich unterscheiden, liegt nun eine interessante Untersuchung zur pr\u00e4hospitalen Versorgung von septischen Patienten aus den USA vor. In einer prospektiven einj\u00e4hrigen Kohortenstudie wurden diejenigen Patienten untersucht, die mit einer schweren Infektion \u00fcber eine Notaufnahme in einem st\u00e4dtischen Klinikum aufgenommen wurden [52] . ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 443,
                    "end": 447,
                    "text": "[52]",
                    "ref_id": "BIBREF51"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pr\u00e4hospitale und fr\u00fche innerklinische Sepsistherapie"
        },
        {
            "text": "Um eine organisierte, rasche und geordnete initiale Sepsistherapie durchzuf\u00fchren, wurden \"Sepsisb\u00fcndel\" (www.survivingsepsis.org) entwickelt. Diese geb\u00fcndelten Interventionen sollen das \u00dcberleben der Patienten optimieren. In einer Metaanalyse von Barochia ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 247,
                    "end": 255,
                    "text": "Barochia",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sepsisb\u00fcndel"
        },
        {
            "text": "Kopterides et al. [21] f\u00fchrten aktuell eine erste Metaanalyse der publizierten Daten zum Nutzen einer Prokalzitonin(PCT)-Messung zur Steuerung einer Antibiotikatherapie bei Intensivpatienten durch. In diese Arbeit wurden alle randomisiert und kontrolliert durchgef\u00fchrten Studien zu einer PCT-geleiteten Antibiotikatherapie, die bis April 2010 ver\u00f6ffentlich wurden, einbezogen. Dabei handelte es sich um 7 Studien mit insgesamt 1131 sowohl internistischen als auch operativen Intensivpatienten (1010 Erwachsene, 121 Neugeborene).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 18,
                    "end": 22,
                    "text": "[21]",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prokalzitonin"
        },
        {
            "text": "In den eingeschlossenen Studien wurden Patienten mit einer Antibiotikatherapie nach einem Routinevorgehen ohne PCT-abh\u00e4ngigen Verordnungsalgorithmus gegen solche, die nach PCT-abh\u00e4ngigen Verordnungsvorgaben behandelt wurden, untersucht. Die Studienkonzepte sahen insbesondere Regeln f\u00fcr das Absetzen der Antibiotikatherapie vor, die sich an einer Reduktion des Ausgangs-PCT-Werts um 70-90% bzw. einem Abfall unter eine Grenze von 1,0 oder 0,5 \u03bcg/l orientierten.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prokalzitonin"
        },
        {
            "text": "Die nach einem PCT-geleiteten Algorithmus behandelten Patienten wurden in der ersten Episode einer Antibiotikatherapie etwa 2 Tage k\u00fcrzer (95%-KI: 1,6-3,1 Tage) behandelt. Auch die Dauer aller Tage unter Antibiotikatherapie konnte durch den PCT-geleiteten Algorithmus um etwa 4 Tage reduziert werden (95%-KI: 3,4-5,0 Tage). Diese beobachtete Reduktion der Therapiedauer blieb allerdings im Gesamtkollektiv dieser Metaanalyse hinsichtlich der 28-Tage-Letalit\u00e4t, der Aufenthaltsdauer auf der ICU oder der Rate rekurrenter oder persistierender Infektionen ohne Effekt f\u00fcr das klinische \"outcome\".",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prokalzitonin"
        },
        {
            "text": "Die Ergebnisse dieser Metaanalyse werden durch die Ergebnisse einer anderen Studie infrage gestellt, die k\u00fcrzlich online in Critical Care Medicine publiziert wurde. Jensen et al. [19] untersuchten in der randomisierten Procalcitonin And Survival Study (PASS), ob eine PCT-gesteuerte antimikrobielle Therapie und PCT-gesteuerte supportive Therapie g\u00fcnstige Effekte auf Morbidit\u00e4t und Letalit\u00e4t bei Intensivpatienten haben. Hiermit wurde im Vergleich zu den oben genannten Studien eine neue Fragestellung untersucht, die nicht nur die Deeskalation von Antibiotika zum Ziel hatte, sondern auch die Ausweitung der antimikrobiellen Therapie und anderer Therapiema\u00dfnahmen, u. a. der Beatmungstherapie. Beteiligt waren 9 interdisziplin\u00e4re Intensivstationen in D\u00e4nemark; es nahmen insgesamt 1200 Intensivpatienten teil. Der gew\u00e4hlte PCT-Algorithmus unterschied sich deutlich von anderen Studien: Ein PCT-Wert \u2265 1,0 ng/ml, der nicht von einem Abfall von mindestens 10% gegen\u00fcber dem PCT-Wert des Vortags gefolgt war, wurde in der PASS-Studie zum Anlass genommen, die Therapie zu eskalieren. Eine Deeskalation der antimikrobiellen Therapie wurde nur dann empfohlen, wenn der PCT-Wert an mindestens 3 konsekutiven Tagen <1,0 ng/ ml lag. In der Kontrollgruppe stand keine PCT-Bestimmung zur Verf\u00fcgung, und es erfolgten auch keine Behandlungsvorgaben.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 179,
                    "end": 183,
                    "text": "[19]",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prokalzitonin"
        },
        {
            "text": "Die ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prokalzitonin"
        },
        {
            "text": "Zum Zeitpunkt der Diagnose liegt bei Patienten mit schwerer Sepsis h\u00e4ufig ein niedriger Protein-C-Spiegel vor. In der Studie Recombinant Human Activated Protein C Worldwide Evaluation in Severe Sepsis (PROWESS) wiesen hohe Spiegel eine gute positive Korrelation mit der \u00dcberlebensrate auf, und es zeigten sich teilweise trotz einer Therapie mit aktiviertem Protein C (Drotrecogin alfa) niedrige oder sogar fallende Protein-C-Spiegel [5] . Um die Hypothese zu pr\u00fcfen, dass eine ver\u00e4nderte Dosierung und/oder Infusionsdauer in h\u00f6heren Protein-C-Spiegeln resultiert und damit das \u00dcberleben verbessert, wurde die RESPOND-Studie durchgef\u00fchrt. Insgesamt 557 Patienten mit schwerer Sepsis und wenigstens 2 Organversagen sowie Protein-C-Mangel auf 52 Intensivstationen wurden von Shorr et al. [37] in die internationale randomisierte, doppelblinde Studie aufgenommen. Die Patienten sollten nach den ersten 24 h einer Standarddosierung von Drotrecogin alfa (24 \u00b5g/kgKG/h) diese f\u00fcr 3 weitere Tage erhalten (Standardtherapie, n = 206) oder je nach H\u00f6he der gemessenen Protein-C-Spiegel 4 verschiedene Dosierungen bis zu 48 \u00b5g/kgKG/h f\u00fcr bis zu 168 h appliziert bekommen (modifizierte Therapie, n = 227). Unter dieser modifizierten Therapie waren die Protein-C-Spiegel nach 7 Tagen h\u00e4ufiger im Referenzbereich (49,5 vs. 45,2%, p = 0,011). Eine Normalisierung des Protein-C-Spiegels bis zum Tag 7 war mit einer geringeren Letalit\u00e4t assoziiert (10,3% vs. 32%, p < 0,0001).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 433,
                    "end": 436,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 785,
                    "end": 789,
                    "text": "[37]",
                    "ref_id": "BIBREF36"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Protein-C-Spiegel"
        },
        {
            "text": "Niedrige Protein-C-Spiegel korrelieren mit einer hohen Letalit\u00e4t. Durch eine an den Protein-C-Spiegel adaptierte h\u00f6here Dosierung und eine variable Infusionsdauer ist es eher m\u00f6glich, normale Protein-C-Spiegel zu erreichen als durch eine Standardtherapie. Es wird weiterhin f\u00fcr m\u00f6glich gehalten, die Therapie mit Drotrecogin alfa durch Nutzen eines Biomarkers individuell zu adaptieren. Die Titration des Drotrecogin alfa au\u00dferhalb einer Studie wird zurzeit ausdr\u00fccklich nicht empfohlen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fazit."
        },
        {
            "text": "W\u00e4hrend bereits in mehreren Studien von einer Reaktivierung von Zytomegalieviren (CMV) im Rahmen einer schweren Sepsis berichtet wurde, bleibt die Frage nach der klinischen Relevanz einer solchen Reaktivierung bislang offen. Heininger et al. [16] untersuchten in einer prospektiven und verblindeten Beobachtungsstudie initial 97 erwachsene, nichtimmunsupprimierte Intensivpatienten, die einen positiven CMV-Antik\u00f6rpernachweis zeigten und eine schwere Sepsis entwickelten. Ziel der Studie war, die H\u00e4ufigkeit einer CMV-Reaktivierung sowie die damit verbundene Morbidit\u00e4t und Letalit\u00e4t zu untersuchen. Zur Best\u00e4tigung der Reaktivierung wurde ein CMV-Nachweis mithilfe der \"polymerase chain reaction\" (PCR) aus Leukozyten, Plasma und Trachealsekret durchgef\u00fchrt. Das Trachealsekret wurde zus\u00e4tzlich auf Vorhandensein von DNS des Herpes-simplex-Virus (HSV) untersucht. Es wiesen 41% der auswertbaren Patienten eine CMV-Reaktivierung auf; hiervon entwickelten wiederum 65,7% auch eine HSV-Infektion. W\u00e4hrend sich die Letalit\u00e4t der Patienten mit und ohne CMV-Reaktivierung nicht unterschied (37,1 vs. 35,3%, p = 0,861), ergab die multivariante Analyse, dass eine CMV-Reaktivierung mit einer l\u00e4ngeren ICU-und Krankenhausverweildauer sowie einer l\u00e4ngeren Beatmungszeit und einem reduzierten Gasaustausch assoziiert war. Dies galt nicht f\u00fcr den HSV-Nachweis.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 242,
                    "end": 246,
                    "text": "[16]",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Viren"
        },
        {
            "text": "Fazit. Eine CMV-Reaktivierung scheint mit einer erh\u00f6hten Morbidit\u00e4t, aber nicht mit einer erh\u00f6hten Letalit\u00e4t bei nichtimmunsupprimierten Intensivpatienten einherzugehen. Empfehlungen zur Einleitung einer antiviralen Therapie k\u00f6nnen hieraus zurzeit nicht abgeleitet werden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Viren"
        },
        {
            "text": "Der Nachweis des Aspergillus-spezifischen Antigens Galactomannan aus dem Serum ist ein etabliertes Testverfahren in der Diagnose einer Aspergillose. Hage et al. [15] fassen in einer gelungenen \u00dcbersicht die in den letzten 2 Jahren publizierten Studien zur Bedeutung von Befunden aus der bronchoalveol\u00e4ren Lavage (BAL) zur Diagnose einer pulmonalen Aspergillose zusammen. Die Auswertung von 13 Studien ergab sowohl f\u00fcr die Diagnose einer wahrscheinlichen als auch f\u00fcr eine bewiesene Aspergillose eine hervorragende Testg\u00fcte mit einer Sensitivit\u00e4t und Spezifit\u00e4t von jeweils \u00fcber 90%, wenn Galactomannan in der BAL nachgewiesen werden kann.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 161,
                    "end": 165,
                    "text": "[15]",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pilze"
        },
        {
            "text": "Fazit. Der Nachweis von Galactomannan aus der BAL besitzt eine im Vergleich zu anderen Testverfahren \u00fcberlegene Sensitivit\u00e4t und Spezifit\u00e4t. Hieraus ergibt sich die Empfehlung, Galactomannan bei Risikopatienten aus der BAL zu bestimmen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pilze"
        },
        {
            "text": "Ziel einer multizentrischen Studie, die an 10 Zentren in Kanada, den USA und Europa durchgef\u00fchrt wurde, war zu \u00fcberpr\u00fcfen, ob die PCT-Bestimmung im Serum bei beatmungspflichtigen Patienten mit einer schweren Pneumonie pr\u00e4diktiv f\u00fcr die Entwicklung von Organdysfunktionen und zur Absch\u00e4tzung der 28-Tage-Letalit\u00e4t verwertbar ist [6] . Dazu wurde bei 175 teilnehmenden Patienten mit ambulant erworbener Pneumonie (CAP, n = 57), VAP (n = 61) und nosokomial erworbener Pneumonie (HAP, n = 57) \u00fcber 2 Wochen t\u00e4glich die Serumkonzentration von PCT bestimmt. Die initialen PCT-Spiegel lagen im Median bei der CAP (2,4 ng/ml) signifikant \u00fcber denen der VAP (0,7 ng/ ml, p < 0,001), w\u00e4hrend sich die HAP hierin nicht von der CAP unterschied. F\u00fcr die Pr\u00e4diktion der 28-Tage-Letalit\u00e4tsrate zeigten sich der maximale und initiale PCT-Wert (0,74 bzw. 0,70) vergleichbar wie der APACHE II Score (0,69). F\u00fcr den initialen PCT-Wert von 1,1 ng/ml betrug die OR der Letalit\u00e4t 7,0 (95%-KI: 2,6-25,2), f\u00fcr die maximale PCT-Konzentration von 7,8 ng/ml lag die OR bei 5,7 (95%-KI: 2,5-13,1).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 328,
                    "end": 331,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pilze"
        },
        {
            "text": "Sowohl die initiale PCT-Konzentration als auch seine maximale Konzentration gehen bei der schweren Pneumonie mit der Erkrankungsschwere ein-her und korrelieren mit Morbidit\u00e4t sowie Letalit\u00e4t \u00e4hnlich gut wie der APA-CHE II Score.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fazit."
        },
        {
            "text": "Der septische Schock ist die Haupttodesursache f\u00fcr Patienten mit schweren Infektionen. Der Wert einer initialen empirischen antibiotischen Kombinationstherapie ist nach wie vor ungekl\u00e4rt, da bisher keine randomisierten Studien zu dieser Fragestellung vorliegen. Kumar ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 262,
                    "end": 267,
                    "text": "Kumar",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Empirische Antibiotikatherapie"
        },
        {
            "text": "Zahlreiche Studien und nahezu s\u00e4mtliche klinischen Bem\u00fchungen zur Vermeidung von katheterassoziierten Infekten fokussieren auf zentrale Venenkathe-ter (ZVK) unter der Annahme, dass Infektionen durch arterielle Katheter (AK) zur invasiven Druckmessung selten sind. Kleine Studien aus den letzten Jahren geben jedoch Hinweise darauf, dass auch AK eine relevante Quelle f\u00fcr Blutstrominfektionen sind. Ferner geht man -obwohl klinische Daten bislang fehlen -davon aus, dass \u00e4hnlich wie f\u00fcr ZVK ein routinem\u00e4\u00dfiger geplanter AK-Wechsel keinen Vorteil bringt, weil das Infektionsrisiko \u00fcber die Zeit konstant bleibt. Lucet et al. [28] untersuchten daher in einer gro\u00dfen Multizenterstudie an 2095 Patienten mit fast 28.000 Kathetertagen (1617 AK und 1915 ZVK) das Infektionsrisiko durch AK im Vergleich zu ZVK. Andere Infektionsquellen mussten jeweils ausgeschlossen sein. Die Rate f\u00fcr eine bakterielle Kolonisation von AK lag mit 11,4/1000 Kathetertagen genauso hoch wie bei ZVK (11,1/1000 Kathetertage, p = 0,8).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 623,
                    "end": 627,
                    "text": "[28]",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Katheterassoziierte Infektionen"
        },
        {
            "text": "Auch die Rate an katheterassoziierten Infektionen (Nachweis der gleichen Keimspezies mit dem gleichen Resistenzspektrum in Blutkulturen und an der Katheterspitze, klinischen Zeichen einer Sepsis ohne positive Blutkultur bei gleichzeitig kolonisierter Katheterspitze, eitriger Einstichstelle oder einem deutlichen R\u00fcckgang der Sepsiszeichen nach Entfernung der Katheter) unterschied sich nicht zwischen AK und ZVK (1,0 vs. 1,1/1000 Kathetertage). Das Risiko einer bakteriellen Kolonisation von AK stieg kontinuierlich von 1,3% am Tag 5 auf 2,4% am Tag 10 und 3,0% am Tag 15 an. Die Kolonisation von ZVK-Spitzen lag dagegen an den entsprechenden Tagen konstant bei 1,2%, 1,6% resp. 1,4%. Damit ist ab dem 8. Tag der Liegedauer das Kolonisationsrisiko eines AK 1,59-mal so hoch wie das eines ZVK (95%-KI: 1,17-2,17, p = 0,001). Als weiteres, aber bereits lange bekanntes Ergebnis dieser Studie wurde erneut dokumentiert, dass das Risiko der Kolonisation eines ZVK in der V. jugularis interna 3-mal h\u00f6her ist als in der V. subclavia sowie 7-fach erh\u00f6ht bei einer Anlage in der V. femoralis. Bei AK ist das Risiko bei femoraler Anlage 2,4-fach erh\u00f6ht im Vergleich zu einer Katheterisierung der A. radialis.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Katheterassoziierte Infektionen"
        },
        {
            "text": "Bei Verdacht auf einen katheterassoziierten Infekt sollten nicht nur ZVK, sondern auch AK gewechselt und der mi-krobiologischen Diagnostik zugef\u00fchrt werden. Auch wenn die Ergebnisse dieser Studie einen routinem\u00e4\u00dfigen Wechsel AK nach 8 Tage nahelegen, muss ein Vorteil f\u00fcr den Patienten durch weitere prospektive Studien nachgewiesen werden, da das Risiko isch\u00e4mischer Komplikationen mit jeder arteriellen Punktion nicht au\u00dfer Acht gelassen werden darf.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fazit."
        },
        {
            "text": "Bei 80 Patienten mit einem Zirkulationsversagen im Rahmen einer Sepsis wurde entweder eine Volumentherapie (n = 40) oder eine Therapie mit Arterenol (n = 40) durchgef\u00fchrt [29] . Es wurde der \"cardiac index\" (CI) mithilfe des Pulse-Contour-Cardiac-Output(PiCCO)-Systems bzw. des Vigileo-Systems bestimmt, und der entsprechende mithilfe der transpulmonalen Thermodilution bestimmte CI vor und nach therapeutischer Interventionen dazu korreliert. Das PiCCO-System zeigte dabei die Ver\u00e4nderungen des CI nach Volumengabe im Vergleich zur transpulmonalen Thermodilutionsmessung mit einem Korrelationskoeffizienten von r=0,72 (p < 0,05) zuverl\u00e4ssiger an als das Vigileo-System mit einer Korrelation von nur r=0,33 (p < 0,05). Ver\u00e4nderungen des CI durch den Beginn bzw. die Erh\u00f6hung einer Noradrenalininfusion wurden ebenso durch das PiCCO-System zuverl\u00e4ssiger erfasst (r = 0,78 vs. r = \u22120,03 beim Vigileo-System).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 171,
                    "end": 175,
                    "text": "[29]",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "H\u00e4modynamik"
        },
        {
            "text": "Daher wurde inzwischen die Software des Vigileo-Systems weiterentwickelt und in einer internationalen multizentrischen Studie validiert [11] . Hierzu wurde bei 58 septischen Patienten die alte (2. Generation) und neue (3. Generation) Software mit dem mithilfe des Pulmonalarterienkatheters gemessenen Herzzeitvolumen (PAC-HZV) als Goldstandard ver glichen. Insgesamt wurden 401 Vergleichsmessungen durchgef\u00fchrt. Der Bias zwischen der Vigileo-Messung mit alter Software und PAC-HZV betrug \u221210% (95%-KI: \u221215 bis \u22125%) oder \u22120,8 l/min (95%-KI: \u22121,1bis \u22120,4 l/min), zwischen der Vigileo-Messung mit neuer Software und PAC-HZV war der Bias dagegen nicht relevant (95%-KI: \u22124 bis 4% bzw. \u22120,3 bis 0,3 l/min). Auch die Beeinflussung der Messung durch den niedrigen systemischen Wi-derstand konnte durch die neue Software deutlich reduziert werden.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 136,
                    "end": 140,
                    "text": "[11]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "H\u00e4modynamik"
        },
        {
            "text": "Fazit. Das PiCCO-System kann zuverl\u00e4ssig zur Messung des CI bzw. HZV und deren Ver\u00e4nderung unter Katecholaminund Volumentherapie bei Patien ten im septischen Schock eingesetzt werden. Beim Vigileo-System sind dagegen in dieser Patientengruppe zur HZV-Messung nur Ger\u00e4te mit der Software der 3. Generation geeignet.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "H\u00e4modynamik"
        },
        {
            "text": "Durch die Kreislaufstabilisierung im septischen Schock mit Noradrenalin wird nicht nur die Makrozirkulation stabilisiert, sondern auch die Mikrozirkulation verbessert. Dies zeigte eine Untersuchung an 28 Patienten, die zur Kreislaufstabilisierung im septischen Schock eine hochdosierte Noradrenalintherapie ben\u00f6tigten (0,71 \u00b1 0,48 \u00b5g/kgKG/h, [12] ). Es wurde je eine Messung vor und nach Beginn einer kontinuierlichen Noradrenalininfusion bzw. einer deutlichen Steigerung deren Dosis durchgef\u00fchrt. Der durchschnittliche MAP w\u00e4hrend der ersten Messung betrug 54 \u00b1 8 mmHg und wurde durch Noradrenalin auf 77 \u00b1 9 mmHg angehoben. Hierdurch konnte die kapill\u00e4re Sauerstoffs\u00e4ttigung (gemessen mithilfe der Nahinfrarotspektroskopie) in der Thenarmuskulatur signifikant erh\u00f6ht werden (75 \u00b1 9 vs. 78 \u00b1 9%, p < 0,05). Die Wiederanstiegsgeschwindigkeit der kapil l\u00e4ren Sauerstoffs\u00e4ttigung nach einem durch eine arterielle Okklusion (mithilfe einer Blutdruckmanschette am Oberarm) induzierten Abfall auf 40% war signifikant h\u00f6her (1,0 \u00b1 0,6 vs. 1,5 \u00b1 0,7%/s, p < 0,05).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 342,
                    "end": 346,
                    "text": "[12]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "H\u00e4modynamik"
        },
        {
            "text": "Fazit. Durch die Applikation von Noradrenalin im septischen Schock wird bei ad\u00e4quatem Volumenstatus nicht nur die Makroh\u00e4modynamik, sondern auch die Mikrozirkulation verbessert.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "H\u00e4modynamik"
        },
        {
            "text": "Die Vorteile einer m\u00f6glichst fr\u00fchen enteralen Ern\u00e4hrung (EN) intensivmedizinischer Patienten sind inzwischen unumstritten. Unklar ist jedoch der Zeitpunkt, ab dem eine parenterale Erg\u00e4nzung erfolgen sollte, falls die enterale Kalorienzufuhr unzureichend ist. Die Leitlinien der European Society of Parenteral and Enteral Nutrition (ESPEN) empfehlen den Beginn einer parenteralen Ern\u00e4hrung (PN) innerhalb von 24-48 h nach Aufnahme auf die Intensivstation, falls eine EN kontraindiziert ist bzw. nicht toleriert wird, sowie eine additive PN ab dem 3. Behandlungstag, falls bis dahin kein voller enteraler Aufbau erreicht werden konnte [39] . Dagegen wird entsprechend der Empfehlung der amerikanischen und kanadischen Fachgesellschaften eine hypokalorische Ern\u00e4hrung w\u00e4hrend der ersten Woche der Intensivtherapie ohne parenterale Substitution toleriert, falls bei Aufnahme keine Zeichen der Malnutrition (Body-Mass-Index < 17 kg/m 2 ) vorliegen. In einer gro\u00dfen, randomisierten, multizentrischen Studie auf 7 belgischen Intensivstationen wurden nun 2312 Patienten, die ab dem 1. Tag eine additive PN mit Glucose und ab dem 3. Tag auch mit Aminos\u00e4uren und Lipiden erhielten, verglichen mit 2328 Patienten, die entsprechend der nordamerikanischen Leitlinien erst ab dem 8. Tag der Intensivtherapie parenteral ern\u00e4hrt wurden, falls dies zur Erreichung des rechnerischen Kalorienbedarfs noch notwendig war [9] . Vitamine, Spurenelemente und Mineralien wurden in beiden Gruppen substituiert. Der Blutzuckerspiegel wurde mithilfe einer i.v.-Insulin-Therapie in beiden Gruppen zwischen 80 und 110 mg/dl (4,44 und 6,11 mmol/l) gehalten. Es zeigte sich eine im Median um 1 Tag verk\u00fcrzte Intensivtherapiedauer bei verz\u00f6gertem Beginn der parenteralen Ern\u00e4hrung (3 vs. 4 Tage, p = 0,02). Ferner kam es in dieser Gruppe seltener zu Infektionen der Atemwege oder der Lunge (16,4% vs. 19,3%, p = 0,009), Wund-(2,7 vs. 4,2%, p = 0,006) und Blutstrominfektionen (6,1 vs. 7,5%, p = 0,05). Die Dauer der Nierenersatztherapie war bei verz\u00f6gertem Beginn der parenteralen Ern\u00e4hrung 3 Tage k\u00fcrzer (7 vs. 10 Tage, p = 0,008), und die Gesamtkosten pro Patient konnten im Mittel um EUR 1100 gesenkt werden (p = 0,04). Ein Unterschied in der 90-Tage-Sterblichkeit konnte nicht nachgewiesen werden. Als Limitation dieser Studie muss allerdings bedacht werden, dass beinahe zwei Drittel der teilnehmenden Patienten herzchirurgische Operationen hinter sich hatten. Auch die Interpretation der europ\u00e4ischen Leitlinien erscheint dis-kussionsw\u00fcrdig. Nach den Leitlinien sollte bei Intensivpatienten mit der M\u00f6glichkeit zur EN erst ab dem 3. Tag (und nicht bereits ab dem 1. Tag) eine additive (den nichtgedeckten Bedarf supplementierende) PN initiiert werden. Ferner sind die mediane Verweildauer der Patienten auf der Intensivstation (3 bzw. 4 Tage) und die mediane Dauer der maschinellen Beatmung (2 Tage in beiden Gruppen) f\u00fcr eine Aussage \u00fcber das Nutzen-Risiko-Verh\u00e4ltnis einer parenteralen Ern\u00e4hrung zu kurz. Im Weiteren ist der berechnete Kalorienbedarf f\u00fcr den fr\u00fchen Verlauf des Intensivaufenthalts m\u00f6glicherweise zu hoch. Die meisten Experten raten zu einem graduellen Aufbau der Kalorienzufuhr in den ersten Tagen des Intensivaufenthalts. Nach der Formel der Studie liegt der Kalorienbedarf eines 60-j\u00e4hrigen Mannes, der bei 180-cm-K\u00f6rpergr\u00f6\u00dfe 90 kg wiegt, am 3. Tag bei >3200 kcal/Tag. Bei einer Ber\u00fccksichtigung dieser Kalorienmenge f\u00fchrt die intensivierte Insulintherapie m\u00f6glicherweise zu einer Verdeckung einer sonst beobachteten hyperkalorischen Hyperglyk\u00e4mie.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 633,
                    "end": 637,
                    "text": "[39]",
                    "ref_id": "BIBREF38"
                },
                {
                    "start": 1400,
                    "end": 1403,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 1748,
                    "end": 1756,
                    "text": "(3 vs. 4",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Ern\u00e4hrung"
        },
        {
            "text": "Fazit. Auf den ersten Blick erscheint es, dass eine parenterale Ern\u00e4hrung vor dem 8. Tag nicht mehr indiziert ist. Aufgrund der Vielzahl an Limitationen kann jedoch eine solche Empfehlung nicht verallgemeinert werden. Patienten, die fr\u00fchzeitig extubiert werden k\u00f6nnen und verlegungsf\u00e4hig sind, sollten keine parenterale Ern\u00e4hrung erhalten.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Ern\u00e4hrung"
        },
        {
            "text": "Zentraler Bestandteil von \"standard operating procedures\" (SOP) zur EN ist die Refluxkontrolle, um eine Intoleranz gegen\u00fcber einer EN zu erkennen und das Aspirationsrisiko zu reduzieren. Unklar ist bislang aber die kritische Menge an Mageninhalt, die bei der Refluxkontrolle \u00fcber die Magensonde abgesaugt werden kann, ab der die EN pausiert bzw. reduziert werden muss. Montejo et al. [30] verglichen daher in einem prospektiven RCT (REGANE-Studie) an 329 \u00fcberwiegend internistischen Intensivpatienten ein Protokoll, bei dem ab 200 ml Refluxvolumen eine Reduktion der EN stattfand (Kontrollgruppe), mit dem identischen Protokoll, bei dem jedoch erst ein Refluxvolumen von 500 ml als Interventions-grenze angesehen wurde. Durch den h\u00f6heren \"Cut-off \"-Wert konnten in der ersten Woche der EN im Schnitt 88% des errechneten Kalorienbedarfs zugef\u00fchrt werden im Vergleich zu 84% in der Kontrollgruppe (p = 0,0002). Im weiteren Verlauf zeigte sich kein statistisch signifikanter Unterschied mehr. Die Inzidenz gastrointestinaler Komplikationen wie Bl\u00e4hungen, Durchf\u00e4lle, Erbrechen, Regurgitation und Aspiration sowie das Outcome der Patienten unterschied sich zwischen den beiden Gruppen nicht signifikant, jedoch war die ICU-Letalit\u00e4t in der Studiengruppe erh\u00f6ht (19,8 vs. 15 ,7%, p = 0,28).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 384,
                    "end": 388,
                    "text": "[30]",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                },
                {
                    "start": 1257,
                    "end": 1269,
                    "text": "(19,8 vs. 15",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Ern\u00e4hrung"
        },
        {
            "text": "Fazit. Ab welchem Refluxvolumen bei EN eine Intervention notwendig ist und ob dadurch die Kalorienzufuhr sowie das Outcome der Patienten positiv beeinflusst werden k\u00f6nnen, bleibt weiterhin unklar.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Ern\u00e4hrung"
        },
        {
            "text": "Der Einsatz von Probiotika in der Intensivmedizin zur Reduktion der Inzidenz nosokomialer Infektionen war 2010 ebenfalls ein Thema, zu dem es mehrere interessante Publikationen gab. Barraud et al. [2] untersuchten in einer prospektiven, randomisierten, placebokontrollierten Studie an 167 Intensivpatienten den Einfluss des Einsatzes von Lactobacillus rhamnosus auf die 28-Tage-Letalit\u00e4trate als prim\u00e4ren Endpunkt. Es konnten weder in den Rohdaten noch nach Anpassung an die Erkrankungsschwere signifikante Unterschiede in der 28- Tage ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 197,
                    "end": 200,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 531,
                    "end": 535,
                    "text": "Tage",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Probiotika"
        },
        {
            "text": "Die Einstellung der Blutglucosekonzentration beim Intensivpatienten war in den vergangenen Jahren ein viel diskutiertes und intensiv untersuchtes Thema. Die Implementierung einer intensivierten Insulintherapie (IIT, Ziel: Blutglucosekonzentration von 80-110 mg/dl, 4,44-6,11 mmol/l) f\u00fchrt zu einer erh\u00f6hten Inzidenz von Hypoglyk\u00e4mien. analog den Empfehlungen der Surviving Sepsis Campaign aus dem Jahr 2008 eine Blutglucosekonzentration von < 150 mg/ dl (<8,33 mmol/l) als Ziel definiert, f\u00fcr die Gruppen der IIT galt das \"Van-den-Berghe\"-Protokoll (Zielblutglucosekonzentration: 80-110 mg/dl, 4,44-6,11 mmol/l).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Intensivierte Insulintherapie"
        },
        {
            "text": "Patienten mit IIT verstarben im Vergleich zu Patienten mit einer konventionellen Insulintherapie nicht signifikant h\u00e4ufiger (45,9 vs . 42,9%, OR: 1,07, 95%-KI: 0,88-1,30, p = 0,50), zeigten jedoch deutlich h\u00e4ufiger schwere Hypoglyk\u00e4mien (Blutglucosekonzentration < 40 mg/dl, <2,22 mmol/l) als in der konventionellen Behandlungsgruppe. Kritisch anzumerken ist, dass die \"Zielglucosespiegel\" weder in den intensivierten noch in den konventionellen Insulinbehandlungsgruppen regelm\u00e4\u00dfig erreicht wurden.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 124,
                    "end": 132,
                    "text": "(45,9 vs",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Intensivierte Insulintherapie"
        },
        {
            "text": "Bis zur Krankenhausentlassung waren 42,9% der mit Fludrokortison und 45,8% der Patienten der Kontrollgruppe verstorben (OR: 0,94, 95%-KI: 0,77-1,14, p = 0,50). Auch bez\u00fcglich der ICU-und der Krankenhausverweildauer sowie der vasopressorfreien Tage zeigte sich kein Vorteil durch eine Fludrokortisongabe.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Intensivierte Insulintherapie"
        },
        {
            "text": "Fazit. Nach der aktuellen Datenlage scheinen Patienten im septischen Schock nicht von einer Fludrokortisongabe zu profitieren. Der Nutzen einer kontinuierlichen i.v.-Insulintherapie zur Vermeidung von unerw\u00fcnschten hydrokortisoninduzierten Hyperglyk\u00e4mien ist nicht gekl\u00e4rt.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Intensivierte Insulintherapie"
        },
        {
            "text": "Ob mehrfach verletzte Patienten (definiert als mindestens 2 Verletzungen und ein Injury Severity Score > 15), die voraussichtlich mehr als 48 h beatmet werden m\u00fcssen, von einer Hydrokortisontherapie profitieren, untersuchte eine randomisierte, placebokontrollierte, doppelblinde Multizenterstudie an 150 Traumapatienten (HYPOLYTE-Studie, [35] ). Ein Behandlungsschema mit 200 mg/Tag Hydrokortison f\u00fcr 5 Tage, 100 mg am 6. Tag und 50 mg am 7. Tag nach dem Trauma reduzierte die Inzidenz einer nosokomialen Pneumonie (35,6 vs. 51,3%, p = 0,007). Die mechanische Beatmung konnte in der Hydrokortisongruppe im Schnitt 4 Tage fr\u00fcher beendet werden (95%-KI: 2 bis 7 Tage, p = 0,001), und die Patienten konnten die Intensivstation 6 Tage fr\u00fcher (95%-KI: 1 bis 11 Tage, p = 0,03) verlassen. Eine Limitation dieser Studie ist sicher die kleine Patientenzahl von nur 150 Patienten. Im Gegensatz dazu belegt n\u00e4mlich die gr\u00f6\u00dfte randomisierte Studie zur niedrig-dosierten Hydrokortisontherapie bei Sepsispatienten Corticosteroid Therapy of Septic Shock (CORTICUS, n = 499) eine erh\u00f6hte Infektionsrate in der Hydrokortisongruppe [41] . Eine weitere Studie zum Nutzen von Methylprednisolon bei Traumapatienten mit Sch\u00e4del-Hirn-Trauma, Medical Research Council Corticosteroid Randomisation after Significant Head Injury (MRC CRASH), mit 10.008 Patienten wies f\u00fcr die Kortisongruppe eine erh\u00f6hte Letalit\u00e4t nach 2 Wochen nach [34] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 338,
                    "end": 342,
                    "text": "[35]",
                    "ref_id": "BIBREF34"
                },
                {
                    "start": 1115,
                    "end": 1119,
                    "text": "[41]",
                    "ref_id": "BIBREF40"
                },
                {
                    "start": 1408,
                    "end": 1412,
                    "text": "[34]",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Intensivierte Insulintherapie"
        },
        {
            "text": "Fazit. Gro\u00dfe Studien sprechen bisher gegen den allgemeinen Einsatz von Kortison bei kritisch kranken Patienten. Daher sollten die positiven Ergebnisse der HY-POLYTE-Studie an einer gr\u00f6\u00dferen Zahl von Traumapatienten \u00fcberpr\u00fcft werden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Intensivierte Insulintherapie"
        },
        {
            "text": "Der rekombinante aktivierte Faktor VII (rFVIIa) ist zur Therapie von Blutungen bei Patienten mit H\u00e4mophilie A oder B, die Antik\u00f6rper gegen exogen zugef\u00fchrte Gerinnungsfaktoren VIII bzw. IX entwickelt haben, zugelassen. Es gibt jedoch inzwischen zahlreiche Fallberichte und kleinere Studien \u00fcber den erfolgreichen \"Off-label\"-Einsatz von rFVIIa bei massiven unkontrollierbaren Blutungen (z. B. stumpfes Bauchtrauma mit Leberruptur, intrakranielle Blutungen oder Blutungen w\u00e4hrend chirurgischen Eingriffen). Obwohl theoretisch die Aktivierung der Thrombinbildung durch rFVIIa auf die Stellen der Gef\u00e4\u00dfl\u00e4sionen begrenzt sein sollte, kommt es zu einer systemischen Aktivierung der Gerinnung mit der Gefahr von thromboembolischen Komplikationen. Daher haben Levi et al. [26] in einer Metaanalyse 35 placebokontrollierte Studien mit insgesamt 4119 Patienten, die \"off label\" rFVIIa oder Placebo im Rahmen von Blutungen erhalten haben, im Hinblick auf die Inzidenz thrombo-embolischer Komplikationen ausgewertet. Es konnten eine signifikant erh\u00f6hte Inzidenz an arteriellen Thromboembolien (5,5 vs. 3,2%, p = 0,003) und eine vergleichbare Inzidenz an ven\u00f6sen Thromboembolien (5,3 vs. 5,7%, p = 0,61) nachgewiesen werden. Am h\u00e4ufigsten betroffen waren die Koronararterien mit einer Inzidenz kardiovaskul\u00e4rer Ereignisse von 2,9% bei rFVIIa-Therapie und 1,1% bei Placebobehandlung (p = 0,002). F\u00fcr zerebrovaskul\u00e4re Ereignisse war kein signifikanter Unterschied festzustellen (1,7 vs. 1,3%, p = 0,39). Mit zunehmendem Patientenalter erh\u00f6hte sich die Gefahr von thromboembolischen Ereignissen durch den \"Off-label\"-Einsatz von rFVIIa weiter (f\u00fcr Patienten \u00e4lter als 65 Jahre: 9,0 vs. 3,8%, p = 0,003). Ebenso konnte ein Zusammenhang zwischen der Dosierung von rFVIIa und der Inzidenz thromboembolischer Komplikationen festgestellt werden (6,0% bei < 80 \u00b5g/kgKG, 10,3% bei 80-120 \u00b5g/kgKG, 11,9% bei > 120 \u00b5g/ kgKG, p = 0,02).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 765,
                    "end": 769,
                    "text": "[26]",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Faktor VII"
        },
        {
            "text": "Fazit. Der \"Off-label\"-Einsatz von rFVIIa zur h\u00e4mostatischen Therapie ist insbesondere bei \u00e4lteren Patienten mit einer erh\u00f6hten Inzidenz an meist kardiovasul\u00e4ren Thromboembolien verbunden. Dies muss bei der Nutzen-Risiko-Abw\u00e4gung in Betracht gezogen werden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Faktor VII"
        },
        {
            "text": "Blutungen sind die Haupttodesursache bei etwa einem Drittel aller Traumapatienten, die innerklinisch versterben [27] . Dar\u00fcber hinaus tr\u00e4gt ein hoher Blutverlust mit Schocksymptomatik und konsekutiver Massivtransfusion wesentlich zur Entstehung einer transfusionsassoziierten akuten Lungeninsuffizienz (\"transfusion related acute lung injury\", TRA-LI) oder eines Multiorganversagens bei. F\u00fcr Tranexams\u00e4ure konnte bereits nachgewiesen werden, dass bei elektiven operativen Eingriffen der Bedarf an Fremdblutprodukten signifikant gesenkt werden kann. In einer sehr gro\u00dfen prospektiven, randomisierten und placebokontrollierten Studie (CRASH-2) wurde daher untersucht, ob die Letalit\u00e4t und der Transfusionsbedarf von Traumapatienten mit bestehender oder drohender schwerer Blutung durch eine fr\u00fchzeitige Applikation von Tranexams\u00e4ure reduziert wer-",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 112,
                    "end": 116,
                    "text": "[27]",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Faktor VII"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Extracorporeal membrane oxygenation in severe trauma patients with bleeding shock",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Arlt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Philipp",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Voelkel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Resuscitation",
            "volume": "81",
            "issn": "",
            "pages": "804--809",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Probiotics in the critically ill patient: a double blind, randomized, placebo-controlled trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Barraud",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Blard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Hein",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Intensive Care Med",
            "volume": "36",
            "issn": "",
            "pages": "1540--1547",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Bundled care for septic shock: an analysis of clinical trials",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Barochia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Vitberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Cui",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "38",
            "issn": "",
            "pages": "668--678",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Global utilization of low-dose corticosteroids in severe sepsis and septic shock: a report from the PROGRESS registry",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Beale",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Janes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Brunkhorst",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Crit Care",
            "volume": "14",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Efficacy and safety of recombinant human activated protein C for severe sepsis",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Bernard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Vincent",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Laterre",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "344",
            "issn": "",
            "pages": "699--709",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Multinational, observational study of procalcitonin in ICU patients with pneumonia requiring mechanical ventilation: a multicenter observational study",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Bloos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Marshall",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Dellinger",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Critical Care",
            "volume": "15",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Lung opening and closing during ventilation of acute respiratory distress syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Caironi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Cressoni",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Chiumello",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "181",
            "issn": "",
            "pages": "578--586",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Reducing mortality in severe sepsis with the implementation of a core 6-hour bundle: results from the Portuguese community-acquired sepsis study (SACiUCI study)",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Cardoso",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Carneiro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Ribeiro",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Crit Care",
            "volume": "14",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Early versus late parenteral nutrition in critically ill adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Casaer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Mesotten",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Hermans",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "365",
            "issn": "",
            "pages": "506--517",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Effects of tranexamic acid on death, vascular occlusive events, and blood transfusion in trauma patients with significant hemorrhage (CRASH-2): a randomised, placebo-controlled trial",
            "authors": [],
            "year": 2010,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "376",
            "issn": "",
            "pages": "23--32",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Arterial pressure-based cardiac output monitoring: a multicenter validation of the third-generation software in septic patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Backer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Marx",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Tan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Intensive Care Med",
            "volume": "37",
            "issn": "",
            "pages": "233--240",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Restoring arterial pressure with norepinephrine improves muscle tissue oxygenation assessed by near-infrared spectroscopy in severely hypotensive septic patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Georger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Hamzaoui",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Chaari",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Intensive Care Med",
            "volume": "36",
            "issn": "",
            "pages": "1882--1889",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Efficacy and safety of a paired sedation and ventilator weaning protocol for mechanically ventilated patients in intensive care (Awakening and Breathing Controlled trial): a randomised controlled trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Girard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Kress",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Fuchs",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "371",
            "issn": "",
            "pages": "126--134",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Delirium as a predictor of long-term cognitive impairment in survivors of critical illness",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Girard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Jackson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Pandharipande",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "38",
            "issn": "",
            "pages": "1513--1520",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Antigen detection in bronchoalveolar lavage fluid for diagnosis of fungal pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Hage",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Knox",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Davis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Wheat",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Curr Opin Pulm Med",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "167--171",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Cytomegalovirus reactivation and associated outcome of critically ill patients with severe sepsis",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Heininger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Haeberle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Fischer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Crit Care",
            "volume": "15",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Hypoglycemia is associated with intensive care unit mortality",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Hermanides",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Bosman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Vriesendorp",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "38",
            "issn": "",
            "pages": "1430--1434",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Long-term cognitive and psychological outcomes in the awakening and breathing controlled trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Jackson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Girard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Gordon",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "182",
            "issn": "",
            "pages": "183--191",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Procalcitonin-guided interventions against infections to increase early appropriate antibiotics and improve survival in the intensive care unit: a randomized trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "U"
                    ],
                    "last": "Jensen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Hein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Lundgren",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "39",
            "issn": "",
            "pages": "2048--2058",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Lactate clearance vs central venous oxygen saturation as goals of early sepsis therapy. A randomized clinical trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Jones",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Shapiro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Trzeciak",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "303",
            "issn": "",
            "pages": "739--746",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Procalcitonin-guided algorithms of antibiotic therapy in the intensive care unit: a systematic review and meta-analysis of randomized controlled trials",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Kopterides",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Siempos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Tsangaris",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "38",
            "issn": "",
            "pages": "2229--2241",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Weekend versus weekday admission and mortality from myocardial infarction",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Kostis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Demissie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Marcella",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "356",
            "issn": "",
            "pages": "1099--1109",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Hospital mortality is associated with ICU admission time",
            "authors": [
                {
                    "first": "Hajm",
                    "middle": [],
                    "last": "Kuijsten",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Brinkman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Meynaar",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Intensive Care Med",
            "volume": "36",
            "issn": "",
            "pages": "1765--1771",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "A survival benefit of combination antibiotic therapy for serious infections associated with sepsis and septic shock is contingent on the risk of death: a meta-analytic/meta-regression study",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Kumar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Safdar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Kethireddy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Chateau",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "38",
            "issn": "",
            "pages": "1651--1664",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Early combination antibiotic therapy yields improved survival compared to monotherapy in septic shock: a propensity-matched analysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Kumar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Zarychanski",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Light",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "38",
            "issn": "",
            "pages": "1773--1785",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Safety of recombinant activated factor VII in randomized clinical trials",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Levi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Levy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Andersen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Truloff",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "363",
            "issn": "",
            "pages": "1791--1800",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "Coagulation management in multiple trauma",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Lier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "B\u00f6ttiger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Hinkelbein",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Intensive Care Med",
            "volume": "37",
            "issn": "",
            "pages": "572--582",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "Infectious risk associated with arterial catheters compared with central venous catheters",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Lucet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Bouadma",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Zahar",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "38",
            "issn": "",
            "pages": "1030--1035",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "Arterial pressure-based cardiac output in septic patients: different accuracy of pulse contour and uncalibrated pressure waveform devices",
            "authors": [
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Monnet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Anguel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Naudin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Crit Care",
            "volume": "14",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "Gastric residual volume during enteral nutrition in ICU patients: the REGANE study",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Montejo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Minambres",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Bordeje",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Intensive Care Med",
            "volume": "36",
            "issn": "",
            "pages": "1386--1393",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF30": {
            "ref_id": "b30",
            "title": "Costs of relaparotomy on-demand versus planned relaparotomy in patients with severe peritonitis: an economic evaluation within a randomized controlled trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Opmeer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Boer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Ruler",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Crit Care",
            "volume": "14",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF31": {
            "ref_id": "b31",
            "title": "Neuromuscular blockers in early acute respiratory distress syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Papazian",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Forel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Gacouin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "363",
            "issn": "",
            "pages": "1107--1116",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF32": {
            "ref_id": "b32",
            "title": "Survival from in-hospital cardiac arrest during nights and weekends",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Peberdy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Ornato",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Larkin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "299",
            "issn": "",
            "pages": "785--792",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF33": {
            "ref_id": "b33",
            "title": "Effect of intravenous corticosteroids on death within 14 days in 10008 adults with clinically significant head injury (MRC CRASH trial): randomised placebo-controlled trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Roberts",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Yates",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Sandercock",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "364",
            "issn": "",
            "pages": "1321--1328",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF34": {
            "ref_id": "b34",
            "title": "Hydrocortisone therapy for patients with multiple trauma. The randomized controlled HYPOLYTE study",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Roquilly",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Mahe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Seguin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "305",
            "issn": "",
            "pages": "1201--1209",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF35": {
            "ref_id": "b35",
            "title": "Deli rium duration and mortality in lightly sedated, mechanically ventilated intensive care patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Shehabi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Riker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Bokesch",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "38",
            "issn": "",
            "pages": "2311--2318",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF36": {
            "ref_id": "b36",
            "title": "Randomized trial evaluating serial protein C levels in severe sepsis patients treated with variable doses of drotrecogin alfa (activated)",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Shorr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Janes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Artigas",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Crit Care",
            "volume": "14",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF37": {
            "ref_id": "b37",
            "title": "Impact of the administration of probiotics on the incidence of ventilator-associated pneumonia: a metaanalysis of randomized controlled trials",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Siempos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Ntaidou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Falagas",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "38",
            "issn": "",
            "pages": "954--962",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF38": {
            "ref_id": "b38",
            "title": "ESPEN guidelines on parenteral nutrition: intensive care",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Singer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Berger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Den Berghe",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Clin Nutr",
            "volume": "28",
            "issn": "",
            "pages": "387--400",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF39": {
            "ref_id": "b39",
            "title": "A prospective, randomized, double-blind, multicenter study comparing remifentanil with fentanyl in mechanically ventilated patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Spies",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Macguill",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Heymann",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Intensive Care Med",
            "volume": "37",
            "issn": "",
            "pages": "469--476",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF40": {
            "ref_id": "b40",
            "title": "Hydrocortisone therapy for patients with septic shock",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Sprung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Annane",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Keh",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "358",
            "issn": "",
            "pages": "111--124",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF41": {
            "ref_id": "b41",
            "title": "A protocol of no sedation for critically ill patients receiving mechanical ventilation: a randomised trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Strom",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Martinussen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Toft",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "375",
            "issn": "",
            "pages": "475--480",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF42": {
            "ref_id": "b42",
            "title": "High frequency oscillation in patients with acute lung injury and acute respiratory distress syndrome (ARDS): systematic review and meta-analysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Sud",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Sud",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Friedrich",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "BMJ",
            "volume": "340",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF43": {
            "ref_id": "b43",
            "title": "Prone ventilation reduces mortality in patients with acute respiratory failure and severe hypoxemia: systematic review and meta-analysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Sud",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Friedrich",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Taccone",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Intensive Care Med",
            "volume": "36",
            "issn": "",
            "pages": "585--599",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF44": {
            "ref_id": "b44",
            "title": "Impact of pulse oximetry surveillance on rescue events and intensive care unit transfers. A beforeand-after concurrence study",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Taenzer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Pyke",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Mcgrath",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Blike",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Anesthesiology",
            "volume": "112",
            "issn": "",
            "pages": "282--287",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF45": {
            "ref_id": "b45",
            "title": "Early vs late tracheotomy for prevention of pneumonia in mechanically ventilated adult ICU patients. A randomized controlled trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Terragni",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Antonelli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Fumagalli",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "303",
            "issn": "",
            "pages": "1483--1489",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF46": {
            "ref_id": "b46",
            "title": "Corticosteroid treatment and intensive insulin therapy for septic shock in adults. A randomized controlled trial",
            "authors": [],
            "year": 2010,
            "venue": "The COIITSS Study Investigators",
            "volume": "303",
            "issn": "",
            "pages": "341--348",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF47": {
            "ref_id": "b47",
            "title": "The importance of early treatment with tranexamic acid in bleeding trauma patients: an exploratory analysis of the CRASH-2 randomised controlled trial",
            "authors": [],
            "year": 2011,
            "venue": "The CRASH-2 collaborators",
            "volume": "377",
            "issn": "",
            "pages": "1096--1101",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF48": {
            "ref_id": "b48",
            "title": "Effect of rivastigmine as an adjunct to usual care with haloperidol on duration of delirium and mortality in critically ill patients: a multicentre, doubleblind, placebo-controlled randomised trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Van Eijk",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Roes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Honing",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "376",
            "issn": "",
            "pages": "1829--1837",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF49": {
            "ref_id": "b49",
            "title": "Comparison of on-demand vs planned relaparatomy strategy in patients with severe peritonitis. A randomized trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Ruler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Mahler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Boer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "298",
            "issn": "",
            "pages": "865--873",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF50": {
            "ref_id": "b50",
            "title": "Positive end-expiratory pressure affects the value of intra-abdominal pressure in acute lung injury/ acute respiratory distress syndrome patients: a pilot study",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Verzilli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Constantin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Sebbane",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Crit Care",
            "volume": "14",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF51": {
            "ref_id": "b51",
            "title": "Opportunities for Emergency Medical Services care of sepsis",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Weaver",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Shapiro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Yealy",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Resuscitation",
            "volume": "81",
            "issn": "",
            "pages": "193--197",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF52": {
            "ref_id": "b52",
            "title": "Prophylactic intravenous magnesium sulfate for treatment of aneurysmal subarachnoid hemorrhage: a randomized, placebo-controlled, clinical study",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Westermaier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Stetter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Vince",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "38",
            "issn": "",
            "pages": "1284--1290",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "TABREF0": {
            "text": "11 Patienten wurde eine weitere Person hinzugezogen, um mit dem Patienten zu reden und ihn verbal zu beruhigen. Bei Zeichen eines Delirs wurde mit Haldol (1-5 mg i.v.) behandelt. Ob-Tab. 1 \u00dcbersicht \u00fcber die wichtigsten randomisierten kontrollierten Studien zur Intensivmedizin der vergangenen 12 Monate",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "-S\u00e4ttigung zur Steuerung der Sepsistherapie n = 150 Laktat-Clearance vs. n = 150 zentralven\u00f6se O 2 -S\u00e4ttigung Nichtsignifikanter Trend zugunsten einer Steuerung der Sepsistherapie anhand der Laktat-Clearance Vergleich des Risikos einer Kolonisation und einer katheterassoziierten Infektion durch zentralven\u00f6se vs. arterielle Katheter n = 1617 arterielle Katheter vs. n = 1915 zentralven\u00f6se Katheter Nutzen niedrig-dosierter Kortikosteroide bei schwerer Sepsis n = 3051 mit vs. n = 5917 ohne niedrig-dosierte Kortikosteroidgabe L\u00e4ngere ICU-Verweildauer und h\u00f6here Krankenhaussterblichkeit bei niedrig-dosierter Kortikosteroidgabe COIITSS [47] Nutzen einer IIT und FK-Gabe bei septischem Schock ARDS \"acute respiratory distress syndrome\", FK Fludrokortison, ICU Intensivstation (\"intensive care unit\"), IIT Insulintherapie, PN parenterale Ern\u00e4hrung. wohl die Patienten nicht fixiert wurden, kam es in keinem Fall zu einer unbeabsichtigten Extubation. Die Kontrollgruppe (n = 70) erhielt dagegen neben Morphin auch Propofol, um einen Ramsay-Score von 3-4 mit t\u00e4glichem Sedierungsstopp zu erreichen. Patienten ohne Sedie-Beatmungsdauer. Dar\u00fcber hinaus betrug das Patient-Pflegekraft-Verh\u00e4ltnis 1:1, das bei Bedarf um eine weitere Person zur Beruhigung des Patienten erweitert werden konnte. Fazit. Aufgrund dieser Limitation scheint das Konzept der \"no sedation\" in der Praxis au\u00dferhalb von Studienbedingungen kaum umsetzbar. Jackson et al. [18] zeigten in einer Studie die Auswirkung eines t\u00e4glichen Aufwach-und Spontanatmungsversuchs auf das kognitive und psychologische Ergebnis nach Ende der Intensivtherapie. Randomisiert kontrolliert wurden 187 Patienten entweder einem t\u00e4glichen Aufwachversuch oder einer kontinuierlichen Sedierung unterzogen. Drei und 12 Monate nach ICU-Entlassung wurde das kognitive Ergebnis evaluiert. Weder in der kognitiven Leistungsf\u00e4higkeit noch in der Inzidenz an Depression oder posttraumatischer Belastungsst\u00f6rung oder der Lebensqualit\u00e4t nach der Intensivtherapie waren signifikante Unterschiede zwischen den beiden Patientengruppen nachzuweisen. Fazit. Die Sorge, dass Patienten durch einen t\u00e4glichen Aufwachversuch m\u00f6glicherweise psychisch traumatisiert werden k\u00f6nnten, erscheint nach den Ergebnissen dieser Studie unberechtigt. Bis zu 80% aller Intensivpatienten erleiden ein Delir. Mit der prognostischen Be-deutung des Auftretens eines Delirs beim Intensivpatienten befasste sich 2010 eine internationale multizentrische Studie [36]. Diese konnte eine deutliche und unabh\u00e4ngige Assoziation zwischen der Delirdauer und der Letalit\u00e4t sowie der Dauer der Respiratorabh\u00e4ngigkeit und der Intensivbehandlung nachweisen. Ab dem 3. Tag des Delirs war die Sterblichkeit im Vergleich Fazit. Das Delir ist mit einer Erh\u00f6hung des Risikos f\u00fcr Tod, lange Beatmungs-sowie Behandlungsdauer assoziiert und verursacht kognitive St\u00f6rungen, die den Patienten noch lange nach der intensivmedizinischen Therapie beeintr\u00e4chtigen. Als pathophysiologische Ursache f\u00fcr die Entstehung eines Delirs wird eine St\u00f6rung der cholinergen Neurotransmission angenommen. Aus diesem Grund werden h\u00e4ufig Cholinesteraseinhibitoren zur Therapie des Deliriums eingesetzt. Daher untersuchten van Eijk et al. [49] in einer prospektiven, doppelblinden und randomisierten placebokontrollierten Multizenterstudie auf 6 Intensivstationen den Effekt von Rivastigmin als Cholinesteraseinhibitor zus\u00e4tzlich zur Standardtherapie des Deliriums mit Antipsychotika und Benzodiazepinen. Die Erkrankungsschwere, gemessen anhand der Acute Physiology And Chronic Health Evaluation (APACHE) II und Sequential Organ Failure Assessment (SOFA) Scores, die Begleiterkrankungen sowie wichtige Risikofaktoren f\u00fcr die Entstehung eines Deliriums (z. B. Alkoholabusus, Schwerh\u00f6rigkeit) waren in beiden Gruppen vergleichbar. Nach Aufnahme von 109 Patienten wurde die Studie aufgrund eines deutlichen Trends hin zu einer erh\u00f6hten Letalit\u00e4t in der Rivastigmingruppe (22 vs. 8%, p = 0,07) vorzei-",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF2": {
            "text": ". Auch wenn die zugrunde liegenden pathophysiologischen Ursachen des Delirs und Fallserien den Nutzen von Cho lin esteraseinhibitoren zur Therapie des Delirs nahelegen, kann ein Einsatz von Rivastigmin nach den nun vorliegenden Daten nicht empfohlen werden. mung, das \u00dcberleben bei ARDS zu verbessern. Durch eine neuromuskul\u00e4re Blockade kann die kontrollierte, lungenschonende Ventilation des Patienten erleichtert werden. Ob sich dies auch in einer Reduktion der Letalit\u00e4t widerspiegelt, wurde von Papazian et al.[32] in einer rando-",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF3": {
            "text": "mg/h). Obwohl zun\u00e4chst auf eine aktive Antikoagulation verzichtet wurde, konnten weder thromboembolische Ereignisse noch eine Einschr\u00e4nkung der Funktionsf\u00e4higkeit des ECMO-Ger\u00e4ts beobachtet werden.Fazit. Die Untersuchung von Arlt et al.[1] beruht auf einer sehr kleinen Patientenzahl von nur 10 Patienten. Diese zeigt jedoch, dass eine heparinfreie ECMO-Therapie auch bei schwerem Trauma und begleitendem h\u00e4morrhagischem Schock m\u00f6glich ist.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF4": {
            "text": "Fazit. Durch ein kontinuierliches einfaches pulsoxymetrisches Monitoring aller postoperativen Patienten auch auf einer Normalstation kann die Notwendigkeit einer Patientenaufnahme auf eine Intensivstation signifikant gesenkt werden. In der Analyse eines niederl\u00e4ndischen Intensivstationsregisters von 2002-2008 wurde die Letalit\u00e4t in Abh\u00e4ngigkeit vom Zeitpunkt der Intensivstationsaufnahme analysiert (Tageszeit und Wochentag, [23]). Es wurde zwischen \"office hours\" (werktags von 8.00-22.00 Uhr, am Wochenende von 9.00-18.00 Uhr) und \"off hours\" (restliche Zeit) unterschieden. Die Krankenhausletalit\u00e4t wurde hinsichtlich der Erkrankungsschwere bei Aufnahme mithilfe des APACHE II Score korrigiert. Insgesamt wurden 149.894 Patienten in die Analyse integriert. Die Letalit\u00e4t au\u00dferhalb der Office hours war signifikant erh\u00f6ht (OR: 1,059, 95%-KI: 1,031-1,088) und war in den Off hours h\u00f6her als erwartet. Es fand sich kein signifikanter Letalit\u00e4tsunterschied von Montag bis Donnerstag; nur freitags zeigte sich eine leichte Letalit\u00e4tserh\u00f6hung (OR: 1,046, 95%-KI: 1,001-1,092). Im Vergleich zu den Wochentagen zeigte sich am Wochenende eine geringe, aber signifikante Erh\u00f6hung der Letalit\u00e4t (OR: 1,10, 95%-KI: 1,07-1,14). Jedoch schr\u00e4nkten die Autoren selbst die Aussagekraft vor dem Hintergrund der Vielzahl an Beeinflussungsfaktoren ein.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF5": {
            "text": "Von 4613 Patienten mit schweren Infektionen waren 1576 (34,2%) \u00fcber den Rettungsdienst zur Krankenhausaufnahme gekommen. Diese Patienten waren im Durchschnitt \u00e4lter und wiesen im Vergleich zu den nicht mit dem Rettungsdienst aufgenommenen Patienten h\u00e4ufiger Tachypnoe, Tachykardie und Hypotension auf. In der durch den Rettungsdienst versorgten Patientengruppe waren v. a. Pneumonien und Harnwegs infekte/ Pyelonephritiden urs\u00e4chlich f\u00fcr die Sepsis. Die Letalit\u00e4t der durch den Rettungsdienst behandelten Patienten war signifikant h\u00f6her als die Letalit\u00e4t der Patienten, die ohne Rettungsdienst zur Aufnahme kamen (8 vs. 2%). Die vom Rettungsdienst vorversorgten Patienten hatten bei Krankenhausaufnahme zu einem h\u00f6heren Anteil eine schwere Sepsis (OR: 3,9, 95%-KI: 3,4-4,5) und einen septischen Schock (OR: 3,6, 95%-KI: 2,6-5,0). Fazit. Diese Untersuchung zeigt, dass mehr als ein Drittel aller Sepsispatienten in einer Notaufnahme und v. a. die besonders schwer erkrankten Patienten durch den Rettungsdienst eingeliefert werden. Somit erscheint es notwendig, zum einen das Rettungsdienstpersonal in der klinischen Diagnose des septischen Krankheitsbilds auszubilden und zum anderen im Sinne des m\u00f6glichst fr\u00fchen Beginns einer Therapie, bereits pr\u00e4hospital invasive Ma\u00dfnahmen zur Sepsistherapie (d. h. Volumen-und Katecholamintherapie sowie respiratorische Optimierung) umzusetzen, um das \u00dcberleben der Patienten zu verbessern. Bundesdeutsche Daten zur pr\u00e4hospitalen Versorgung von septischen Patienten im Notarztdienst fehlen. Dieser interessanten Fragestellung sollte zuk\u00fcnftig weiter nachgegangen werden.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF7": {
            "text": "Fazit. Nach den vorliegenden Studienergebnissen kann ein PCT-gesteuerter Algorithmus zur Antibiotikatherapie dazu dienen, die Therapiedauer bei kritisch kranken Patienten zu verk\u00fcrzen. Der PCT-Algorithmus der PASS-Studie kann hierf\u00fcr nicht empfohlen werden. Es laufen bereits weitere klinische Studien zu dieser Fragestellung. 70% zu erreichen. In der Laktat-Clearance-Gruppe (n = 150) war das Therapieziel die Kombination aus normalisiertem ZVD und MAP wie in der S zv O 2 -Gruppe; dagegen wurde versucht, eine Laktat-Clearance von \u2265 10% zu erzielen. Bei einer S zv O 2 < 70% bzw. einer Laktat-Clearance < 10% erfolgte zun\u00e4chst ein Anheben des H\u00e4matokrits auf 30% durch Transfusion von Erythrozytenkonzentraten. Falls dies zur Erreichung des Therapieziels nicht ausreichte, wurde zur Steigerung des Herzzeitvolumens Dobutamin appliziert. Die Patienten beider Gruppen waren hinsichtlich der Krankheitsschwere, der Menge der infundierten Kristalloide, der applizierten Katecholamine, der transfundierten Blutprodukte und der applizierten Kortikosteroide vergleichbar. Als Ergebnis fand sich zwischen beiden Gruppen kein signifikanter Unterschied in der Krankenhausletalit\u00e4t (17 vs. 23%), der ICU-(6 vs. 6 Tage) und Krankenhausaufenthaltsdauer (11 vs. 12 Tage) sowie dem Risiko, ein Multiorganversagen zu erleiden (25 vs. 22%).Fazit. In dieser multizentrischen randomisierten Untersuchung konnte somit bei einer Sepsistherapie unter Zuhilfenahme der Laktat-Clearance im Vergleich zur S zv O 2 zwar ein Trend zu einer geringeren Krankenhausletalit\u00e4t erkannt werden, der sich jedoch statistisch nicht als signifikant erwies. Daher sollten neben der S zv O 2 auch die Parameter der Laktat-Clearance und der arterioven\u00f6sen Differenz des pCO 2 zur Steuerung der Sepsistherapie einbezogen werden.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF8": {
            "text": "gebildet werden. Die am h\u00e4ufigsten nachgewiesenen Bakterien waren Escherichia coli (30,5 vs. 31,6%), Klebsiella-Spezies (11,8 vs. 11,4%), Staphylococcus pneumoniae (je 11,5%) und Staphylococcus aureus (11,4 vs. 10,5%). In dieser Analyse war Die Autoren schlussfolgern, dass eine Kombinationstherapie nicht nur bei Patienten mit septischem Schock einen Vorteil bringt, sondern auch bei Hochrisikopatienten mit lebensbedrohlichen Infektionen und einem Risiko von > 25% zu versterben. Dagegen scheint eine initiale Kombinationstherapie bei Patienten mit einem Letalit\u00e4tsrisiko < 15% mit einer Erh\u00f6hung der Letalit\u00e4t assoziiert zu sein (OR: 1,18, 95%-KI: 1,02-1,37, p = 0,0334).",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF9": {
            "text": ",16-0,93, p = 0,035), aber kein Effekt auf die 90-Tage-Letalit\u00e4tsrate (OR: 0,52, 95%-KI: 0,26-1,04). Auch eine sehr fr\u00fche Applikation einer probiotischen Ern\u00e4hrung innerhalb von 48 h nach Aufnahme auf die Intensivstation erbrachte keinen Vorteil.Siempos et al.[38] konnten in einer Metaanalyse, die 5 RCT mit 689 Patienten umfasste, keinen positiven Effekt von Probiotika auf die Letalit\u00e4t und die Beatmungsdauer von Intensivpatienten nachweisen. Die Ergebnisse der Metaanalyse konnten jedoch f\u00fcr eine Behandlung mit Probiotika eine Reduktion der VAP-Inzidenz (OR: 0,61, 95%-KI: 0,41-0,91) und eine Verk\u00fcrzung der ICU-Verweildauer um etwa einen Tag (95%-KI: 0,61-1,37 Tage) nachweisen.Fazit.Bei kritisch kranken Patienten kann bisher durch eine probiotische Ern\u00e4hrung die Letalit\u00e4t nicht \u00fcberzeugend gesenkt werden. Ob durch Probiotika die Inzidenz an nosokomialen Infektionen gesenkt werden kann, l\u00e4sst sich anhand der aktuellen Datenlage nicht eindeutig beantworten. Zu diesem Thema laufen zurzeit mindestens 2 gro\u00dfe RCT, die diese Frage hoffentlich in den kommenden Jahren kl\u00e4ren k\u00f6nnen.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF10": {
            "text": "Die 2009 ver\u00f6ffentlichte Studie Normoglycemia in Intensive Care Evaluation-Survival Using Glucose Algorithm Regulation (NICE-SUGAR) wies eine erh\u00f6hte Letalit\u00e4tsrate f\u00fcr die Patienten nach, deren Blutglucosekonzentration auf 81-108 mg/dl (4,50-5,99 mmol/l) eingestellt werden sollte, im Vergleich zu Patienten mit einer Zielblutzuckerkonzentration \u2264 180 mg/dl (9,99 mmol/l; 27,5 vs. 24,9%, p = 0,02). Hermanides et al. [17] konnten nun in einer retrospektiven Kohortenstudie nachweisen, dass bei Auftreten einer hypoglyk\u00e4mischen Episode (Blutglucosekonzentration \u2264 45 mg/dl, \u22642,5 mmol/l) auch nach Anpassung an die Erkrankungsschwere (z. B. mithilfe des SO-FA Score) die Letalit\u00e4t erh\u00f6ht war (OR: 2,1, 95%-KI: 1,6-2,8, p < 0,001). Bei Anpassung an den APACHE II Score zeigte sich ebenso eine Letalit\u00e4tsratensteigerung (OR: 1,6, 95%-KI: 1,2-2,1). Auch bei einer ge\u00e4nderten Definition der Hypoglyk\u00e4mie (Blutglucosekonzentration \u2264 85 mg/ dl, \u22644,72 mmol/l) kann noch ein statistischer Zusammenhang zur an die Erkrankungsschwere angepassten Letalit\u00e4tsrate hergestellt werden kann (OR: 1,4, 95%-KI: 1,1-1,8, p = 0,006). Fazit. Das Auftreten einer Hypoglyk\u00e4mie scheint eine direkte Beziehung zur ICU-Sterblichkeit zu haben. Der Benefit von niedrig-dosierten Kortikosteroiden bei schwerer Sepsis und septischem Schock wird weiterhin kontrovers diskutiert. Gem\u00e4\u00df den Empfehlungen der Surviving Sepsis Campaign k\u00f6nnen Kortikosteroide bei volumen-und katecholaminrefrakt\u00e4rem septischem Schock eingesetzt werden. Die Empfehlungen der Deutschen Sepsis-Gesellschaft sind noch zur\u00fcckhaltender, da keine evidenzbasierte Datenlage existiert. Die Daten der internationalen Studie PROmoting Global Research Excellence in Severe Sepsis (PROGRESS), einer prospektiven internationalen Kohortenstudie mit Sepsispatienten, wurden nun hinsichtlich des klinischen Behandlungsergebnisses f\u00fcr Patienten, die mit niedrigdosierten Kortikosteroiden (\u2264 50 mg Hydrokortison\u00e4quivalent alle 6 h und 50 \u00b5g Fludrokortison) und ohne Kortikosteroide im septischen Schock behandelt wurden, erneut analysiert [4]. Insgesamt wurden 8968 Patienten mit septischem Schock bzw. schwerer Sepsis aufgenommen. Es erhielten 79,8% der Patienten Vasopressoren und 34,0% Kortikosteroide. Als ein besonders interessantes Ergebnis dieser Analyse konnte gezeigt werden, dass 14,2% der mit Kortikosteroiden behandelten Patienten zu keinem Zeitpunkt der Sepsistherapie Vasopressoren erhielten. Mit Kortikosteroiden behandelte Pa-tienten wiesen eine l\u00e4ngeren ICU-Aufenthalt (12 vs. 8 Tage, p < 0,001) und eine h\u00f6here Krankenhaussterblichkeit (58,0 vs. 43,0%, p < 0,001) als die nicht mit Kortikosteroiden behandelten Patienten auf. Nach Adjustierung von Imbalancen in beiden Studiengruppen fand sich je nach Modell eine um den Faktor 1,30-1,47 erh\u00f6hte Sterblichkeit in der mit Kortikosteroiden behandelten Patientengruppe. Dar\u00fcber hinaus konnte eine regional und l\u00e4nderbezogen gro\u00dfe Varianz im Einsatz von Kortikosteroiden nachgewiesen werden. In Europa war der Einsatz von Kortikosteroiden mit durchschnittlich 51,1% am h\u00e4ufigsten. Fazit. In Anbetracht der unklaren Datenlage und der erh\u00f6hten Letalit\u00e4t unter einer niedrig-dosierten Gabe von Kortikosteroiden sollte der Einsatz von Hydrokortison bei Patienten mit septischem Schock zur\u00fcckhaltend erfolgen. Ebenfalls mit der Evaluation des Nutzens einer niedrigdosierten Kortisontherapie im septischen Schock befasste sich die Studie Corticosteroids and Intensive Insulin Therapy for Septic Shock (COI-ITSS, [47]). Dar\u00fcber hinaus sollte in dieser Untersuchung die Effektivit\u00e4t der IIT bei Patienten, die im septischen Schock mit hydrokortisoninduzierter Hyperglyk\u00e4mie behandelt wurden, untersucht werden. An dieser multizentrischen 2 \u00d7 2-faktoriellen randomisierten Studie nahmen 509 septische Patienten im Multiorganversagen und mit einem SOFA Score \u2265 8 teil, die zwischen 2006 und 2009 auf 11 franz\u00f6sischen Intensivstationen Hydrokortison erhielten. Dabei wurden die Patienten in jeweils eine von 4 Gruppen randomisiert: (1) IIT plus Hydrokortison (50 mg Bolus alle 6 h f\u00fcr 7 Tage), (2) IIT plus Hydrokortison (50 mg Bolus alle 6 h f\u00fcr 7 Tage) sowie zus\u00e4tzlich Fludrokortison (einmalig 50 \u00b5g/Tag p.o. f\u00fcr 7 Tage), (3) konventionelle kontinuierliche i.v.-Insulintherapie plus Hydrokortison (50 mg Bolus alle 6 h f\u00fcr 7 Tage) sowie (4) konventionelle kontinuierliche i.v.-Insulintherapie plus Hydrokortison (50 mg Bolus alle 6 h f\u00fcr 7 Tage) und Fludrokortison (einmalig 50 \u00b5g/Tag p.o. f\u00fcr 7 Tage). F\u00fcr die konventionellen Therapiegruppen war",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": [
        {
            "text": "den k\u00f6nnen [10] . In die Studie aufgenommen wurden 20 Eine weitere Analyse der Daten ergab, dass eine m\u00f6glichst fr\u00fchzeitige Tranexams\u00e4ureapplikation den gr\u00f6\u00dften Nutzen bringt [48] . Bei Gabe der Tranexams\u00e4ure innerhalb der ersten Stunde nach dem Trauma konnte die Letalit\u00e4t auf eine OR von 0,69 (95%-KI: 0,57-0,82) gesenkt, nach 1 bis 3 h konnte nur noch eine OR von 0,79 (95%-KI: 0,64-0,97) erreicht werden.Fazit. Durch den Einsatz von Tranexams\u00e4ure kann die Letalit\u00e4t von Traumapatienten mit manifestem oder drohendem h\u00e4morrhagischem Schock bei vermuteter aktiver Blutung signifikant und ohne ein erh\u00f6htes Risiko f\u00fcr Thromboembolien gesenkt werden. Um eine m\u00f6glichst fr\u00fche und damit auch pr\u00e4klinische Gabe gew\u00e4hrleisten zu k\u00f6nnen, erscheint eine Ausstattung von arztbesetzten Rettungsmitteln mit Tranexams\u00e4ure sinnvoll.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 11,
                    "end": 15,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 51,
                    "end": 53,
                    "text": "20",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 175,
                    "end": 179,
                    "text": "[48]",
                    "ref_id": "BIBREF47"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "annex"
        },
        {
            "text": "Die Letalit\u00e4t nach aneurysmatischen Subarachnoidalblutungen (SAB) betr\u00e4gt trotz erheblicher wissenschaftlicher und klinischer Anstrengungen in den vergangenen Jahren bis zu 50%. Hauptursache hierf\u00fcr sind zerebrale Isch\u00e4mien durch Vasospasmen. In einer prospektiven, randomisiert placebokontrollierten Studie an mehr als 100 Patienten konnte die Inzidenz von isch\u00e4mischen Infarkten ( ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 381,
                    "end": 382,
                    "text": "(",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Magnesium bei Subarachnoidalblutung"
        }
    ]
}