{
    "paper_id": "e1bb388e039297e8d4032fa9a7f2cd3c7fe56d17",
    "metadata": {
        "title": "Emotionale Befindlichkeit, kognitive Leistungsf\u00e4higkeit und Lebensqualit\u00e4t bei HIV-Patienten",
        "authors": [
            {
                "first": "D",
                "middle": [],
                "last": "Baumschlager",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Medizinischen Universit\u00e4t Graz",
                    "location": {}
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "\u00b7",
                "middle": [
                    "A"
                ],
                "last": "Haas-Krammer",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Medizinischen Universit\u00e4t Graz",
                    "location": {}
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "H.-B",
                "middle": [],
                "last": "Rothenh\u00e4usler",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Medizinischen Universit\u00e4t Graz",
                    "location": {}
                },
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "Originalien Neuere epidemiologische Untersuchungen lassen auf einen Wandel der HIV-Pandemie schlie\u00dfen. Bedingt durch die Einf\u00fchrung der HAART (\"highly active anti-retroviral therapy\") leben trotz r\u00fcckl\u00e4ufiger Neuinfektionszahlen weltweit immer mehr HIV-positive Menschen. UNAIDS geht f\u00fcr 2007 von ca. 33 Mio. Infizierten aus [1]. Sch\u00e4tzungen zufolge soll HIV bis 2020 weltweit eine noch gr\u00f6\u00dfere Verbreitung erfahren. Parallel dazu d\u00fcrften sich auch psychiatrische Erkrankungen unter den \"Top-10-Erkrankungen\" wiederfinden. Die Beleuchtung dieser Krankheitsbilder in ihrem gemeinsamen Auftreten und ihren gegenseitigen Wechselwirkungen ist also ein h\u00f6chst aktuelles Thema [2].",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "Infolge der Lebenszeitverl\u00e4ngerung durch HAART treten zunehmend psychosoziale Aspekte in den Fokus wissenschaftlicher Untersuchungen, um eine bessere Versorgung und eine Steigerung der Medikamentenadh\u00e4renz erzielen zu k\u00f6nnen. Psychosoziale Faktoren sind f\u00fcr den Erfolg der HAART entscheidend, da eine exakte Einhaltung des Therapieregimes die Wirksamkeit wesentlich beeinflusst und sich psychische Probleme hier negativ auswirken [3, 4] . Verschiedene Autoren rezenter Arbeiten [5, 6, 7] betrachten HIV bereits als chronischen, psychischen Stressor. Im Bereich der posttraumatischen Belastungsst\u00f6rungen (PTBS) respektive Stressreaktionssyndrome jedoch wurde die HIV-Diagnosestellung kaum als m\u00f6gliche Ursache ber\u00fccksichtigt. Diese Problematik spiegelt sich auch in den diagnostischen Manualen wider, da \"schwere Erkrankung\" erst in der Version IV des DSM und der ICD ab Version 10 als potenzielle Ursache f\u00fcr PTBS angef\u00fchrt ist.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 430,
                    "end": 433,
                    "text": "[3,",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 434,
                    "end": 436,
                    "text": "4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 478,
                    "end": 481,
                    "text": "[5,",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 482,
                    "end": 484,
                    "text": "6,",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 485,
                    "end": 487,
                    "text": "7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Mithilfe einer explorativen Querschnittsuntersuchung evaluierten wir gezielt emotionale Befindlichkeitsst\u00f6rungen im Gefolge von HIV-Diagnosestellungen. Hierbei beachteten wir f\u00fcr m\u00f6glicherweise auftretende HIV-assoziierte, posttraumatische Belastungssymptome (PTSS; posttraumatic stress symptoms) die Forschungsergebnisse von Maercker et al. [9] durch Ber\u00fccksichtigung eines innovativen Konzepts der Anpassungsst\u00f6rungen (AD, \"adjustment disorder\") als Stressreaktionssyndrome. Die Autoren gehen davon aus, dass AD, analog zu PTBS, durch \"Intrusion\", \"Vermeidung\" und \"Fehlanpassungssymptome\" gekennzeichnet sind. Die AD werden hier als Syndrome verstanden, die sich aus den genannten Symptomgruppen zusammensetzen. Auf die Notwendigkeit einer Revision der Diagnosegruppe wurde aufgrund unklarer Abgrenzung zu anderen Entit\u00e4ten und h\u00e4ufiger Verwendung im klinischen Alltag auch an anderer Stelle hingewiesen [10] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 342,
                    "end": 345,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 907,
                    "end": 911,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fragestellung, Stichprobe und methodisches Vorgehen"
        },
        {
            "text": "In . Tab. 1 sind die vorgeschlagenen diagnostischen Kriterien der AD systema-tisch dargestellt. Der Hauptunterschied zwischen PTBS und AD bestehe in der Schwere des Traumas: Die Autoren gehen davon aus, dass ein leichteres Trauma eher die Entwicklung einer AD beg\u00fcnstige. Erste empirische Befunde zeigen, dass das neue Konzept nach Maercker eine fundierte Basis f\u00fcr ein revidiertes AD-Konzept sein k\u00f6nnte [11] . Unserer Einsch\u00e4tzung nach erf\u00fcllt die HIV-Diagnosestellung eher die Kriterien der Lifeevent-Forschung und nicht die Kriterien von extremer, akuter Bedrohung, wie sie f\u00fcr die Diagnose der PTBS gefordert sind. Wie auch in einer Studie an 832 Personen gezeigt wurde, hatten Patienten mit einem \"life event\" durchschnittlich sogar mehr posttraumatische Belastungssymptome (PTSS) als Personen mit einem Trauma, wobei PTSS infolge eines Traumas persistenter sein d\u00fcrften [12] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 405,
                    "end": 409,
                    "text": "[11]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 877,
                    "end": 881,
                    "text": "[12]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fragestellung, Stichprobe und methodisches Vorgehen"
        },
        {
            "text": "Unter Ber\u00fccksichtigung dieser aktuellen Forschungsergebnisse zielten wir in unserer explorativen Studie auf eine realistische Belastungseinsch\u00e4tzung ab. Weiters evaluierten wir die gesundheitsbezogene Lebensqualit\u00e4t, die Lebenszufriedenheit und die kognitive Leistungsf\u00e4higkeit von HIV-infizierten Patienten, um m\u00f6gliche Zusammenh\u00e4nge zwischen emotionalen Befindlichkeitsst\u00f6rungen, kognitiven Beeintr\u00e4chtigungen und Lebensqualit\u00e4t zu finden. Ein umfassenderes Verst\u00e4ndnis von m\u00f6glichen psychiatrischen Komplikationen im Gefolge der HIV-Erkrankung k\u00f6nnte die Basis f\u00fcr eine verbesserte biopsychosoziale Versorgung von HIV-Patienten darstellen. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fragestellung, Stichprobe und methodisches Vorgehen"
        },
        {
            "text": "Background. Due to the change of HIV disease from an acute life-threatening disease to a chronic infection, it is more psychosocial rather than therapeutic aspects that have become of interest in scientific investigations. The purpose of this exploratory study was to evaluate emotional distress, health-related quality of life (HRQoL) and cognitive performance. The diagnosis of HIV was considered a life event that may lead to post-traumatic stress syndrome. Method. We recruited 37 HIV-positive outpatients and assessed the frequency of depressive (BDI) and post-traumatic stress symptoms (PTSS) due to the diagnosis of HIV (IES), HRQoL (SF-36) and cognitive per-formance (SKT). Further, the new diagnostic concept of adjustment disorder as a stress response syndrome according to Maercker was considered. Results. Of the 37 Patients, 67.6% (n=25) of the sample had a post-traumatic stress syndrome. The HIV-related PTSS was considered adjustment disorder using the concept proposed by Maercker. Fourteen patients (37.8%) suffered from a depressive syndrome, and 27% (n=10) showed cognitive deficits (minimal: n=8; mild: n=1; moderate: n =1). HIV-positive patients with PTSS had significantly unfavourable values in the SF-36 domains general health (p=0.003), vitality (p=0.007), social functioning (p=0.000), role-emotional (p=0.016) and mental health (p=0.000). Conclusion. HIV-infected patients may face a major risk of HIV-related PTSS in the sense of adjustment disorder according to Maercker, depression and cognitive dysfunction. The presence of emotional distress is associated with impairments in quality of life. We therefore suggest an early and comprehensive biopsycho-social assessment and therapy of HIVinfected patients. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Emotional status, cognitive performance and quality of life in HIV-infected patients. Results of an exploratory study Summary"
        },
        {
            "text": "Mittels SF-36 (Medical Outcomes Study Short Form Survey) nach Stewart et al. [13] in der deutschen \u00dcbersetzung von Bullinger und Kirchberger [14] wurde die gesundheitsbezogene Lebensqualit\u00e4t gemessen. Der Selbstbeurteilungsfragebogen umfasst folgende 8 Gesundheitskategorien:",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 77,
                    "end": 81,
                    "text": "[13]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 141,
                    "end": 145,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Medical Outcomes Study Short Form Survey"
        },
        {
            "text": "Die Reliabilit\u00e4t (Cronbach's \u03b1) liegt zwischen \u03b1=0,57 und \u03b1=0,94.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Medical Outcomes Study Short Form Survey"
        },
        {
            "text": "Depressive Symptomatologie wurde mithilfe des BDI (Beck's Depression Inventory) in der deutschen Version von Hautzinger et al. [15] , basierend auf dem BDI von Beck et al. [16] erfasst. Die interne Konsistenz (Cronbach's \u03b1) liegt bei \u03b1=0,88. Die von uns angewandte Einteilung der Testergebnisse in unauff\u00e4llig (0-10 Punkte), m\u00e4\u00dfige depressive Symptomatik (11-18 Punkte) und klinisch relevante depressive Symptomatik (19 und mehr Punkte) stammt ebenfalls von den angef\u00fchrten Autoren.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 127,
                    "end": 131,
                    "text": "[15]",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 172,
                    "end": 176,
                    "text": "[16]",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Beck's Depression Inventory"
        },
        {
            "text": "Die IES (Impact of Event Scale) nach Horowitz et al. [17] Unsere Patienten wurden w\u00e4hrend unserer systematischen Untersuchung dazu angehalten, die IES-Aussagen auf die \u00dcberbringung ihres positiven HIV-Testergebnisses zu beziehen (\"Trauma\") und auf der 4-stufigen Skala anzugeben, wie oft das im jeweiligen Item beschriebene Symptom innerhalb der letzten Woche aufgetreten war.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 53,
                    "end": 57,
                    "text": "[17]",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Impact of Event Scale"
        },
        {
            "text": "Die 9 Subtests des SKT (Syndromkurztest) nach Erzigkeit [19] dienen zur Evaluierung von Ged\u00e4chtnis-und Aufmerksamkeitsst\u00f6rungen. Er wird insbesondere bei Verdacht auf Demenz, kognitive Leis tungsdefizite, hirnorganischen Psychosyndrome, Durchgangssyndrome und andere organisch bedingte psychische St\u00f6rungen eingesetzt. Seine Hauptanwendungsgebiete umfassen unter anderem auch klinische Studien und Grundlagenstudien. F\u00fcr die interne Konsistenz (Cronbach's \u03b1) konnten Werte zwischen \u03b1=0,86 und \u03b1=0,88 ermittelt werden. Diese Ergebnisse wurden in anderen Studien best\u00e4tigt [20] . Die Test-Retest-Reliabilit\u00e4t des SKT-Gesamtwertes lag bei 0,90 [21] . Zwischen SKT und anderen neuropsychologischen Testverfahren konnten signifikante Korrelationen gefunden werden [22, 23] . Au\u00dferdem weisen Ergebnisse darauf hin, dass der SKT insbesondere zwischen leichten und m\u00e4\u00dfigen Demenzformen gut differenzieren d\u00fcrfte, [24, 25] , Polytraumapatienten [26] , Hepatitis-C (HCV)-Patienten [27] und Lebertransplantationspatienten [28] . Im Bereich der Berufsausbildung konnten 3 Personen (8,1%) keinen Abschluss angeben, 14 (37,8%) hatten eine Lehre absolviert, 9 Patienten (24,3%) hatten eine berufsbildende Schule abgeschlossen und 2 Personen (5,4%) hatten eine Meisterpr\u00fcfung abgelegt. An h\u00f6heren Ausbildungen konnten 3 Patienten (8,1%) einen Fachhochschulabschluss angeben, 2 Personen (5,8%) hatten ein Universit\u00e4tsstudium absolviert. Weitere 2 Patienten (5,8%) hatten eine andere Berufsausbildung abgeschlossen und 2 (5,8%) hatten keine Angabe zu ihrer Berufsausbildung gemacht.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 56,
                    "end": 60,
                    "text": "[19]",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 571,
                    "end": 575,
                    "text": "[20]",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 641,
                    "end": 645,
                    "text": "[21]",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 759,
                    "end": 763,
                    "text": "[22,",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                },
                {
                    "start": 764,
                    "end": 767,
                    "text": "23]",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                },
                {
                    "start": 905,
                    "end": 909,
                    "text": "[24,",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                },
                {
                    "start": 910,
                    "end": 913,
                    "text": "25]",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 936,
                    "end": 940,
                    "text": "[26]",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                },
                {
                    "start": 971,
                    "end": 975,
                    "text": "[27]",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                },
                {
                    "start": 1011,
                    "end": 1015,
                    "text": "[28]",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Syndromkurztest"
        },
        {
            "text": "Zum Untersuchungszeitpunkt waren 22 Patienten (59,5%) vollzeitbesch\u00e4ftigt, 4 (10,8%) teilzeitbesch\u00e4ftigt und 2 Patienten (5,4%) arbeitslos. W\u00e4hrend 4 Personen (10,8%) regul\u00e4r in Ruhestand gegangen waren, waren 5 (13,5%) krankheitsbedingt fr\u00fchpensioniert worden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Soziodemographische Merkmale"
        },
        {
            "text": "Von den untersuchten Patienten lebten 12 (32,3%) allein. 19 Personen (51,35%) lebten mit Partnern oder Familienangeh\u00f6rigen zusammen und 6 (16,2%) lebten in anderen Wohnverh\u00e4ltnissen oder hatten keine Angabe \u00fcber ihre Wohnsituation gemacht.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Soziodemographische Merkmale"
        },
        {
            "text": "Bei 20 Patienten (54,1%) fand die HIV-Infektion h\u00f6chstwahrscheinlich durch homo-/bisexuellen Geschlechtsverkehr statt. 12 Patienten (32,4%) d\u00fcrften sich \u00fcber heterosexuellen Intimkontakt infiziert haben. Bei 2 Patienten (5,4%) gelangte das Virus durch eine infizierte Blutkonserve in den K\u00f6rper. Ein Patient (2,7%) infizierte sich auf dem Mutter-Kind-Weg. Von einem Patienten (2,7%) ist der \u00dcbertragungsweg nicht bekannt.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00dcbertragungswege"
        },
        {
            "text": "Nach IES konnten bei 12 Patienten (32,4%) keine relevanten posttraumatischen Belastungssymptome (PTSS) nachgewiesen werden. 8 Teilnehmer (21,6%) wiesen eine leichte PTSS-Symptomatik auf, 8 (21,6%) zeigten eine m\u00e4\u00dfige Auspr\u00e4gung und immerhin 9 Patienten (24,3%) zeigten schwere PTSS-Symptomatik. Der Mittelwert des IES-Scores betrug 25,41\u00b121,3 (Range: 0-69).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Posttraumatische Belastungssymptome"
        },
        {
            "text": "Dreiundzwanzig Patienten (62,2%) zeigten keine relevante depressive Symptomatik gem\u00e4\u00df BDI. 7 Personen (18,9%) hingegen wiesen eine leichte bis m\u00e4\u00dfige depressive Symptomatik auf. Bei weiteren 7 Patienten (18,9%) deuteten die BDI-Ergebnisse auf eine m\u00e4\u00dfige bis schwere Auspr\u00e4gung depressiver Symptomatik hin.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Depressivit\u00e4t"
        },
        {
            "text": "Wir haben Patienten mit auff\u00e4lliger PTB-Symptomatik mit unauff\u00e4lligen hinsichtlich ihrer BDI-Werte verglichen und konnten einen signifikanten Unterschied (p<0,01) zwischen beiden Gruppen feststellen. 13 von 14 Patienten mit relevanter depressiver Symptomatik nach BDI wiesen gleichzeitig auch relevante PTSS-Symptomatik nach IES auf.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Depressivit\u00e4t"
        },
        {
            "text": "In . Tab. 2 sind die SF-36-Ergebnisse des Mann-Whitney-U-Tests, den wir durchf\u00fchrten, um Unterschiede in der gesundheitsbezogenen Lebensqualit\u00e4t (HRQoL; health-related quality of life) zwischen PTSS-auff\u00e4lligen und -unauff\u00e4lligen Patienten zu eruieren, aufgef\u00fchrt. Einen sig nifikanten Unterschied zwischen beiden Gruppen konnten wir f\u00fcr die Kategorien allgemeine Gesundheit, Vitalit\u00e4t, so-ziale Funktionsf\u00e4higkeit, emotionale Rollenfunktion und psychisches Wohlbefinden nachweisen. Hier waren die Werte bei relevanter PTSS-Symptomatik signifikant ung\u00fcnstiger.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Gesundheitsbezogene Lebensqualit\u00e4t"
        },
        {
            "text": "Beim Vergleich der gem\u00e4\u00df BDI als depressiv eingestuften Patienten mit den als unauff\u00e4llig evaluierten Patienten hinsichtlich der SF-36-Ergebnisse konnten wir signifikante Unterschiede in allen 8 HRQoL-Kategorien nachweisen. . Tab. 3 gibt die SF-36-Ergebnisse des Mann-Whitney-U-Tests f\u00fcr die beiden Subgruppen wieder.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Gesundheitsbezogene Lebensqualit\u00e4t"
        },
        {
            "text": "Bei 27 Patienten (73%) wiesen die SKT-Ergebnisse nicht auf das Vorhandensein kognitiver Defizite hin. 8 Patienten (21,6%) hatten minimale kognitive Defizite, ein Patient (2,7%) wies leichte zerebrale Leistungsdefizite auf und bei einem Patienten (2,7%) konnten wir eine m\u00e4\u00dfige Ein-schr\u00e4nkung der kognitiven Leistungsf\u00e4higkeit feststellen. Durchschnittlich erreichten die Teilnehmer unserer Studie einen SKT-Gesamtwert von 2\u00b12,83 (Range: 0-11).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Kognitive Leistungsf\u00e4higkeit"
        },
        {
            "text": "Die Durchsicht unserer Studienergebnisse veranschaulicht deutlich erh\u00f6hte Punktpr\u00e4valenzwerte von PTSS-und Depressionssymptomatik in unserer Studien population HIV-positiver Patienten im ambulanten Setting. Gleichzeitig konnten wir den Einfluss der emotionalen Befindlichkeitsst\u00f6rungen auf Kennwerte gesundheitsbezogener Lebensqualit\u00e4t (HRQoL) und Lebenszufriedenheit nachweisen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diskussion"
        },
        {
            "text": "Beachtenswert ist der hohe Anteil von Patienten mit relevanten posttraumatischen Belastungssymptomen (PTSS; 67,7%) an unserer Studienpopulation. Aufgrund methodischer Unterschiede bei der Diagnostik der posttraumatischen Belastungsst\u00f6rung (z. B. Selbstbeurteilungsskalen, Fremdbeurteilungsinstrumente, strukturierte klinische Interviews) sind H\u00e4ufigkeitsangaben unterschiedlicher Populationen schwer vergleichbar. Trotzdem kann man davon ausgehen, dass die Werte bei unseren Studienpatienten um ein Vielfaches h\u00f6her waren als jene der Allgemeinbev\u00f6lkerung (6%) [29] bzw. von Patienten, die sich in allgemeinmedizinischer Behandlung befinden (10%) [30] . Bisher wurden wenige Studien zur HIV-assoziierten posttraumatischen Belastungsst\u00f6rung (PTBS) publiziert. Die Angaben zur Pr\u00e4valenz der PTBS reichen von 13,3-64% [3, 31] . Hervorgehoben muss an dieser Stelle werden, dass selbst Patienten mit vergleichbaren Erkrankungen deutlich niedrigere PTBS-Werte aufwiesen. F\u00fcr HCV konnte eine PTBS-Pr\u00e4valenz von 8,8% ermittelt werden [27] . Diese Erkrankung ist als chronische, virale Infektion mit Neurotropie mit der HIV-Infektion vergleichbar. Deutliche Unterschiede sind hingegen im gesellschaftlichen Bild und in den damit verbundenen psychischen Belastungen beider Krank- ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 561,
                    "end": 565,
                    "text": "[29]",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                },
                {
                    "start": 647,
                    "end": 651,
                    "text": "[30]",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                },
                {
                    "start": 815,
                    "end": 818,
                    "text": "[3,",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 819,
                    "end": 822,
                    "text": "31]",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                },
                {
                    "start": 1026,
                    "end": 1030,
                    "text": "[27]",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "PTSS und Anpassungsst\u00f6rung nach Maercker"
        },
        {
            "text": "In der Literatur wird die Pr\u00e4valenz der Depression bei HIV-Patienten zwischen 5 und 49% angegeben [33, 34, 35, 36, 37, 38] . Die von uns erhobene Pr\u00e4valenz depressiver Zustandsbilder von ca. 38% ist mit diesen Studienergebnissen konsistent. Unsere Untersuchungen wiesen einen deutlichen Zusammenhang von PTSS-Symptomatik und Depressivit\u00e4t gem\u00e4\u00df BDI nach. In diesem Kontext ist zu erw\u00e4hnen, dass bei HIV-Patienten depressive Anpassungsst\u00f6rungen im Sinne von Stressfolgeerkrankungen h\u00e4ufiger als depressive Episoden im Rahmen von depressiven St\u00f6rungen diagnostiziert werden [39] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 98,
                    "end": 102,
                    "text": "[33,",
                    "ref_id": "BIBREF32"
                },
                {
                    "start": 103,
                    "end": 106,
                    "text": "34,",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                },
                {
                    "start": 107,
                    "end": 110,
                    "text": "35,",
                    "ref_id": "BIBREF34"
                },
                {
                    "start": 111,
                    "end": 114,
                    "text": "36,",
                    "ref_id": "BIBREF35"
                },
                {
                    "start": 115,
                    "end": 118,
                    "text": "37,",
                    "ref_id": "BIBREF36"
                },
                {
                    "start": 119,
                    "end": 122,
                    "text": "38]",
                    "ref_id": "BIBREF37"
                },
                {
                    "start": 572,
                    "end": 576,
                    "text": "[39]",
                    "ref_id": "BIBREF38"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Depression"
        },
        {
            "text": "Je nach IES-Wert unterschieden sich unsere Patienten hinsichtlich der BDI-Werte signifikant voneinander (U=60,00, p=0,003). Lediglich ein Studienpatient aus der depressiven Subgruppe (n=14) wies kein relevantes PTSS-Syndrom auf. Die hohe Komorbidit\u00e4t zwischen posttraumatischen Belastungsst\u00f6rungen und de-pressiven Erkrankungen wurde in mehreren Studien best\u00e4tigt [4, 40, 41, 42, 43] [45] hingegen f\u00fchrten die hohen Korrelationen zwischen PTBS, Major-Depression (MD) und generalisierter Angstst\u00f6rung (GAS) an, definierten diese aber als unterscheidbar. Ein Dysphoriefaktor k\u00f6nnte sich auf PTBS, MD und GAS auswirken. Ein 2-Faktoren-Modell der PTBS wurde von Maes et al. [46] vorgeschlagen, das \"Depression-Vermeidung\" als ersten Faktor und \"Angst-Erregtheit\" als zweiten umfasst. In der Zusammenschau k\u00f6nnen wir feststellen, dass in der derzeitigen wissenschaftlichen Literatur noch keine Einigkeit dar\u00fcber besteht, welche Faktoren ein empirisch gesichertes Modell der PTBS umfasst und ob Depression einer dieser Faktoren sein k\u00f6nnte oder lediglich mit PTBS assoziiert ist.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 364,
                    "end": 367,
                    "text": "[4,",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 368,
                    "end": 371,
                    "text": "40,",
                    "ref_id": "BIBREF39"
                },
                {
                    "start": 372,
                    "end": 375,
                    "text": "41,",
                    "ref_id": "BIBREF40"
                },
                {
                    "start": 376,
                    "end": 379,
                    "text": "42,",
                    "ref_id": "BIBREF41"
                },
                {
                    "start": 380,
                    "end": 383,
                    "text": "43]",
                    "ref_id": "BIBREF42"
                },
                {
                    "start": 384,
                    "end": 388,
                    "text": "[45]",
                    "ref_id": "BIBREF44"
                },
                {
                    "start": 670,
                    "end": 674,
                    "text": "[46]",
                    "ref_id": "BIBREF45"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Depression"
        },
        {
            "text": "Zahlreiche Studien konnten den Einfluss von PTBS auf die HRQoL und QoL belegen [47, 48, 49, 50, 51, 52] . Wenige Studien hingegen haben sich mit diesem Einfluss bei HIV auseinandergesetzt. Zwei Studien [53, 54] konnten nachweisen, dass symptomatische HIV-positive Patienten ohne AIDS die besten HRQoL-Werte au\u00dfer in den Dom\u00e4nen k\u00f6rperliche Rollenfunktion und allgemeine Gesundheit hatten. Sowohl asymptomatische HIV-positive Patienten als auch AIDS-Patienten hatten schlechtere Werte. Eine asymptomatische Infektion k\u00f6nnte deshalb psychisch belastender sein, weil sie eine diffuse Bedrohung darstellt, die kaum Anhaltspunkte in der Auseinandersetzung mit der Krankheit bietet. Diese Problematik d\u00fcrfte in unserer Studienpopulation besonders relevant sein, da die CD4 + -Werte unserer Studienteilnehmer ein AIDS-Stadium bzw. opportunistische Infektionen infolge schlechter immunologischer Abwehr ausschlossen.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 79,
                    "end": 83,
                    "text": "[47,",
                    "ref_id": "BIBREF46"
                },
                {
                    "start": 84,
                    "end": 87,
                    "text": "48,",
                    "ref_id": "BIBREF47"
                },
                {
                    "start": 88,
                    "end": 91,
                    "text": "49,",
                    "ref_id": "BIBREF48"
                },
                {
                    "start": 92,
                    "end": 95,
                    "text": "50,",
                    "ref_id": "BIBREF49"
                },
                {
                    "start": 96,
                    "end": 99,
                    "text": "51,",
                    "ref_id": "BIBREF50"
                },
                {
                    "start": 100,
                    "end": 103,
                    "text": "52]",
                    "ref_id": "BIBREF51"
                },
                {
                    "start": 202,
                    "end": 206,
                    "text": "[53,",
                    "ref_id": "BIBREF52"
                },
                {
                    "start": 207,
                    "end": 210,
                    "text": "54]",
                    "ref_id": "BIBREF53"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Gesundheitsbezogene Lebensqualit\u00e4t"
        },
        {
            "text": "In unserer wie auch in anderen Studien war vor allem die psychische HRQoL erniedrigt [55, 56] . Im Gegensatz zur PTSS-Symptomatik wirkte sich Depressivit\u00e4t in unserer explorativen Studie signifikant auf alle SF-36-Kategorien aus. Der Zusammenhang von Depression und HRQoL bei HIV konnte auch in anderen Studien belegt werden [57, 58, 59] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 85,
                    "end": 89,
                    "text": "[55,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 90,
                    "end": 93,
                    "text": "56]",
                    "ref_id": "BIBREF54"
                },
                {
                    "start": 325,
                    "end": 329,
                    "text": "[57,",
                    "ref_id": "BIBREF55"
                },
                {
                    "start": 330,
                    "end": 333,
                    "text": "58,",
                    "ref_id": "BIBREF56"
                },
                {
                    "start": 334,
                    "end": 337,
                    "text": "59]",
                    "ref_id": "BIBREF57"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Gesundheitsbezogene Lebensqualit\u00e4t"
        },
        {
            "text": "Die erste Durchsicht der Messergebnisse von Ged\u00e4chtnis-und Aufmerksamkeitsst\u00f6rungen unserer Studienpopulation erweckte den Eindruck einer hohen Pr\u00e4valenz neurokognitiver Einschr\u00e4nkungen. Es muss allerdings ber\u00fccksichtigt werden, dass bei einem Gro\u00dfteil (21,6%) unserer auff\u00e4lligen Studienteilnehmer (27%) die Testergebnisse lediglich einen Verdacht auf kognitive St\u00f6rungen zulie\u00dfen. So blieb nur ein Bruchteil \u00fcbrig, bei dem von einer deutlichen kognitiven Einschr\u00e4nkung ausgegangen werden konnte. Selbst neuere Untersuchungen, die nach fl\u00e4chendeckender Einf\u00fchrung der HAART durchgef\u00fchrt wurden, geben deutlich h\u00f6here Pr\u00e4valenzen (33,3-84,3%) kognitiver Leistungseinbu\u00dfen an [60, 61, 62, 63, 64] . Untersuchungen sprechen daf\u00fcr, dass bestimmte Aufgabentypen neurokognitiver Tests besonders sensitiv f\u00fcr HIV-induzierte Leistungseinbu\u00dfen sind. Diese k\u00f6nnten einen zu geringen Anteil innerhalb der SKT-Subtests haben, weshalb wir eine niedrigere Pr\u00e4valenz fanden [65, 66, 67] . So sind die f\u00fcr die Diagnostik fr\u00fcher Stadien HIV-induzierter kognitiv-motorischer Defizite sensiblen Feinmotorikuntersuchungen wie der Finger-Tapping-Test (TAP) und der Wiener Reaktionstest (RT) beispielsweise im SKT nicht repr\u00e4sentiert [68] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 675,
                    "end": 679,
                    "text": "[60,",
                    "ref_id": "BIBREF58"
                },
                {
                    "start": 680,
                    "end": 683,
                    "text": "61,",
                    "ref_id": "BIBREF59"
                },
                {
                    "start": 684,
                    "end": 687,
                    "text": "62,",
                    "ref_id": "BIBREF60"
                },
                {
                    "start": 688,
                    "end": 691,
                    "text": "63,",
                    "ref_id": "BIBREF61"
                },
                {
                    "start": 692,
                    "end": 695,
                    "text": "64]",
                    "ref_id": "BIBREF62"
                },
                {
                    "start": 960,
                    "end": 964,
                    "text": "[65,",
                    "ref_id": "BIBREF63"
                },
                {
                    "start": 965,
                    "end": 968,
                    "text": "66,",
                    "ref_id": "BIBREF64"
                },
                {
                    "start": 969,
                    "end": 972,
                    "text": "67]",
                    "ref_id": "BIBREF65"
                },
                {
                    "start": 1213,
                    "end": 1217,
                    "text": "[68]",
                    "ref_id": "BIBREF66"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Kognitive Leistungsf\u00e4higkeit"
        },
        {
            "text": "Unklar ist bis dato, ob sich HIV bei \u00e4lteren Patienten st\u00e4rker auf die kognitive Leistungsf\u00e4higkeit auswirkt. Es gibt jedoch Studien, welche diesen Zusammenhang nahelegen. Mit einem durchschnittlichen Alter von Mitte 40 besteht unsere Studienpopulation aus eher j\u00fcngeren Teilnehmern, die im Vergleich zu ande-",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Kognitive Leistungsf\u00e4higkeit"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "XVII International AIDS Conference: from evidence to action-epidemiology",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Flynn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Kort",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "J Int AIDS Soc",
            "volume": "12",
            "issn": "2",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Alternative projections of mortality and disability by cause 1990-2020: Global Burden of Disease Study",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Murray",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Lopez",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "349",
            "issn": "",
            "pages": "1498--1504",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Posttraumatic stress and trauma history in adolescents and young adults with HIV",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Radcliffe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Fleisher",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Hawkins",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "AIDS Patient Care STDS",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "501--508",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "The differential impact of PTSD and depression on HIV disease markers and adherence to HAART in people living with HIV",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Boarts",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Sledjeski",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Bogart",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "AIDS Behav",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "253--261",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Lifetime and HIV-related PTSD among persons recently diagnosed with HIV",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Martin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Kagee",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "AIDS Behav",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Symptoms of posttraumatic stress and death anxiety in persons with HIV and medication adherence difficulties",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Safren",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Gershuny",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Hendriksen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "AIDS Patient Care STDS",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "657--664",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Common mental disorders among HIV-infected individuals in South Africa: prevalence, predictors and validation of brief psychiatric rating scales",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Myer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Smit",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Le",
                    "middle": [],
                    "last": "Roux",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Parker",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "AIDS Patient Care STDS",
            "volume": "22",
            "issn": "",
            "pages": "147--158",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Hrsg) International handbook of traumatic stress syndromes, the plenum series on stress and coping",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Kelly",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Raphael",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "AIDS",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "517--526",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Adjustment disorders as stress response syndromes: a new diagnostic concept and its exploration in a medical sample",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Maercker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Einsle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Kollner",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Psychopathology",
            "volume": "40",
            "issn": "",
            "pages": "135--146",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Anpassungsst\u00f6rungen - Nosologische Stellung und Therapieoptionen",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "J\u00e4ger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Frasch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Becker",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Psychiatr Prax",
            "volume": "35",
            "issn": "",
            "pages": "219--225",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Anpassungsst\u00f6rungen - Die Erprobung eines neuen diagnostischen Konzepts in einem ambulanten psychosomatischen Setting",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Bley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Einsle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Maercker",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Psychother Psych Med",
            "volume": "58",
            "issn": "",
            "pages": "446--453",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Symptoms of post-traumatic stress disorder after nontraumatic events: evidence from an open population study",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Mol",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Arntz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Metsemakers",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Br J Psychiatry",
            "volume": "186",
            "issn": "",
            "pages": "494--499",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "The MOS Short-form General Health Survey: reliability and validity in a patient population",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Stewart",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Hays",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Ware",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1988,
            "venue": "Med Care",
            "volume": "26",
            "issn": "",
            "pages": "724--735",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Der SF-36-Fragebogen zum Gesundheitszustand. Hogreve, G\u00f6ttingen",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Bullinger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Kirchberger",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Das Beck-Depressions-Inventar - BDI",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Hautzinger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Bailer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Worall",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "An inventory for measuring depression",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Beck",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Ward",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Mendelson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1961,
            "venue": "Arch Gen Psychiatry",
            "volume": "4",
            "issn": "",
            "pages": "561--571",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Impacts of events scale: a measure of subjective stress",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Horowitz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Wilmer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Alvarez",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1979,
            "venue": "Psychosom Med",
            "volume": "41",
            "issn": "",
            "pages": "209--218",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Psychometric evaluation of Horowitz's impact of event scale: a review",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Joseph",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "J Trauma Stress",
            "volume": "13",
            "issn": "",
            "pages": "101--113",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "SKT - Ein Kurztest zur Erfassung von Ged\u00e4chtnis- und Aufmerksamkeitsst\u00f6rungen",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Erzigkeit",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1989,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "The SKT neuropsychological test battery",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Overall",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Schaltenbrand",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "J Geriatr Psychiatry Neurol",
            "volume": "5",
            "issn": "",
            "pages": "220--227",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Factor structure and scoring of the SKT test battery",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Kim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Nibbelink",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Overall",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "J Clin Psychol",
            "volume": "49",
            "issn": "",
            "pages": "61--71",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Correlation of MMSE, SKT and clock test scores in patients with mild and moderate dementia",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Koch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "G\u00fcrtler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Szecsey",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Nagoya J Med Sci",
            "volume": "67",
            "issn": "",
            "pages": "93--99",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Differential validity of psychometric tests in dementia of the Alzheimer type",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Ihl",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Fr\u00f6lich",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Dierks",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "Psychiatry Res",
            "volume": "44",
            "issn": "",
            "pages": "93--106",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Psychiatric and psychosocial outcome of cardiac surgery with cardiopulmonary bypass: a prospective 12-month follow-up study",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Rothenh\u00e4usler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Grieser",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Nollert",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Gen Hosp Psychiatry",
            "volume": "27",
            "issn": "",
            "pages": "18--28",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "The effects of coronary artery bypass graft surgery on health-related quality of life, cognitive performance and emotional status outcomes: a prospective 6-month follow-up consultation-liaison psychiatry study",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Rothenh\u00e4usler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Stepan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Hetterle",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Fortschr Neurol Psychiatr",
            "volume": "78",
            "issn": "",
            "pages": "343--354",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Relationship between posttraumatic stress disorder, quality of life, social support and affective and dissociative status in severely injured accident victims 12 months after trauma",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Baranyi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Leithg\u00f6b",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Kreiner",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Psychosomatics",
            "volume": "51",
            "issn": "",
            "pages": "237--247",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "Der Zusammenhang zwischen emotionalen Befindlichkeitsst\u00f6rungen, kognitiver Leistungsf\u00e4higkeit und gesundheitsbezogener Lebensqualit\u00e4t bei mit dem Hepatitis-C-Virus infizierten Patienten vor einer antivirealen Therapie",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Rothenh\u00e4usler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Scherr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Putz-Bankuti",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Fortschr Neurol Psychiatr",
            "volume": "77",
            "issn": "",
            "pages": "457--463",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "Psychiatric and psychosocial outcome of orthotopic liver transplantation",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Rothenh\u00e4usler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ehrentraut",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Kapfhammer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Psychother Psychosom",
            "volume": "71",
            "issn": "",
            "pages": "285--297",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "Prevalence, co-morbidity and correlates of mental disorders in the general population: results from the German Health Interview and Examination Survey (GHS)",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Jacobi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "U"
                    ],
                    "last": "Wittchen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Holting",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Psychol Med",
            "volume": "34",
            "issn": "",
            "pages": "597--611",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "Prevalence, recognition and management of depression in primary care in Germany: the Depression 2000 study",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "U"
                    ],
                    "last": "Wittchen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Pittrow",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Hum Psychopharmacol",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "1--11",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF30": {
            "ref_id": "b30",
            "title": "Posttraumatic stress disorder in women attending human immunodeficiency virus outpatient clinics",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Martinez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Israelski",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Walker",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "AIDS Patient Care STDS",
            "volume": "16",
            "issn": "",
            "pages": "283--291",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF31": {
            "ref_id": "b31",
            "title": "PTSD in somatic disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Krauseneck",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Rothenh\u00e4usler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Schelling",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Kapfhammer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Fortschr Neurol Psychiatr",
            "volume": "73",
            "issn": "",
            "pages": "206--217",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF32": {
            "ref_id": "b32",
            "title": "Anxiety and depression among HIV-infected heterosexuals - a report from India",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Chandra",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Ravi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Desai",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "J Psychosom Res",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "401--409",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF33": {
            "ref_id": "b33",
            "title": "Depression in HIV-infected patients. Allopathic, complementary and alternative treatments",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Fulk",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Kane",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Phillips",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "J Psychosom Res",
            "volume": "57",
            "issn": "",
            "pages": "339--351",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF34": {
            "ref_id": "b34",
            "title": "Mortality, CD4 cell count decline and depressive symptoms among HIV-seropositive women: longitudinal analysis from the HIV epidemiology research study",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Ickovics",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Hamburger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Vlahov",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "J Am Med Assoc",
            "volume": "285",
            "issn": "",
            "pages": "1466--1474",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF35": {
            "ref_id": "b35",
            "title": "Depression in people living with HIV/AIDS attending primary care and outpatient clinics",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Komiti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Judd",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Grech",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Aust N Z J Psychiatry",
            "volume": "37",
            "issn": "",
            "pages": "70--77",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF36": {
            "ref_id": "b36",
            "title": "Prevalence of axis I disorders in an AIDS cohort: a cross-sectional, controlled study",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Rabkin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Ferrando",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Jacobsberg",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Compr Psychiatry",
            "volume": "38",
            "issn": "",
            "pages": "146--154",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF37": {
            "ref_id": "b37",
            "title": "Social support, substance use and denial in relationship to antiretroviral treatment adherence among HIV-infected persons",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Power",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Koopman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Volk",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "AIDS Patient Care STDS",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "245--252",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF38": {
            "ref_id": "b38",
            "title": "Ten Have T (2002) Depressive and anxiety disorders in women with HIV infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Morrison",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Petitto",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "Am J Psychiatry",
            "volume": "159",
            "issn": "",
            "pages": "789--796",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF39": {
            "ref_id": "b39",
            "title": "Incidence and impact of posttraumatic stress disorder and comorbid depression on adherence to HAART and CD4+ counts in people living with HIV",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Sledjeski",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Delahanty",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Bogart",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "AIDS Patient Care STDS",
            "volume": "19",
            "issn": "",
            "pages": "728--736",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF40": {
            "ref_id": "b40",
            "title": "The relationship of post-traumatic stress disorder and depression to antiretroviral medication adherence in persons with HIV",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Vranceanu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Safren",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Lu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "AIDS Patient Care STDS",
            "volume": "22",
            "issn": "",
            "pages": "313--321",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF41": {
            "ref_id": "b41",
            "title": "Post-traumatic stress disorder among recently diagnosed patients with HIV/AIDS in South Africa",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Olley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Zeier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Seedat",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "AIDS Care",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "550--557",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF42": {
            "ref_id": "b42",
            "title": "Posttraumatic stress disorder in response to HIV infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Kelly",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Raphael",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Judd",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Gen Hosp Psychiatry",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "345--352",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF43": {
            "ref_id": "b43",
            "title": "Testing alternative factor models of PTSD and the robustness of the dysphoria factor",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Elklit",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Armour",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Shevlin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "J Anxiety Disord",
            "volume": "24",
            "issn": "",
            "pages": "147--154",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF44": {
            "ref_id": "b44",
            "title": "The structure of distress following trauma: Posttraumatic stress disorder, major depressive disorder and generalized anxiety disorder",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Grant",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Beck",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Marques",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "J Abnorm Psychol",
            "volume": "117",
            "issn": "",
            "pages": "662--672",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF45": {
            "ref_id": "b45",
            "title": "The two-factorial symptom structure of post-traumatic stress disorder: depression-avoidance and arousalanxiety",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Maes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Delmeire",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Schotte",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Psychiatry Res",
            "volume": "81",
            "issn": "",
            "pages": "195--210",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF46": {
            "ref_id": "b46",
            "title": "Prevalence of post-traumatic stress disorder in patients with previous myocardial infarction consulting in general practice",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Jones",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Chung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Berger",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Br J Gen Pract",
            "volume": "57",
            "issn": "",
            "pages": "808--810",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF47": {
            "ref_id": "b47",
            "title": "The prevalence of posttraumatic stress disorder in patients undergoing pulmonary rehabilitation and changes in PTSD symptoms following rehabilitation",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Jones",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Harding",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Chung",
                    "middle": [],
                    "last": "Mc",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "J Cardiopulm Rehabil",
            "volume": "29",
            "issn": "",
            "pages": "49--56",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF48": {
            "ref_id": "b48",
            "title": "Impact of comorbid anxiety disorders on health-related quality of life among patients with major depressive disorder",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Mittal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Fortney",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Pyne",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Psychiatr Serv",
            "volume": "57",
            "issn": "",
            "pages": "1731--1737",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF49": {
            "ref_id": "b49",
            "title": "PTSD diagnoses, subsyndromal symptoms and comorbidities contribute to impairments for breast cancer survivors",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Shelby",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Golden-Kreutz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Andersen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "J Trauma Stress",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "165--172",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF50": {
            "ref_id": "b50",
            "title": "The relationship between quality of life and posttraumatic stress disorder or major depression for firefighters in Kaohsiung",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Fhc",
                    "middle": [],
                    "last": "Chou",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Taiwan. Qual Life Res",
            "volume": "16",
            "issn": "",
            "pages": "1289--1297",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF51": {
            "ref_id": "b51",
            "title": "Posttraumatic stress disorder and health-related quality of life among a sample of treatment- and pension-seeking deployed Canadian Forces peacekeeping veterans",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Richardson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Long",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Pediar",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Can J Psychiatry",
            "volume": "53",
            "issn": "",
            "pages": "594--600",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF52": {
            "ref_id": "b52",
            "title": "The role of psychological and behavioral variables in quality of life and the experience of bodily pain among persons living with HIV",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Kowal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Overduin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Balfour",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "J Pain Symptom Manage",
            "volume": "36",
            "issn": "",
            "pages": "247--258",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF53": {
            "ref_id": "b53",
            "title": "The economic costs and health-related quality of life of people with HIV/AIDS in the Canary Islands",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Lopez-Bastida",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Oliva-Moreno",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Perestelo-Perez",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "55 55. Nojomi M, Khatereh A, Ranjbar M",
            "volume": "9",
            "issn": "",
            "pages": "608--612",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF54": {
            "ref_id": "b54",
            "title": "HIV symptoms and health-related quality of life prior to initiation of HAART in a sample of HIV-Positive South Africans",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Friend-Du Preez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Peltzer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "AIDS Behav",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF55": {
            "ref_id": "b55",
            "title": "Health-related quality of life in bereaved HIV-positive adults: Relationships between HIV symptoms, grief, social support and Axis II indication",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Hansen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Vaughan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Cavanaugh",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Health Psychol",
            "volume": "28",
            "issn": "",
            "pages": "249--257",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF56": {
            "ref_id": "b56",
            "title": "A further investigation of health-related quality of life over time among men with HIV infection in the HAART era",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Jia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Uphold",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Zheng",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Qual Life Res",
            "volume": "16",
            "issn": "",
            "pages": "961--968",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF57": {
            "ref_id": "b57",
            "title": "Neurocognitive impairment influences quality of life in HIVinfected patients receiving HAART",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Tozzi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Balestra",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Murri",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Int J STD AIDS",
            "volume": "15",
            "issn": "",
            "pages": "254--259",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF58": {
            "ref_id": "b58",
            "title": "The incidence of and risk factors for HIV-associated cognitive-motor complex among patients on HAART",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Jevtovic",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Vanovac",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Veselinovic",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Biomed Pharmacother",
            "volume": "63",
            "issn": "",
            "pages": "561--565",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF59": {
            "ref_id": "b59",
            "title": "Neuropsychological impairment and the natural history of HIV-1 infection in Spanish subjects",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Rodriguez Alvarez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Failde",
                    "middle": [],
                    "last": "Garrido",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Simon",
                    "middle": [],
                    "last": "Lopez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Funct Neurol",
            "volume": "22",
            "issn": "",
            "pages": "165--170",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF60": {
            "ref_id": "b60",
            "title": "Prevalence of human immunodeficiency virus-associated cognitive impairment in a group of Hispanic women at risk for neurological impairment",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Wojna",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Skolasky",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Hechavarria",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "J Neurovirol",
            "volume": "12",
            "issn": "",
            "pages": "356--364",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF61": {
            "ref_id": "b61",
            "title": "Motor function and human immunodeficiency virus-associated cognitive impairment in a highly active antiretroviral therapy-era cohort",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Robinson-Papp",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Byrd",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Mindt",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Arch Neurol",
            "volume": "65",
            "issn": "",
            "pages": "1096--1101",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF62": {
            "ref_id": "b62",
            "title": "Neurocognitive impairment in early HIV-positive individuals",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Mandal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Singh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Bhattacharya",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "J Indian Med Assoc",
            "volume": "106",
            "issn": "",
            "pages": "447--449",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF63": {
            "ref_id": "b63",
            "title": "Neuropsychological test profile differences between young and old human immunodeficiency virus-positive individuals",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Sacktor",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Skolasky",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Selnes",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "J Neurovirol",
            "volume": "13",
            "issn": "",
            "pages": "203--209",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF64": {
            "ref_id": "b64",
            "title": "Cognitive impairment in asymptomatic stages of HIV infection. A longitudinal study",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Villa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Solida",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Moro",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Eur Neurol",
            "volume": "36",
            "issn": "",
            "pages": "125--133",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF65": {
            "ref_id": "b65",
            "title": "The relationship between age and cognitive impairment in HIV-1 infection: findings from the multicenter AIDS cohort study and a clinical cohort",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Gorp Wg Van",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Miller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Marcotte",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Neurology",
            "volume": "44",
            "issn": "",
            "pages": "929--935",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF66": {
            "ref_id": "b66",
            "title": "Clinical features, diagnosis and treatment of HIV-induced neuropsychiatric disorders",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Rothenh\u00e4usler",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Wien Med Wochenschr",
            "volume": "156",
            "issn": "",
            "pages": "644--656",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF67": {
            "ref_id": "b67",
            "title": "Age differences and neurocognitive performance in HIV-infected adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Hardy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Hinkin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Satz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "NZ J Psychol",
            "volume": "28",
            "issn": "",
            "pages": "94--101",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "Human immunodeficiency virus \u00b7 Posttraumatic Stress Disorder \u00b7 Depression \u00b7 Quality of life \u00b7 Cognitive performance Im Zeitraum von Juni 2008 bis Februar 2009 konnten wir insgesamt 37 HIVinfizierte Patienten, die an der Grazer Spezialambulanz f\u00fcr Infektionskrankheiten der Abteilung f\u00fcr Innere Medizin 1 des LKH West seit durchschnittlich 4,3 Jahren ambulant betreut wurden, in unsere explorative Studie einschlie\u00dfen. Die durchschnittliche CD4 + -T-Lymphozyten-Anzahl der Studienteilnehmer betrug zum Zeitpunkt der biopsychosozialen Exploration durch die Autoren (D.B.; A. H-K; H.-B. R.) 486/\u03bcl. Alle Studienteilnehmer wurden explizit \u00fcber die Freiwilligkeit ihrer Teilnahme aufgekl\u00e4rt. S\u00e4mtliche Daten, die wir im Rahmen unserer systematischen Befragung erhoben, wurden anonym und vertraulich ausgewertet.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "Nervenarzt 2011 \u00b7 82:902-909 DOI 10.1007/s00115-010-3124-3 \u00a9 Springer-Verlag 2010 D. Baumschlager \u00b7 A. Haas-Krammer \u00b7 H.-B. Rothenh\u00e4usler Emotionale Befindlichkeit, kognitive Leistungsf\u00e4higkeit und Lebensqualit\u00e4t bei HIV-Patienten. Ergebnisse einer explorativen Untersuchung Zusammenfassung Hintergrund. Bedingt durch den Wandel der HIV-Infektion von einer akut lebensbedrohlichen Erkrankung hin zu einer chronischen Infektion treten neben kausaltherapeutischen Bestrebungen immer h\u00e4ufiger psychosoziale Aspekte in den Fokus wissenschaftlicher Forschung. Ziel der vorliegenden Studie war es, emotionale Befindlichkeitsst\u00f6rungen, gesundheitsbezogene Lebensqualit\u00e4t und kognitive Leistungsf\u00e4higkeit bei HIV-Patienten zu erfassen und die HIV-Diagnose stellung als \"life event\" mit besonderen Eigenschaften und Auswirkungen auf m\u00f6gliche posttraumatische Belastungssyndrome zu ber\u00fccksichtigen. Methode. In unserer explorativen Studie konnten wir insgesamt 37 HIV-infizierte ambulante Patienten einschlie\u00dfen und hinsichtlich depressiver (BDI) sowie posttraumatischer Belastungssymptome in Folge der HIV-",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "umfasst 15 Aussagen, die PTBS-typische Symptome beschreiben. Sie wird zur syndromalen Diagnostik einer posttraumatischen Belastungsst\u00f6rung (PTBS) angewandt. F\u00fcr die Reliabilit\u00e4t wird ein Cronbach's \u03b1=0,86 f\u00fcr den IES-Gesamtwert angegeben. Die Test-Retest-Reliabilit\u00e4t liegt zwischen r=0,79 und r=0,89. Eine \u00dcbersichtsarbeit [18] best\u00e4tigt die zufriedenstellenden Ergebnisse der Reliabilit\u00e4t und Validit\u00e4t der IES. Diese Arbeit unterstreicht zudem die guten psychometrischen Eigenschaften f\u00fcr subjektiv empfundenen Distress. Au\u00dferdem korrelierten die IES-Scores zufriedenstellend mit Messinstrumenten f\u00fcr PTBS und andere Distressformen. Die Items der IES sind so formuliert, dass sie auf zahlreiche traumatische Ereignisse bezogen werden k\u00f6nnen. In der Summe k\u00f6nnen 0 bis 75 Punkte erreicht werden, wobei 9 und weniger Punkte als unauff\u00e4llig gelten. 9 bis 25 Punkte hingegen weisen auf leichte PTSS hin. W\u00e4hrend 26 bis 43 Punkte das Vorliegen einer m\u00e4\u00dfigen PTSS anzeigen, sprechen 44 und mehr Punkte f\u00fcr eine schwere PTSS.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF2": {
            "text": "Tab. 1 Vorgeschlagene diagnostische Kriterien der Apassungsst\u00f6rung (nach Maercker)A Reaktion auf ein identifizierbares, belastendes Ereignis innerhalb eines Monats nach dem Ereignis B Intrusive Symptome 1. Wiederkehrende, qu\u00e4lende und unwillk\u00fcrliche Erinnerungen an das Ereignis 2. Kreisende Gedanken oder permanentes Gr\u00fcbeln \u00fcber das Ereignis, w\u00e4hrend der meisten Tage zumindest eines Monats 3. Stress bei Erinnerung des Ereignisses Patienten im Rahmen von Routinekontrollen nicht vertretbar. Mit dem SKT steht hingegen ein zeit\u00f6konomisches Testinstrument mit guten, dokumentierten Ergebnissen bei Reliabilit\u00e4t und Validit\u00e4t zur Verf\u00fcgung. Daher verwendeten wir den SKT zur Evaluierung m\u00f6glicher kognitiver Defizite bei unseren HIV-Studienpatienten, zumal unsere Arbeitsgruppe f\u00fcr klinische Forschung in der Konsiliarpsychiatrie bereits sehr gute Erfahrungen bei der Evaluierung kog nitivdysfunktionaler Syndrome mittels SKT bei einer Reihe von Studien mit Patienten mit folgenden somatischen Erkrankungen machen konnte: herzchirurgische Patienten",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF3": {
            "text": "fusion, Mutter-Kind-\u00dcbertragung und intraven\u00f6ser Drogenabusus. Scores, SF-36 Scores und FLZ-Scores unter Zuhilfenahme des Mann-Whitney-U-Tests verglichen wurden. Die Analysen basieren auf einem Signifikanzniveau von 5%.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF4": {
            "text": "Messergebnisse. Dar\u00fcber hinaus d\u00fcrfte das Krankheitsbild der AD die psychosozialen Belastungsfaktoren von HIV/AIDS besser ber\u00fccksichtigen als das Konzept der PTBS, da sie neben singul\u00e4ren Stressoren wie der Diagnosestellung per se auch allt\u00e4gliche Einschr\u00e4nkungen des Patienten ber\u00fccksichtigt.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF5": {
            "text": ". Unklar ist in diesem Zusammenhang, ob Depression nur ein Faktor im PTBS-Symptomcluster ist. Elklit et al. [44] identifizierten f\u00fcr die PTBS 4 Faktoren: intrusives Wiedererleben des Traumas, Vermeidungsverhalten, erh\u00f6hte Dysphorie und gesteigerte psychophysiologische Reagibilit\u00e4t. Nach der Kontrolle f\u00fcr Depression waren die Faktorenladungen des Dysphoriefaktors erniedrigt. Dies k\u00f6nnte daf\u00fcr sprechen, dass Depression ein Faktor im PTBS-Modell sein k\u00f6nnte. Grant et al.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": [
        {
            "text": "ren Studienpopulationen aufgrund einer unterschiedlichen Altersstruktur besser abgeschnitten haben k\u00f6nnten [66, 67, 69] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 107,
                    "end": 111,
                    "text": "[66,",
                    "ref_id": "BIBREF64"
                },
                {
                    "start": 112,
                    "end": 115,
                    "text": "67,",
                    "ref_id": "BIBREF65"
                },
                {
                    "start": 116,
                    "end": 119,
                    "text": "69]",
                    "ref_id": "BIBREF67"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "annex"
        },
        {
            "text": "Unsere Studie weist ein Querschnittsdesign auf. Die Studienteilnehmer wurden nicht in einem randomisierten Verfahren gewonnen. Aufgrund der Gruppengr\u00f6\u00dfe und der Unterrepr\u00e4sentation von Frauen k\u00f6nnte die Aussagekraft vermindert sein. Es w\u00e4re w\u00fcnschenswert, dass die Thematik in weiterf\u00fchrenden, prospektiven Studien unter Einbeziehung von Vergleichsgruppen untersucht wird, um den in unserer Studie nahegelegten Zusammenhang von emotionalen Befindlichkeitsst\u00f6rungen und verminderter HRQoL bei HIV-infizierten Patienten zu untersuchen. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Limitationen"
        }
    ]
}