{
    "paper_id": "e638b958fd1f9b0535188542a9f2cd735f6770f7",
    "metadata": {
        "title": "Thrombotische Mikroangiopathien Relevante Neuigkeiten f\u00fcr den Intensivmediziner",
        "authors": [
            {
                "first": "Redaktion",
                "middle": [
                    "G"
                ],
                "last": "Heinz",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Universit\u00e4tsklinik f\u00fcr Innere Medizin III",
                    "location": {
                        "settlement": "Wien",
                        "country": "\u00d6sterreich"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Wien",
                "middle": [
                    "A"
                ],
                "last": "Valentin",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Universit\u00e4tsklinik f\u00fcr Innere Medizin III",
                    "location": {
                        "settlement": "Wien",
                        "country": "\u00d6sterreich"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Pongau",
                "middle": [
                    "M"
                ],
                "last": "Gaggl",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Universit\u00e4tsklinik f\u00fcr Innere Medizin III",
                    "location": {
                        "settlement": "Wien",
                        "country": "\u00d6sterreich"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "\u00b7",
                "middle": [
                    "C"
                ],
                "last": "Aigner",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Universit\u00e4tsklinik f\u00fcr Innere Medizin III",
                    "location": {
                        "settlement": "Wien",
                        "country": "\u00d6sterreich"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "\u00b7",
                "middle": [
                    "G"
                ],
                "last": "Sunder-Plassmann",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Universit\u00e4tsklinik f\u00fcr Innere Medizin III",
                    "location": {
                        "settlement": "Wien",
                        "country": "\u00d6sterreich"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "\u00b7",
                "middle": [
                    "A"
                ],
                "last": "Schmidt",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Universit\u00e4tsklinik f\u00fcr Innere Medizin III",
                    "location": {
                        "settlement": "Wien",
                        "country": "\u00d6sterreich"
                    }
                },
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "Der Morbus Moschcowitz (thrombotisch-thrombozytopenische Purpura, TTP; [3, 4] ) kommt durch eine AD-AMTS13-Defizienz zustande und ist antik\u00f6rpervermittelt erworben oder durch eine Mutation im ADAMTS13-Gen angeboren. Ob die angeborene St\u00f6rung bereits im Kindes-oder erst im Erwachsenenalter klinisch manifest wird, h\u00e4ngt vermutlich von der funktionellen \u00c4nderung des Proteins durch die Mutation ab. Die erworbene TTP ist eine Autoimmunerkrankung. Die Antik\u00f6rper gegen ADAMTS13 k\u00f6nnen direkt nachgewiesen werden. Pathophysiologisch ist in beiden F\u00e4llen die Spaltung des von-Willebrand-Faktors gest\u00f6rt, wodurch es zum klinischen Bild einer TMA kommt. Im Gegensatz zu anderen TMA-Syndromen entwickeln sich hier jedoch vorrangig neurologische Symptome und nur in Ausnahmef\u00e4llen ein akutes Nierenversagen.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 71,
                    "end": 74,
                    "text": "[3,",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 75,
                    "end": 77,
                    "text": "4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Thrombotisch-thrombozytopenische Purpura"
        },
        {
            "text": "Das Shiga-Toxin-vermittelte h\u00e4molytisch-ur\u00e4mische Syndrom (STEC-HUS; [5, 6] ) entsteht durch Escherichia-coli-Bakterien, die Shiga-Toxin produzieren und am h\u00e4ufigsten \u00fcber O157:H7-konta- ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 69,
                    "end": 72,
                    "text": "[5,",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 73,
                    "end": 75,
                    "text": "6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Shiga Toxin-vermitteltes h\u00e4molytisch-ur\u00e4misches Syndrom"
        },
        {
            "text": "M\u00f6gliche Prim\u00e4rerkrankungen oder Trigger einer sekund\u00e4ren TMA [2] sind Autoimmunerkrankungen (systemischer Lupus erythematodes, Antiphospholipidsyndrom, systemische Sklerose), Schwangerschaft (Pr\u00e4eklampsie, Eklampsie, HELLP-Syndrom: \"hemolysis, elevated liver enzyme levels, low platelet levels\"), Infektionen (Zytomegalie, Influenza-A-Virus H1N1, HIV, Aspergillus, Pneumokokken), hypertensive Entgleisungen und Malignome. Ferner kann eine TMA nach Stammzelloder solider Organtransplantationen ausl\u00f6st werden (. Tab. 1).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 62,
                    "end": 65,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sekund\u00e4re thrombotische Mikroangiopathien"
        },
        {
            "text": "Klinisch sind die diversen Formen der sekund\u00e4ren TMA nicht von den prim\u00e4ren TMA abzugrenzen, da die gleichen Symptome (akutes Nierenversagen, Thrombopenie, arterielle Hypertension, mechanische H\u00e4molyse) auftreten. Besteht in der Anamnese bereits eine der genannten Grunderkrankungen, ist eine erste Zuordnung der Erkrankung m\u00f6glich.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sekund\u00e4re thrombotische Mikroangiopathien"
        },
        {
            "text": "Relativ neu ist die Erkenntnis, dass auch genetische Ver\u00e4nderungen in Thrombomodulin, Plasminogen und Diacylglycerolkinase E (DGKE) zu klinischen Bildern der TMA f\u00fchren k\u00f6nnen [7] [8] [9] . Loss-of-function-Mutationen im DG-KE-Gen f\u00fchren zu einer Aktivierung der Proteinkinase C. Diese aktiviert prothrombotische Faktoren (von-Willebrand-Faktor, \"tissue faktor\", Plasminogenaktivator-1-Inhibitor).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 176,
                    "end": 179,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 180,
                    "end": 183,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 184,
                    "end": 187,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "St\u00f6rungen des Gerinnungssystems"
        },
        {
            "text": "Eine Cobalamin-C(Vitamin-B12)-Defizienz tritt prim\u00e4r im fr\u00fchen Kindesalter auf, wurde aber auch schon bei Erwachsenen beschrieben. Sie f\u00fchrt zu einer stoffwechselvermittelten TMA [10] . Ursache dieser Erkrankung sind homozygote oder compound-heterozygote Mutationen im Gen f\u00fcr das Methylmalonic-aciduriaand-homocysteinuria-type-C-Protein (MMACHC). Messbar sind ein erh\u00f6hter Plasmahomozysteinspiegel und ein verminderter Methioninspiegel. Diese f\u00fchren zur Aktivierung der Thrombozyten und des Gerinnungssystems und zur endothelialen Dysfunktion.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 179,
                    "end": 183,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cobalamin-C-Defizienz"
        },
        {
            "text": "Es gibt die immunologisch vermittelte medikament\u00f6s-toxische TMA und die dosisabh\u00e4ngige medikament\u00f6s-toxische TMA. [4, [11] [12] [13] [14] . Bei einer Therapie mit Quinin, Gemcitabin oder Quetiapin k\u00f6nnen sich Antik\u00f6rper bilden, die mit einer Reihe von k\u00f6rpereigenen Strukturen kreuzreagieren. Im Gegensatz dazu kommt es bei einer Therapie mit beispielsweise Kalzineurininhibitoren zu einer dosisabh\u00e4ngigen Endothelaktivierung und so zum klinischen Bild einer TMA. Bei einer Therapie mit Vascularendothelial-growth-factor(VEGF)-Inhibitoren f\u00fchrt der gew\u00fcnschte Wirkungsmechanismus zu einer unerw\u00fcnschten Inhibition von VEGEF an den Podozyten und am renalen Endothel. Das f\u00fchrt zu einer glomerul\u00e4ren TMA mit ausgepr\u00e4gter Proteinurie.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 114,
                    "end": 117,
                    "text": "[4,",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 118,
                    "end": 122,
                    "text": "[11]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 123,
                    "end": 127,
                    "text": "[12]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 128,
                    "end": 132,
                    "text": "[13]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 133,
                    "end": 137,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Medikament\u00f6s-toxische Ausl\u00f6ser"
        },
        {
            "text": "Eine 27-j\u00e4hrige Patientin wurde 6 Tage nach der Geburt ihres 2. Kinds in der Notfallaufnahme eines peripheren Krankenhauses vorstellig. Die Geburt war problemlos verlaufen und die Patientin konnte am ersten Tag post partum entlassen werden. Nach rezidivierenden Synkopen w\u00e4hrend der folgenden Tage wurde sie schlie\u00dflich wieder station\u00e4r aufgenommen. Im Aufnahmelabor fielen eine ausgepr\u00e4gte An\u00e4mie (H\u00e4moglobin: 5,3 mg/dl), eine Thrombopenie (Thrombozyten: 14 G/l) und ein akutes Nierenversagen (Kreatinin: 8,1 mg/dl) auf. Die LDH war mit 2913 I.E./l stark erh\u00f6ht. Differenzialdiagnostisch wurde bereits an eine TMA gedacht und das C3c im Serum bestimmt (0,67 g/l; Normalwerte 0,9-1,8 g/l), jedoch keine Plasmapheresen durchgef\u00fchrt.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fallbeispiel"
        },
        {
            "text": "Aufgrund der zunehmenden Verschlechterung des neurologischen Zustands der Patientin wurde diese schlie\u00dflich intubiert und auf eine Intensivstation verlegt, wo schlie\u00dflich die Plasmapherese initiiert wurde. Es stellte sich eine rasche Besserung des Allgemeinzustands der Patientin ein, die jedoch weiterhin h\u00e4modialysepflichtig war. Bei ADAMTS13-Werten im Normalbereich ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fallbeispiel"
        },
        {
            "text": "H\u00e4molytisch-ur\u00e4misches Syndrom \u00b7 H\u00e4molyse \u00b7 Thrombopenie \u00b7 Komplementproteine \u00b7 Thrombotisch-thrombozytopenische Purpura",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Schl\u00fcsselw\u00f6rter"
        },
        {
            "text": "Thrombotic microangiopathy (TMA) is a clinical syndrome that is characterized by hemolysis, thrombocytopenia, and acute kidney injury, known as atypical hemolytic syndrome (aHUS), thrombotic thrombocytopenic purpura (TTP), and shigatoxinassociated HUS (STEC-HUS) among others. Several diseases, like malignoma, infections, malignant hypertension, or autoimmune disease can result in secondary TMAs. aHUS is caused by a hyperactivated complement system. Identification of the underlying causes of the TMA is the most important issue and directly associated with treatment success. In case of secondary TMAs, treatment of the actual disease is the most important step, while in case of complement-mediated HUS treatment of choice is plasma exchange or anticomplement agents. For the treatment of TTP, rapid initiation of plasma exchange or plasma infusion is the treatment of choice. Patients with STEC-HUS should solely receive supportive treatment.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Thrombotic microangiopathy. Relevant new aspects for intensive care physicians Abstract"
        },
        {
            "text": "Hemolytic-uremic syndrome \u00b7 Hemolysis \u00b7 Thrombocytopenia \u00b7 Complement proteins \u00b7 Thrombotic thrombocytopenic purpura wurde eine thrombotisch-thrombozytopenische Purpura ausgeschlossen. Patientin stabilisierte sich langsam, jedoch wurde sie in den darauffolgenden Tagen respiratorisch instabil und musste schlie\u00dflich wieder auf die Intensivstation transferiert werden. Differenzialdiagnostisch kamen ein \"acute respiratory distress syndrome\" (ARDS), eine transfusionsassoziierte Lungeninsuffizienz (TRALI), aber auch eine Lungenbeteiligung im Rahmen der systemischen thrombotischen Mikroangiopathie infrage. Die Patientin zeigte au\u00dferdem eine ausgepr\u00e4gte schwer zu behandelnde Hypertonie, die schlie\u00dflich nur mit parenteralen Antihypertensiva einzustellen war, sowie isch\u00e4mietypische Ver\u00e4nderungen im Elektrokardiogramm (EKG) ohne Korrelat im Serum.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Keywords"
        },
        {
            "text": "Insgesamt stabilisierte sich das Zustandsbild der Patientin, allerdings blieb sie dialysepflichtig. Nachmehrerendurch Insulte und schwere hypertensive Entgleisungen bedingte Intensivaufenthalten konnte die Patientin stabilisiert und nach 2 Jahren erfolgreich nierentransplantiert werden. Nach der Transplantation kam es erneut zu schweren TMA-Episoden, weshalb eine Therapie mit Eculizumab mit gutem Erfolg initiiert wurde.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Keywords"
        },
        {
            "text": "Die genetische Analyse der Komplementfaktoren wurde erst nach der Transplantation durchgef\u00fchrt und zeigte eine heterozygote Deletion im Komplementfaktor H, die zu einem Stoppcodon f\u00fchrt, sowie eine krankheitsassoziierte hetero-zygote Mutation in MCP und eine homozygote Mutation im ADAMTS13-Gen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Keywords"
        },
        {
            "text": "Aufgrund des meistens akuten und dramatischen Krankheitsbeginns und der Unm\u00f6glichkeit einer prompten exakten Diagnose ist es essenziell, sich an ein striktes diagnostisches Schema zu halten (. Abb. 4) . Die Diagnostik ist vor einer etwaigen Therapieeinleitung durchzuf\u00fchren, da beispielsweise ein Plasmaaustausch wichtige Parameter verf\u00e4lscht. Prim\u00e4r k\u00f6nnen durch die Bestimmung der ADAMTS13-Aktivit\u00e4t und von Antik\u00f6rpern sowie durch den direkten Nachweis des Shiga-Toxins eine TTP oder ein STEC-HUS ausgeschlossen bzw. best\u00e4tigt werden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 190,
                    "end": 200,
                    "text": "(. Abb. 4)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Diagnostik"
        },
        {
            "text": "Sollte keine der beiden Krankheiten nachgewiesen werden, m\u00fcssen die anderen TMA-Formen differenzialdiagnostisch bedacht werden: Falls nicht schon anamnestisch bekannt m\u00fcssen Autoimmun-, Tumor-und Infektionserkrankungen ausgeschlossen werden. Trotz des seltenen Auftretens der stoffwechselvermittelten TMA m\u00fcssen Vitamin B12, Homozystein und Fols\u00e4ure bestimmt werden. Eine Analyse des Komplementsystems (C3, C4, CH50, falls verf\u00fcgbar Faktor-H-Antigen, Faktor-I-Antigen, Faktor-B-Antigen, C1q-Autoantik\u00f6rper) sowie eine Genanalyse der entsprechenden Gene (CFH, CFI, MCP, C3, falls verf\u00fcgbar CFB, THBD, ADMTS13, CFHR1, -2, -3, -5) ist obligat. Ferner sollte, falls sicher durchf\u00fchrbar, eine Nierenbiopsie zur histologischen Diagnosesicherung angestrebt werden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Schema sollte befolgt werden"
        },
        {
            "text": "Eine erfolgversprechende Therapie ist von der Krankheitsursache abh\u00e4ngig [2] . Ist die TMA durch eine sekund\u00e4re Aktivierung des alternativen Wegs des Komplementsystems vermittelt, ist die Behandlung der Grunderkrankung essenziell. Eine suffiziente Einstellung ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 73,
                    "end": 76,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Therapie"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Atypical aHUS: State of the art",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Nester",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Barbour",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Cordoba Sr De, Dragon-Durey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Fremeaux-Bacchi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Goodship",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Kavanagh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Noris",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Pickering",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Sanchez-Corral",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Skerka",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Zipfel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Smith",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Mol Immunol",
            "volume": "67",
            "issn": "",
            "pages": "31--42",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Syndromes of thrombotic microangiopathy",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "George",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Nester",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "371",
            "issn": "",
            "pages": "654--666",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Hyaline thrombosis of the terminal arterioles and capillaries: a hitherto undescribed disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Moschcowitz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1924,
            "venue": "Proc N Y Pathol Soc",
            "volume": "24",
            "issn": "",
            "pages": "21--24",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Thrombotic thrombocytopenic purpura associated with quetiapine",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Huynh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Chee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Lau",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Ann Pharmacother",
            "volume": "39",
            "issn": "",
            "pages": "1346--1348",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Hemolytic-uremic syndrome: bilateral necrosis of the renal cortex in acute acquired hemolytic anemia",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Gasser",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Gautier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Steck",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Siebenmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Oechslin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1955,
            "venue": "Schweiz Med Wochenschr",
            "volume": "85",
            "issn": "",
            "pages": "905--909",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "HUS and the case for complement",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Conway",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Blood",
            "volume": "126",
            "issn": "",
            "pages": "2085--2090",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Thrombomodulin mutations in atypical hemolytic-uremic syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Delvaeye",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Noris",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Vriese",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Esmon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Esmon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Ferrell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Del-Favero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Plaisance",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Claes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Lambrechts",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Zoja",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Remuzzi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Conway",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "361",
            "issn": "",
            "pages": "345--357",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Comprehensive genetic analysis of complement and coagulation genes in atypical hemolytic uremic syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Bu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Maga",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Meyer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Thomas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Nester",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Smith",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "J Am Soc Nephrol",
            "volume": "25",
            "issn": "",
            "pages": "55--64",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Recessive mutations in DGKE cause atypical hemolyticuremic syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Lemaire",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Fremeaux-Bacchi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Schaefer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Choi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Tang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Le",
                    "middle": [],
                    "last": "Quintrec",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Fakhouri",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Taque",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Nobili",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Martinez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Ji",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Overton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Mane",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Nurnberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Altmuller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Thiele",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Morin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Deschenes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Baudouin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Llanas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Collard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Majid",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Simkova",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Nurnbergp",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Rioux-Leclercn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Moeckelgw",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Gubler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Hwa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Loirat",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Lifton",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Nat Genet",
            "volume": "45",
            "issn": "",
            "pages": "531--536",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Cobalamin C defect associated with hemolyticuremic syndrome",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "J Pediatr",
            "volume": "120",
            "issn": "",
            "pages": "934--937",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Sirolimus-induced thrombotic microangiopathy is associated with decreased expression of vascular endothelial growth factor in kidneys",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Sartelet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Toupance",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Lorenzato",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Fadel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Noel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Lagonotte",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Birembaut",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Chanard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Rieu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Am J Transplant",
            "volume": "5",
            "issn": "",
            "pages": "2441--2447",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "VEGF inhibition and renal thrombotic microangiopathy",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Eremina",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Jefferson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Kowalewska",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Hochster",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Haas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Weisstuch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Richardson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Kopp",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Kabir",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Backx",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Gerber",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Ferrara",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Barisoni",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Alpers",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Quaggin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "358",
            "issn": "",
            "pages": "1129--1136",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Thrombotic microangiopathy associated with gemcitabine: rare but real",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Saif",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Xyla",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Makrilia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Bliziotis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Syrigos",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Expert Opin Drug Saf",
            "volume": "8",
            "issn": "",
            "pages": "257--260",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Acute intravascular haemolysis due to quinine",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Webb",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Ramirez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Hocken",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Pettit",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1980,
            "venue": "N Z Med J",
            "volume": "91",
            "issn": "",
            "pages": "14--16",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Current and future pharmacologic complement inhibitors",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Risitano",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Hematol Oncol Clin North Am",
            "volume": "29",
            "issn": "",
            "pages": "561--582",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Complement regulators and inhibitory proteins",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Zipfel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Skerka",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Nat Rev Immunol",
            "volume": "9",
            "issn": "",
            "pages": "729--740",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "An update for atypical haemolytic uraemic syndrome: diagnosis and treatment. A consensus document",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Campistol",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Arias",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Ariceta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Blasco",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Espinosa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Grinyo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Praga",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Torra",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Vilalta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Rodriguez",
                    "middle": [],
                    "last": "De Cordoba",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Nefrologia",
            "volume": "33",
            "issn": "",
            "pages": "27--45",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "STEC-HUS, atypical HUS and TTP are all diseases of complement activation",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Noris",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Mescia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Remuzzi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Nat Rev Nephrol",
            "volume": "8",
            "issn": "11",
            "pages": "622--633",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "Regulation des Komplementsystems. Der klassische Komplementweg wird durch die Bindung von C1q an Antigen-Antik\u00f6rper-Komplexe aktiviert. Der Lektinweg ist dem klassischen Weg \u00e4hnlich und wird durch Bindung von \"mannose binding lectin\" (MBL) an Mannosereste aktiviert, was wiederum die \"mannan-binding lectin serine protease\" (MASP) 1 und 2 aktiviert, w\u00e4hrend der alternative Komplementweg durch spontane Aktivierung von C3 initiiert wird. Die Aktivierung aller 3 Komplementwege f\u00fchrt zur Bildung des \"membrane attack complex\" (MAC) und zur Zelllyse. CFH Komplementfaktor H, CFI Komplementfaktor I, DAF \"decay-accelerating factor\", MCP Membrankofaktorprotein, TAFI \"thrombin activable fibrinolysis inhibitor\", THBD Thrombomodulin. (Adaptiert nach[18] mit freundl. Genehmigung von Nature Publishing Group)",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "minierte Lebensmitteln oder Wasser aufgenommen werden. Meistens erkranken Kinder an Diarrh\u00f6, gefolgt von akutem Nierenversagen mit Thrombopenie und h\u00e4molytischer An\u00e4mie. Das Shiga-Toxin gelangt \u00fcber Globotriaosylceramid (Gb3) in Endothelzellen, Pododzyten und Tubuluszellen, inaktiviert dort die Ribosomen und f\u00fchrt zur Apoptose der Zelle. Ferner entsteht durch eine toxinmediierte Sekretion des von-Willebrand-Faktors ein proinflammatorischer und prothrombotischer Zustand. Der Nachweis von Shiga-Toxin im Stuhl ist ein Hinweis auf die Ursache der TMA.Bei den erworbenen Formen der komplementvermittelten TMA kommt es meistens zu Antik\u00f6rperbildung gegen CFH. Dies f\u00fchrt zu einer funktionellen Defizienz des regulatorischen Proteins, das keine suffiziente Deaktivierung der C3-Konvertase bewirken kann.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF2": {
            "text": "Med Klin Intensivmed Notfmed 2016 \u00b7 111:434-439 DOI 10.1007/s00063-016-0176-6 \u00a9 The Author(s) 2016 . This article is available at SpringerLink with Open AccessM. Gaggl \u00b7 C. Aigner \u00b7 G. Sunder-Plassmann \u00b7 A. Schmidt",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF3": {
            "text": "Die Thrombozyten und die LDH stabilisierten sich nur langsam nach t\u00e4glicher Plasmaseperation und hochdosierter Gabe von Kortikosteroiden.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF4": {
            "text": "Tab.1 M\u00f6gliche Ausl\u00f6ser f\u00fcr eine sekund\u00e4re thrombotische Mikroangiopathie. (Adaptiert nach[17]) Abb.4 8 Diagnostischer Algorithmus zur Abkl\u00e4rung einer thrombotischen Mikroangiopathie. aHUS atypisches h\u00e4molytisch-ur\u00e4misches Syndrom, STEC Shiga-Toxin-produzierende Escherichia coli, HUS h\u00e4molytisch-ur\u00e4misches Syndrom,TTP thrombotisch-thrombozytopenische Purpura.(Adaptiert nach [17]) Therapie notwendig. Gleiches gilt f\u00fcr eine erworbene TTP. Eine Cobalamindefizienz soll mit einer Vitamin B12-, Fols\u00e4ure-und Betainsubstitution behandelt werden. Eine medikament\u00f6s-toxisch ausgel\u00f6ste TMA sollte nach Absetzen des suszipierten Medikaments reversibel sein. Das STEC-HUS wird supportiv behandelt, der Benefit eines Plasmaaustauschs ist fraglich. Eine durch St\u00f6rungen des Gerinnungssystems ausgel\u00f6ste TMA wird genauso wie die angeborene TTP mit Plasmainfusionen behandelt. Eine angeborene St\u00f6rung der Regulation des Komplementsystems (aHUS/komplementvermittelte TMA) kann mit Plasmainfusionen oder -austausch sowie mit \"anti-complement agents\" behandelt werden. Derzeit ist in \u00d6sterreich nur der Antik\u00f6rper Eculizumab gegen C5 Konvertase zugelassen. Substanzen, die in einem fr\u00fcheren Level der Komplementkaskade eingreifen oder auch den klassischen oder den Lektinweg blockieren, sind derzeit noch in klinischer Testung [15]. \u00bb Eine medikament\u00f6s-toxisch ausgel\u00f6ste TMA ist nach Absetzen des Medikaments reversibel Zusammenfassend ist zu erw\u00e4hnen, dass es bei den verschiedenen TMA rasch zu einem dramatischen Krankheitsverlauf kommen kann, weshalb die schnelle Erfassung der Erkrankung und der zugrunde liegenden Ursache sowie ein baldiger Transfer in eine spezialisiertes Zentrum f\u00fcr das Outcome des Patienten essenziell sind. f\u00fcr die Praxis 4 TMA ist als mechanische H\u00e4molyse, Thrombopenie und akutes Nierenversagen definiert. 4 Urs\u00e4chlich f\u00fcr das aHUS ist eine Dysregulation des Komplementsystems. 4 Der Krankheit kann einen milden (unbemerkten) bis schweren Verlauf mit der Notwendigkeit einer intensivmedizinischen Intervention nehmen. 4 Es gibt prim\u00e4re und sekund\u00e4re TMA, wobei letztere wesentlich h\u00e4ufiger sind. 4 Sekund\u00e4re TMA werden durch eine suffiziente Behandlung der Grundkrankheit behandelt. Bei prim\u00e4ren TMA ist eine Substitution von komplementregulatorischen Proteinen durch Plasma oder ein Plasmaaustausch notwendig. In schweren F\u00e4llen ist eine Therapie mit \"anti-complement agents\" notwendig. Universit\u00e4tsklinik f\u00fcr Innere Medizin III W\u00e4hringer G\u00fcrtel 18-20, 1090 Wien, \u00d6sterreich martina.gaggl@meduniwien.ac.at Einhaltung ethischer Richtlinien Interessenkonflikt. M. Gaggl, C. Aigner, G. Sunder-Plassmann und A. Schmidt geben an, dass kein Interessenkonflikt besteht. Dieser Beitrag beinhaltet keine von den Autoren durchgef\u00fchrten Studien an Menschen oder Tieren.Open Access. This article is distributed under the terms of the Creative Commons Attribution 4.0 International License (http://creativecommons.org/ licenses/by/4.0/), which permits unrestricted use, distribution, and reproduction in any medium, provided you give appropriate credit to the original author(s) and the source, provide a link to the Creative Commons license, and indicate if changes were made.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}