{
    "paper_id": "f3c6c5b04cfbf2dd8f72382df51385516d71176d",
    "metadata": {
        "title": "Teil I: Gemeinsame Empfehlungen des Bundes und der L\u00e4nder Weiterentwicklung des Pandemieplans",
        "authors": [
            {
                "first": "Andrea",
                "middle": [],
                "last": "Dobler",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Hessisches",
                "middle": [],
                "last": "Wiesbaden",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "Der vorgelegte Pandemieplan muss kontinuierlich aktualisiert und fortgeschrieben sowie regelm\u00e4\u00dfig auf seine Umsetzbarkeit hin \u00fcberpr\u00fcft werden. Die Expertengruppe \"Influenza-Pandemieplanung\" beim RKI sollte deshalb weiter bestehen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "In der interpandemischen Phase soll eine \"Nationale Pandemiekommission\" berufen werden, die im Pandemiefall die Bund-L\u00e4nder-Koordinierungsgruppe am Bundesministerium des Innern (BMI) fachlich ber\u00e4t.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Im Fall einer Pandemie, die ihren Ausgang au\u00dferhalb Deutschlands hat, soll die Falldefinition der WHO \u00fcbernommen und an die Situation in Deutschland angepasst werden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Die vorhandenen Strukturen und personellen Ressourcen auf Bundes-und L\u00e4nderebene zur Durchf\u00fchrung epidemiologischer Untersuchungen sollten ausgebaut werden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Zur raschen Untersuchung von Ausbr\u00fcchen sollten mobile Teams (Epidemiologen, Kliniker, Mikrobiologen u.a.) auf Bundes-und L\u00e4nderebene geschaffen bzw. ausgebaut werden, deren Einsatz sich nicht auf die Influenzapandemie beschr\u00e4nkt.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Die M\u00f6glichkeit von Beschr\u00e4nkungen im Reiseverkehr im Pandemiefall durch die zust\u00e4ndigen europ\u00e4ischen bzw. internationalen Beh\u00f6rden sollte gepr\u00fcft werden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Der Probenversand von pandemischen Erregern muss sichergestellt und ihre Einstufung in die Gefahrenklassen gekl\u00e4rt werden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Bereits in der interpandemischen Phase sollten die einschl\u00e4gigen rechtlichen Bestimmungen hinsichtlich ihrer Anwendung im Pandemiefall \u00fcberpr\u00fcft werden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Bedeutung f\u00fcr die Vorbereitung auf eine Influenzapandemie haben (\uf6dc) vordringlich der langfristige Erhalt und die St\u00e4rkung der Routinesurveillance des RKI unter Nutzung vorhandener Laborkapazit\u00e4ten der L\u00e4nder, (2) interpandemisch der Aufbau verst\u00e4rkter bzw. neu zu etablierender virologischer Surveillancemechanismen, deren Informationen in die Routinesurveillance einflie\u00dfen, (3) der Aufbau eines \u00c4rztesentinels unter Nutzung der elektronischen (EDV-gest\u00fctzten) Patientendokumentation sowie (4) die Etablierung einer zeitnahen Mortalit\u00e4tssurveillance.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Dar\u00fcber hinaus ist der Aufbau einer Krankenhaus-basierten Surveillance und der Ausbau des Informationssystems De-NIs f\u00fcr das Monitoring der Belastung des Gesundheitswesens zu pr\u00fcfen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Ebenfalls wichtige Vorbereitungen vor einer Pandemie sind (\uf6dc) Studien, die m\u00f6gliche, v.a. seuchenhygienischen, Ma\u00dfnahmen im Pandemiefall mit Evidenz untermauern sollen, (2) die Planung und Vorbereitung von Telefon-und (3) Serosurveys.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Ein System zur \u00dcberwachung der Zirkulation von Influenzaviren bei Tieren sollte aufgebaut werden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "F\u00fcr den Pandemiefall ist die m\u00f6glichst fr\u00fchzeitige Verf\u00fcgbarkeit eines wirksamen Pandemieimpfstoffs vordringlich. Es wird ein Impfstoffkonzept angestrebt, das mit einer Impfdosis auskommt und die rasche Durchimpfung der gesamten Bev\u00f6lkerung gew\u00e4hrleistet. Die fr\u00fchzeitige und klare Positionierung hinsichtlich der finanziellen Aspekte dieser Entwicklungsprozesse und anderer Ma\u00dfnahmen zur Sicherstellung der Versorgung mit einem pandemischen Influenzaimpfstoff wird angestrebt.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Eine bundesweit einheitliche Empfehlung f\u00fcr die Impfpriorisierung bestimmter Berufs-/Bev\u00f6lkerungsgruppen bei Impfstoffknappheit f\u00fcr den Pandemiefall soll erarbeitet werden. Kriterien f\u00fcr eine weitere Pr\u00e4zisierung aufgrund von epidemiologischen und ethisch/sozialen Gesichtspunkten im Pandemiefall sollen aufgestellt und der \"Nationalen Pandemiekommission\" vorgestellt werden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Eine Steigerung der Durchimpfungsrate gegen Influenza und Pneumokokken in der interpandemischen Phase, vor allem durch die Erh\u00f6hung der Akzeptanz in Risikogruppen, wird empfohlen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Die STIKO sollte gebeten werden, eine Erweiterung der Impfempfehlung unter fachlichen Gesichtspunkten zu pr\u00fcfen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Eine \u00f6ffentliche Empfehlung der Influenzaimpfung f\u00fcr alle Personen ( \u00a7 20 Abs. 3) durch alle Bundesl\u00e4nder soll erfolgen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Vom Paul-Ehrlich-Institut soll gepr\u00fcft werden, ob die Verfahren zur Feststellung der Effektivit\u00e4t und Sicherheit neu zugelassener Pandemie-Impfstoffe f\u00fcr den Pandemiefall ausreichend sind, erweitert werden oder explizit f\u00fcr Pandemie-Impfstoffe formuliert werden sollten.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Allgemeine Informationsmaterialien f\u00fcr die Fach\u00f6ffentlichkeit sollten bereits in der interpandemischen Phase z. B. durch die medizinischen Fachgesellschaften, das RKI und PEI vorbereitet werden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Die angebotenen Informationsm\u00f6glichkeiten und -materialien sollten rasch und f\u00fcr die verschiedenen Kommunikationswege verf\u00fcgbar sein.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Die Kommunikation zwischen Einrichtungen der \u00f6ffentlichen Gesundheit auf nationaler und internationaler Ebene, aber auch mit den \u00f6rtlichen Krisenst\u00e4ben sollte im Vorfeld technisch sichergestellt werden. Eine bundeseinheitliche Regelung zur Sicherstellung der Kompatibilit\u00e4t der Kommunikationsmittel ist hier anzustreben.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "Der vorgelegte Pandemieplan muss kontinuierlich aktualisiert und fortgeschrieben sowie regelm\u00e4\u00dfig auf seine Umsetzbarkeit hin \u00fcberpr\u00fcft werden. Die Expertengruppe \"Influenza-Pandemieplanung\" beim RKI sollte deshalb weiter bestehen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "In der interpandemischen Phase soll eine \"Nationale Pandemiekommission\" berufen werden, die im Pandemiefall die Bund-L\u00e4nder-Koordinierungsgruppe am Bundesministerium des Innern (BMI) fachlich ber\u00e4t.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Im Fall einer Pandemie, die ihren Ausgang au\u00dferhalb Deutschlands hat, soll die Falldefinition der WHO \u00fcbernommen und an die Situation in Deutschland angepasst werden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Epidemiologie"
        },
        {
            "text": "Die vorhandenen Strukturen und personellen Ressourcen auf Bundes-und L\u00e4nderebene zur Durchf\u00fchrung epidemiologischer Untersuchungen sollten ausgebaut werden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Epidemiologie"
        },
        {
            "text": "Zur raschen Untersuchung von Ausbr\u00fcchen sollten mobile Teams (Epidemiologen, Kliniker, Mikrobiologen u.a.) auf Bundes-und L\u00e4nderebene geschaffen bzw. ausgebaut werden, deren Einsatz sich nicht auf die Influenzapandemie beschr\u00e4nkt.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Epidemiologie"
        },
        {
            "text": "Die M\u00f6glichkeit von Beschr\u00e4nkungen im Reiseverkehr im Pandemiefall durch die zust\u00e4ndigen europ\u00e4ischen bzw. internationalen Beh\u00f6rden sollte gepr\u00fcft werden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rechtliche Aspekte"
        },
        {
            "text": "Der Probenversand von pandemischen Erregern muss sichergestellt und ihre Einstufung in die Gefahrenklassen gekl\u00e4rt werden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rechtliche Aspekte"
        },
        {
            "text": "Bereits in der interpandemischen Phase sollten die einschl\u00e4gigen rechtlichen Bestimmungen hinsichtlich ihrer Anwendung im Pandemiefall \u00fcberpr\u00fcft werden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rechtliche Aspekte"
        },
        {
            "text": "Bedeutung f\u00fcr die Vorbereitung auf eine Influenzapandemie haben (\uf6dc) vordringlich der langfristige Erhalt und die St\u00e4rkung der Routinesurveillance des RKI unter Nutzung vorhandener Laborkapazit\u00e4ten der L\u00e4nder, (2) interpandemisch der Aufbau verst\u00e4rkter bzw. neu zu etablierender virologischer Surveillancemechanismen, deren Informationen in die Routinesurveillance einflie\u00dfen, (3) der Aufbau eines \u00c4rztesentinels unter Nutzung der elektronischen (EDV-gest\u00fctzten) Patientendokumentation sowie (4) die Etablierung einer zeitnahen Mortalit\u00e4tssurveillance.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 209,
                    "end": 212,
                    "text": "(2)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Surveillance"
        },
        {
            "text": "Dar\u00fcber hinaus ist der Aufbau einer Krankenhaus-basierten Surveillance und der Ausbau des Informationssystems De-NIs f\u00fcr das Monitoring der Belastung des Gesundheitswesens zu pr\u00fcfen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Surveillance"
        },
        {
            "text": "Ebenfalls wichtige Vorbereitungen vor einer Pandemie sind (\uf6dc) Studien, die m\u00f6gliche, v.a. seuchenhygienischen, Ma\u00dfnahmen im Pandemiefall mit Evidenz untermauern sollen, (2) die Planung und Vorbereitung von Serosurveys.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 169,
                    "end": 172,
                    "text": "(2)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Surveillance"
        },
        {
            "text": "Ein System zur \u00dcberwachung der Zirkulation von Influenzaviren bei Tieren sollte aufgebaut werden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Surveillance"
        },
        {
            "text": "F\u00fcr den Pandemiefall ist die m\u00f6glichst fr\u00fchzeitige Verf\u00fcgbarkeit eines wirksamen Pandemieimpfstoffs vordringlich. Es wird ein Impfstoffkonzept angestrebt, das mit einer Impfdosis auskommt und die rasche Durchimpfung der gesamten Bev\u00f6lkerung gew\u00e4hrleistet. Die fr\u00fchzeitige und klare Positionierung hinsichtlich der finanziellen Aspekte dieser Entwicklungsprozesse und anderer Ma\u00dfnahmen zur Sicherstellung der Versorgung mit einem pandemischen Influenzaimpfstoff wird angestrebt.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Impfung"
        },
        {
            "text": "Eine bundesweit einheitliche Empfehlung f\u00fcr die Impfpriorisierung bestimmter Berufs-/Bev\u00f6lkerungsgruppen bei Impfstoffknappheit f\u00fcr den Pandemiefall soll erarbeitet werden. Kriterien f\u00fcr eine weitere Pr\u00e4zisierung aufgrund von epidemiologischen und ethisch/sozialen Gesichtspunkten im Pandemiefall sollen aufgestellt und der \"Nationalen Pandemiekommission\" vorgestellt werden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Impfung"
        },
        {
            "text": "Eine Steigerung der Durchimpfungsrate gegen Influenza und Pneumokokken in der interpandemischen Phase, vor allem durch die Erh\u00f6hung der Akzeptanz in Risikogruppen, wird empfohlen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Impfung"
        },
        {
            "text": "Die STIKO sollte gebeten werden, eine Erweiterung der Impfempfehlung unter fachlichen Gesichtspunkten zu pr\u00fcfen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Impfung"
        },
        {
            "text": "Eine \u00f6ffentliche Empfehlung der Influenzaimpfung f\u00fcr alle Personen ( \u00a7 20 Abs. 3) durch alle Bundesl\u00e4nder soll erfolgen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Impfung"
        },
        {
            "text": "Vom Paul-Ehrlich-Institut soll gepr\u00fcft werden, ob die Verfahren zur Feststellung der Effektivit\u00e4t und Sicherheit neu zugelassener Pandemie-Impfstoffe f\u00fcr den Pandemiefall ausreichend sind, erweitert werden oder explizit f\u00fcr Pandemie-Impfstoffe formuliert werden sollten.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Impfung"
        },
        {
            "text": "Allgemeine Informationsmaterialien f\u00fcr die Fach\u00f6ffentlichkeit sollten bereits in der interpandemischen Phase z. B. durch die medizinischen Fachgesellschaften, das RKI und PEI vorbereitet werden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Impfung"
        },
        {
            "text": "Die angebotenen Informationsm\u00f6glichkeiten und -materialien sollten rasch und f\u00fcr die verschiedenen Kommunikationswege verf\u00fcgbar sein.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Impfung"
        },
        {
            "text": "Die Kommunikation zwischen Einrichtungen der \u00f6ffentlichen Gesundheit auf nationaler und internationaler Ebene, aber auch mit den \u00f6rtlichen Krisenst\u00e4ben sollte im Vorfeld technisch sichergestellt werden. Eine bundeseinheitliche Regelung zur Sicherstellung der Kompatibilit\u00e4t der Kommunikationsmittel ist hier anzustreben. F\u00fcr den Pandemiefall sollten sich die Krisenst\u00e4be aus dem bereits vorhandenen, durch die \u00f6rtlichen Gesundheits\u00e4mter bereits f\u00fcr andere Seuchenlagen geschulten Personal der St\u00e4dte und Gemeinden zusammensetzen, neue Gremien sollten nicht gebildet werden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Impfung"
        },
        {
            "text": "Um der Bev\u00f6lkerung eine verl\u00e4ssliche Orientierung zu geben, sollten grundlegende seuchenrechtliche Entscheidungen und allgemeine Empfehlungen f\u00fcr infektionshygienische Ma\u00dfnahmen bundesweit auf Empfehlung der \"Nationalen Pandemiekommission\" koordiniert werden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Impfung"
        },
        {
            "text": "Im Pandemiefall sollen Erkrankte m\u00f6glichst lange ambulant versorgt werden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Impfung"
        },
        {
            "text": "Zur ad\u00e4quaten Sicherung der station\u00e4ren Versorgung von Pandemiepatienten sollte in jedem Stadt-/Landkreis in der Notfallplanung der Krankenh\u00e4user die Pandemieproblematik ausreichend ber\u00fccksichtigt werden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Impfung"
        },
        {
            "text": "In den Stadt-/Landkreisen sollten geeignete Krankenh\u00e4user zur Behandlung der Influenzaerkrankten definiert und entsprechende Planungen durchgef\u00fchrt werden, um rasch Bettenkapazit\u00e4ten verf\u00fcgbar zu haben.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Vorbereitung der Krankenh\u00e4user"
        },
        {
            "text": "Die medizinischen Fachgesellschaften sollten pr\u00fcfen, inwiefern bereits bestehende klinische Leitlinien in die Vorbereitungen auf eine Influenzapandemie eingebunden werden k\u00f6nnen bzw. welche neuen Leitlinien noch erstellt werden m\u00fcssen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Vorbereitung der Krankenh\u00e4user"
        },
        {
            "text": "Die Information der Bev\u00f6lkerung im Falle einer Influenzapandemie sollte so dezentral wie m\u00f6glich auf der Ebene der lokalen Beh\u00f6rden erfolgen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Kommunikation und Information"
        },
        {
            "text": "Damit eine einheitliche Informationspolitik fl\u00e4chendeckend gew\u00e4hrleistet ist, bietet es sich an, dass einheitliche, allgemeine Informationsmaterialien durch das Robert Koch-Institut zur Distribution an die lokalen Gesundheitsbeh\u00f6rden angeboten werden. Diese sollten leicht verst\u00e4ndlich sein, Verhaltensma\u00dfnahmen f\u00fcr die B\u00fcrger enthalten und auf Folgeinformationen hinweisen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Kommunikation und Information"
        },
        {
            "text": "Die Verteilung des Pandemie-Impfstoffs sollte bundesweit koordiniert nach festgelegten Quoten vom Hersteller an die L\u00e4nder erfolgen, die Verteilung innerhalb der Bundesl\u00e4nder sollte durch die L\u00e4nder selbst geregelt werden. Dabei sollten bereits bestehende Strukturen aus der Planung zur Vorbereitung auf bioterroristische Bedrohungen ber\u00fccksichtigt werden. Die fachliche Koordination der Impfstoff-Verteilung und der Durchf\u00fchrung der Impfungen vor Ort sollte durch den \u00d6ffentlichen Gesundheitsdienst (\u00d6GD) stattfinden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Kommunikation und Information"
        },
        {
            "text": "F\u00fcr den Fall einer Influenzapandemie sollte eine zur Therapie aller an Influenza Erkrankten ausreichende Menge an antiviralen Arzneimitteln zur Verf\u00fcgung stehen. Als erster Schritt sollte die Therapie von Influenzaf\u00e4llen im Risikokollektiv, beim medizinischen Personal und bei Besch\u00e4ftigten im Bereich der \u00f6ffentlichen Sicherheit und Ordnung sichergestellt werden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Antivirale Arzneimittel"
        },
        {
            "text": "Es sollte gepr\u00fcft werden, ob f\u00fcr Berufsgruppen im ambulanten und klinisch-medizinischen Bereich sowie zur Aufrechterhaltung der \u00f6ffentlichen Sicherheit und Ordnung eine prophylaktische Versorgung mit antiviralen Arzneimitteln solange bis ein pandemiespezifischer Impfstoff bereitsteht und eine Schutzwirkung erwartet werden kann oder keine entsprechende Gef\u00e4hrdungslage mehr besteht, angestrebt werden soll.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Antivirale Arzneimittel"
        },
        {
            "text": "F\u00fcr die Therapie werden vorrangig orale Neuraminidasehemmer empfohlen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Antivirale Arzneimittel"
        },
        {
            "text": "Die Abgabe antiviraler Medikamente im Bedarfsfall sollte, so lange diese nur begrenzt verf\u00fcgbar sind, priorisiert erfolgen. Dies sollte auf regionaler Ebene durch den \u00d6GD koordiniert und kontrolliert geschehen. Die situationsangepasste M\u00f6glichkeit der Delegation an Arbeits-/Betriebsmedizinischen Dienste bzw. zentrale Ambulanzen oder Krankenh\u00e4user sollte genutzt werden. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Antivirale Arzneimittel"
        },
        {
            "text": "Eine Influenzapandemie ist eine weltweite Influenzaepidemie, die durch ein neuartiges Influenzavirus verursacht wird und zu einer Erkrankungs-und Sterberate f\u00fchrt, die \u00fcbliche, auch schwere Influenzawellen um ein Vielfaches \u00fcbertreffen. Voraussetzung f\u00fcr eine Influenzapandemie ist das Auftreten von einem viralen Subtyp, der bisher in der menschlichen Bev\u00f6lkerung nicht zirkulierte, der in der Lage ist, schwere Erkrankungen hervorzurufen und sich effektiv von Mensch zu Mensch verbreitet.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Einleitung"
        },
        {
            "text": "Im letzten Jahrhundert gab es drei Influenzapandemien: \uf6dc9\uf6dc8, \uf6dc957 und \uf6dc968. Die schwerste davon war die sog. \"Spanische Grippe\" \uf6dc9\uf6dc8/\uf6dc9, die weltweit zwischen 20 und 50 Millionen Todesopfer forderte [\uf6dc] . Im Deutschen Reich erkrankten w\u00e4hrend dieser Pandemie ca. \uf6dc0 Millionen Menschen, bis \uf6dc920 verstarben insgesamt knapp 300.000 Menschen an Influenza. \uf6dc957/58 und \uf6dc968/69 folgten zwei weitere Pandemien mit weltweit sch\u00e4tzungsweise jeweils \uf6dc Million Todesopfern [\uf6dc] . Bei einer k\u00fcnftigen Pandemie k\u00f6nnten nach Modellrechnungen in wenigen Wochen allein in Deutschland \uf6dc00.000 Menschen an einer Influenzaerkrankung versterben (s. Kap. 2.5) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 199,
                    "end": 202,
                    "text": "[\uf6dc]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 463,
                    "end": 466,
                    "text": "[\uf6dc]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 629,
                    "end": 638,
                    "text": "Kap. 2.5)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Einleitung"
        },
        {
            "text": "Obwohl der genaue Zeitpunkt und das Ausma\u00df einer zuk\u00fcnftigen Influenzapandemie nicht vorhergesagt werden k\u00f6nnen, glauben viele Experten, dass es deutliche Anzeichen gibt, die auf eine kurz bevorstehende Pandemie hindeuten [2] . Die Weltgesundheitsorganisation (WHO) hatte bereits \uf6dc999 ihre Mitgliedsstaaten dazu aufgerufen, nationale Pl\u00e4ne zur Vorbereitung des Eintretens einer Influenzapandemie zu erarbeiten und bekr\u00e4ftigte diesen Aufruf in ihrer 56. Vollversammlung im Mai 2003.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 222,
                    "end": 225,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Einleitung"
        },
        {
            "text": "Die im Mai 2003 gerade abklingende SARS-Epidemie hat nur angedeutet, was im Falle einer Influenzapandemie eintreten k\u00f6nnte: die Verbreitung eines neuartigen Erregers \u00fcber die ganze Welt innerhalb von Tagen, extreme Belastungen f\u00fcr den \u00d6ffentlichen Gesundheitsdienst und das medizinische Versorgungssystem sowie eine erhebliche Gefahr f\u00fcr die \u00f6ffentliche Ordnung und die Funktionst\u00fcchtigkeit der gesamten Volkswirtschaft. Das en-demische Auftreten der Gefl\u00fcgelpest in zahlreichen L\u00e4ndern S\u00fcdostasiens im Jahr 2004 birgt das Risiko einer Neukombination (Reassortment) von avi\u00e4ren und humanen Influenzaviren und damit die Gefahr eines pandemischen Virus. Es kann nicht davon ausgegangen werden, dass auch zuk\u00fcnftig die Entwicklung einer Pandemie durch antiepidemische und seuchenhygienische Ma\u00dfnahmen zu verhindern ist. Der vorliegende Plan soll dazu beitragen, auf die dann entstehenden Herausforderungen besser vorbereitet zu sein und den menschlichen und wirtschaftlichen Schaden auf ein Minimum zu reduzieren.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Einleitung"
        },
        {
            "text": "Neben dem nat\u00fcrlichen Auftreten eines Influenzavirus mit pandemischem Potenzial bzw. einer Influenzapandemie wird auch die Gefahr einer absichtlichen Ausbringung von Influenzaviren zu bioterroristischen Zwecken diskutiert. Der \"Nachbau\" des pandemischen Virus von \uf6dc9\uf6dc8/\uf6dc9 verdeutlicht die M\u00f6glichkeiten, die die Biotechnologie heute bereits bietet und l\u00e4sst erahnen, dass auch die Herstellung neuer, virulenter Viren durchaus im Bereich des M\u00f6glichen liegt [3] . Wenngleich bislang keine Erkenntnisse \u00fcber diesbez\u00fcgliche bioterroristische Aktivit\u00e4ten vorliegen, sollte auch dieser Aspekt in den Pandemieplanungen nicht ausgeschlossen bleiben. Zudem m\u00fcssen f\u00fcr die Vorbereitung auf bioterroristische Anschl\u00e4ge und den Pandemiefall \u00e4hnliche Strukturen aufgebaut und Vorsorgema\u00dfnahmen getroffen werden [4, 5] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 457,
                    "end": 460,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 799,
                    "end": 802,
                    "text": "[4,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 803,
                    "end": 805,
                    "text": "5]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Einleitung"
        },
        {
            "text": "Eine weltweite Influenza-Pandemieplanung wurde bereits \uf6dc993 im Rahmen des internationalen Symposiums der Groupe d'\u00c9tude et d'Information sur la Grippe (GEIG) in Berlin gefordert. Die WHO hat \uf6dc999 einen Musterplan ver\u00f6ffentlicht, der den Mitgliedsstaaten als Grundlage dienen sollte [6] . In diesem werden die wesentlichen Elemente eines nationalen Pandemieplans exemplarisch dargestellt bzw. diskutiert. Dazu geh\u00f6ren strategische \u00dcberlegungen zur Impfung, der Verwendung antiviraler Medikamente, die Durchf\u00fchrung einer ad\u00e4quaten Surveillance, die Planung und Koordination der Ma\u00dfnahmen zur medizinischen Versorgung und des Notfallmanagements, die Entwicklung von Kom-munikationsstrategien sowie die Einrichtung einer nationalen Pandemie-Kommission. Auf Initiative der Leitung des Robert Koch-Instituts (RKI) wurden erste grundlegende \u00dcberlegungen zur deutschen Pandemieplanung durch die \"Bund-L\u00e4nder-Arbeitsgruppe Seuchenschutz\" (AGS) unter Leitung von Dr. R\u00fcdiger Fock, erarbeitet und im Oktober 200\uf6dc publiziert [7] . Im Juni 200\uf6dc forderte die 74. Gesundheitsministerkonferenz das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit auf, in Abstimmung mit den L\u00e4ndern einen nationalen Pandemieplan auf der Grundlage der WHO-Empfehlungen zu erarbeiten. Im Oktober 200\uf6dc beauftragte das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit das Robert Koch-Institut, eine Expertengruppe \"Influenza-Pandemieplanung\" am RKI einzurichten. Die Arbeitsgruppe sollte unter Ber\u00fccksichtigung der f\u00f6deralen Organisation der Bundesrepublik Deutschland sowie der grunds\u00e4tzlichen Zust\u00e4ndigkeit der L\u00e4nder und Gemeinden f\u00fcr die Durchf\u00fchrung der Ma\u00dfnahmen zum Infektionsund Katastrophenschutz einen nationalen Pandemieplan f\u00fcr das Gebiet der Bundesrepublik Deutschland erarbeiten.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 282,
                    "end": 285,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 957,
                    "end": 970,
                    "text": "R\u00fcdiger Fock,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 971,
                    "end": 1016,
                    "text": "erarbeitet und im Oktober 200\uf6dc publiziert [7]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Entstehung des deutschen Pandemieplans"
        },
        {
            "text": "Die EU hat ebenfalls einen Entwurf f\u00fcr ein gesamteurop\u00e4isches Rahmenkonzept f\u00fcr eine Influenza-Pandemieplanung vorgelegt. Aufgrund der unterschiedlichen Gesundheitssysteme der Mitgliedsstaaten ist jedoch die detaillierte Ausarbeitung einzelner nationaler Pl\u00e4ne erforderlich. Der hier vorgelegte Bericht der Expertengruppe orientiert sich an den Vorschl\u00e4gen der WHO, den Pandemiepl\u00e4nen anderer Industriel\u00e4nder sowie den Vorarbeiten der AGS. Er basiert auf den von Unterarbeitsgruppen erarbeiteten Konzepten der Expertengruppe \"Influenza-Pandemieplanung\" am RKI. Bereits im Pockenalarmplan erarbeitete Konzepte wurden, sofern sich Themen \u00fcberschnitten, mit ber\u00fccksichtigt. \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge der Sonderarbeitsgruppe \"Pandemieplan Influenza\" der Arbeitsgemeinschaft der Obersten Landesgesundheitsbeh\u00f6rden der Bundesl\u00e4nder (AOLG) wurden in diesen Bericht weitestgehend eingearbeitet. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Entstehung des deutschen Pandemieplans"
        },
        {
            "text": "Die Vorbereitung auf eine Influenzapandemie ben\u00f6tigt die Unterst\u00fctzung der gesamten Gesellschaft, weit \u00fcber die F\u00e4higkeiten des Gesundheitssystems hinaus. Zwar geht es in erster Linie um den Schutz der Gesundheit, zugleich aber auch um die Sicherstellung von Produktion, Verteilung, Versorgung und Verkehr und um Ma\u00dfnahmen zur Bew\u00e4ltigung von Ausf\u00e4llen und Engp\u00e4ssen. Der Influenzapandemieplan richtet sich daher an alle Gesellschaftsmitglieder und deren Einsicht und Willen, diesen Herausforderungen solidarisch und kooperativ zu begegnen. Dies wird vor allem von Personen und Institutionen erwartet, die mit der Planung und/oder Umsetzung von Ma\u00dfnahmen zur Vorsorge oder Schadensbegrenzung im Falle einer Influenzapandemie betraut sind oder sein k\u00f6nnten. Dazu z\u00e4hlen politische und sonstige Entscheidungstr\u00e4ger auf Bund-/L\u00e4nder-oder kommunaler Ebene ebenso wie die Mitarbeiter im \u00d6ffentlichen Gesundheitswesen, in den Krankenh\u00e4usern, der ambulanten medizinischen Versorgung und der niedergelassenen \u00c4rzteschaft. Der Pandemieplan soll die \u00d6ffentlichkeit \u00fcber die potenziellen Gefahren einer Pandemie informieren, die Planungen transparent machen, die erforderlichen Ma\u00dfnahmen aufzeigen und eine breite Diskussion \u00fcber die Fachkreise hinaus erm\u00f6glichen. Hier haben die Medien eine grundlegende Verantwortung, diesen Diskussionsprozess zu bef\u00f6rdern. Schlie\u00dflich aber soll die Ver\u00f6ffentlichung des Pandemieplans auch aufzeigen, dass es jenseits aller staatlichen und administrativen Anstrengungen vor allem des gemeinsamen b\u00fcrgerschaftlichen Engagements bedarf, um eine Epidemie derartigen Ausma\u00dfes \u00fcberstehen zu k\u00f6nnen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Adressaten des Pandemieplans"
        },
        {
            "text": "Die Epidemiologie der interpandemischen und pandemischen Influenza sowie Modellberechnungen zur Absch\u00e4tzung der Folgen einer Pandemie f\u00fcr Deutschland werden in Kapitel 2 beschrieben. Kapitel 3 gibt die WHO-Definitionen der einzelnen Phasen einer Pandemie wieder. In Kapitel 4 werden die wichtigsten gesetzlichen Grundlagen im Hinblick auf eine Influenzapandemie diskutiert. In Kapitel 5 wird die bestehende Influenzasurveillance beschrieben und Surveillancekonzepte und notwendige Ma\u00dfnahmen in Vorbereitung auf die Pandemie dargestellt. Die Influenzaimpfung und \u00dcberlegungen f\u00fcr eine Impfpriorisierung werden in Kapitel 6 diskutiert. Der Einsatz antiviraler Arzneimittel f\u00fcr Therapie und Prophylaxe im Pandemiefall wird in Kapitel 7 erl\u00e4utert. Kapitel 8 befasst sich mit den notwendigen Vorbereitungsma\u00dfnahmen auf L\u00e4nder-und Gemeindeebene. Kapitel 9 setzt sich mit den Ma\u00dfnahmen auseinander, die innerhalb der Krankenh\u00e4user getroffen werden m\u00fcssen. In Kapitel \uf6dc0 werden Empfehlungen f\u00fcr Kommunikations-und Informationsstrategien beschrieben. Der Pandemieplan wird kontinuierlich fortgeschrieben. Bei der Weiterentwicklung des Influenza-Pandemieplanes werden die L\u00e4nder, Fachkreise und andere betroffene Gesellschaftsgruppen beteiligt. Dies schlie\u00dft insbesondere die Entwicklung konkreter Handlungsempfehlungen, Checklisten etc. mit ein. Ziel ist die Erstellung eines integrierten Gesamtkonzeptes zur Reaktion auf neu auftretende und wiederkehrende Infektionskrankheiten mit pandemischem Potenzial. In der interpandemischen Phase soll eine \"Nationale Pandemiekommission\" berufen werden, die im Pandemiefall die Bund-L\u00e4nder-Koordinierungsgruppe am BMI fachlich ber\u00e4t. [\uf6dc, 2, 3] . So wurde in der Vergangenheit in Deutschland vielfach beobachtet, dass die Winterferien in der 6.-8. Kalenderwoche den Beginn der Influenzawelle in den neuen Bundesl\u00e4ndern, die zu diesem Zeitpunkt in den alten Bundesl\u00e4ndern schon begonnen hatte, hinausgez\u00f6gert hatte.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1666,
                    "end": 1675,
                    "text": "[\uf6dc, 2, 3]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Struktur des Pandemieplans"
        },
        {
            "text": "W\u00e4hrend der interpandemischen Phasen kommt es auf der Nordhalbkugel in j\u00e4hrlichem Rhythmus zu Influenzawellen oder gar -epidemien. Influenzapandemien sind diejenigen Influenzawellen, die eine au\u00dfergew\u00f6hnlich starke Auswirkung auf die Morbidit\u00e4t und Mortalit\u00e4t der Bev\u00f6lkerung haben und durch neue Varianten der gegenw\u00e4rtig zirkulierenden Influenza-A-und -B-Viren verursacht werden. Influenzaviren sind durch eine sehr hohe Variabilit\u00e4t gekennzeichnet. Ursache f\u00fcr die sukzessive Ver\u00e4nderung der antigenen Eigenschaften sind st\u00e4ndig auftretende Mutationen in den Oberfl\u00e4chenantigenen H\u00e4magglutinin und Neuraminidase. Diese kontinuierliche Ver\u00e4nderung des Virus wird als Antigendrift bezeichnet und ist u.a. f\u00fcr die Entstehung der j\u00e4hrlichen Influenzawellen verantwortlich. Die Antigendrift ist auch der Grund, warum die Zusammensetzung des Impfstoffes j\u00e4hrlich den aktuell zirkulierenden Varianten angepasst werden muss. Die Empfehlung der Impfst\u00e4mme erfolgt durch die WHO.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Antigendrift und -shift"
        },
        {
            "text": "Das Auftreten von Antigenshift und deren Manifestation in humanen Influenzaviren war die Ursache f\u00fcr die gro\u00dfen Pandemien des vergangenen Jahrhunderts. Die Antigenshift beruht auf drastischen antigenetischen Ver\u00e4nderungen des Virus, bei denen prinzipiell drei Mechanismen eine Rolle spielen oder spielen k\u00f6nnen: ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Antigendrift und -shift"
        },
        {
            "text": "Bei einer Influenzapandemie kann das Krankheitsbild von dem abweichen, das bei \u00fcblichen Influenzawellen bekannt ist. Obwohl auch bei der Pandemie \uf6dc9\uf6dc8 die meisten Patienten mit einem zwar schweren, aber typischen klinischen Bild erkrankten, wurde h\u00e4ufig auch von bl\u00e4ulichen Hautverf\u00e4rbungen berichtet, die um den Mund herum begannen [5] . Ebenso waren Blutungen aus Mund und Nase relativ h\u00e4ufig. Bei Patienten mit fulminanten Verl\u00e4ufen betrug das Intervall von Krankenhausaufnahme bis zum Tod von wenigen Stunden bis zu 2-3 Tagen. Obduktionen zeigten nicht die Zeichen einer sekund\u00e4ren bakteriellen Entz\u00fcndung. Die blutig gef\u00e4rbte, schaumige Fl\u00fcssigkeit in der Lunge wies eher auf eine direkt durch das Influenzavirus hervorgerufene Pneumonie hin.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 333,
                    "end": 336,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Klinik und Epidemiologie der pandemischen Influenza"
        },
        {
            "text": "Die drei Pandemien des letzten Jahrhunderts k\u00fcndigten sich durch eine erste, weniger starke Welle an, die der Hauptwelle etwa 4-6 Monate vorausging. Daher wird vermutet, dass Viren des pandemischen Stammes schon wenige Monate zirkulierten, bevor die Epidemie in vollem Ausma\u00df ausbrach [\uf6dc, 4] . Es zeigte sich, dass die Erkrankungswellen auch au\u00dferhalb der typischen Influenzasaison auftreten k\u00f6nnen. So lag z.B. die erste Welle der Pandemie \uf6dc9\uf6dc8 in den USA im Fr\u00fchjahr, w\u00e4hrend sich die zweite Welle nach einer Ruhezeit im Sommer zeitgleich mit dem Schulbeginn ab September aufbaute [4] . Allgemein schienen bei pandemischer Influenza, wie auch bei interpandemischer Influenza, Kinder eine wichtige Rolle in der Dynamik der Epidemie zu spielen [\uf6dc, 6] . Die \u00e4ltere Bev\u00f6lkerung hin-gegen ist eher am Ende der \u00dcbertragungskette zu sehen. F\u00fcr die Pandemie \uf6dc9\uf6dc8 wird gesch\u00e4tzt, dass bis zu 50% der Weltbev\u00f6lkerung infiziert wurden und 25% der Weltbev\u00f6lkerung erkrankten [5] . Auch die Beobachtungen bei den anderen Pandemien f\u00fchren zu gesch\u00e4tzten Erkrankungsraten zwischen 30-50% [\uf6dc] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 285,
                    "end": 291,
                    "text": "[\uf6dc, 4]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 583,
                    "end": 586,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 744,
                    "end": 750,
                    "text": "[\uf6dc, 6]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 965,
                    "end": 968,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1075,
                    "end": 1078,
                    "text": "[\uf6dc]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Klinik und Epidemiologie der pandemischen Influenza"
        },
        {
            "text": "Die Mortalit\u00e4t w\u00e4hrend und nach Pandemien unterliegt einem relativ typischen Muster. In den drei Pandemien des letzten Jahrhunderts betrug der Anteil aller pandemiebedingten Toten in der Bev\u00f6lkerung unter 65 Jahren 99% (\uf6dc9\uf6dc8), 36% (\uf6dc957) bzw. 48% (\uf6dc968). In den der jeweiligen Pandemie folgenden Jahren nahm dieser Anteil sukzessive ab und erreichte jeweils \uf6dc0 Jahre sp\u00e4ter Werte von 62% (\uf6dc928), 4% (\uf6dc967) bzw. 9-\uf6dc4% (\uf6dc978) [7] . W\u00e4hrend der letzten zwei Pandemien entfielen innerhalb der Gruppe der unter 65 Jahre alten Bev\u00f6lkerung zwei Drittel der Todesf\u00e4lle auf Personen, die 45-64 Jahre alt waren [7] . Ein Grund, warum die \u00e4ltere Bev\u00f6lkerung bei Pandemien zun\u00e4chst relativ weniger betroffen war, k\u00f6nnte die erhaltene Immunit\u00e4t aus lange zur\u00fcck liegenden Influenzajahren sein. Andererseits scheint eine neu erworbene Immunit\u00e4t bei j\u00fcngeren Personen im Vergleich zur \u00e4lteren Bev\u00f6lkerung l\u00e4nger anzuhalten [7] . Einzigartig und bisher ohne ad\u00e4quate Erkl\u00e4rung ist die so genannte W-f\u00f6rmige Mortalit\u00e4tskurve in der Pandemie \uf6dc9\uf6dc8, die zus\u00e4tzlich zu den Kindern unter \uf6dc0 Jahren und der \u00e4lteren Bev\u00f6lkerung einen Mortalit\u00e4tsgipfel bei den 20-bis 40-J\u00e4hrigen aufwies.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 424,
                    "end": 427,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 601,
                    "end": 604,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 908,
                    "end": 911,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Klinik und Epidemiologie der pandemischen Influenza"
        },
        {
            "text": "Die \u00dcberlastung des Gesundheitssystems ist in den letzten Pandemien wenig dokumentiert bzw. quantifiziert worden. Jedoch zeigen Erfahrungen aus der neueren Zeit, dass Krankenh\u00e4user versuchen, ihre Ressourcen (Betten, Personal, etc.) an den jeweiligen Bedarf anzupassen. Allerdings kann es so in Situationen, bei denen Erkrankungszahlen auftreten, die \u00fcber das Erwartete hinausgehen, schnell zu \u00dcberforderungen des Gesundheitssystems kommen. Eine nur moderat st\u00e4rkere Influenzawelle kann hier bereits zu Notsituationen in der Krankenversorgung f\u00fchren, die auch durch Erkrankungen des medizinischen Personals bedingt sein k\u00f6nnen [8] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 627,
                    "end": 630,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Klinik und Epidemiologie der pandemischen Influenza"
        },
        {
            "text": "Die Absch\u00e4tzung der Auswirkungen einer zuk\u00fcnftigen Pandemie in Deutschland ist nur unter gro\u00dfem Vorbehalt m\u00f6glich. Die Schwierigkeit einer Vorhersagbarkeit wird am Beispiel der beobachteten Gesamtzahl der Toten der letzten Pandemien deutlich, die sich zwischen den Pandemien des letzten Jahrhunderts erheblich unterschieden (s. Kap. 2.4.2) . Dennoch sind aus den Pandemien des letzten Jahrhunderts Informationen vorhanden, die f\u00fcr Modellberechnungen herangezogen werden k\u00f6nnen. F\u00fcr den vorliegenden Bericht war es aus folgenden Gr\u00fcnden wichtig, Erwartungswerte zu berechnen, die selbstverst\u00e4ndlich im \"Ernstfall\" erheblich abweichen k\u00f6nnen: Die Frage der Impfpr\u00e4vention wird in \u00a7 20 IfSG geregelt. Dies betrifft zum einen die \u00f6ffentliche Empfehlung f\u00fcr Schutzimpfungen oder andere Ma\u00dfnahmen der spezifischen Prophylaxe durch die obersten Landesgesundheitsbeh\u00f6rden auf der Grundlage der aktuellen Empfehlungen der St\u00e4ndigen Impfkommission ( \u00a7 20 Abs. 3 IfSG). Eine unentgeltliche Durchf\u00fchrung von Schutzimpfungen kann auch durch das Gesundheitsamt erfolgen ( \u00a7 20 Abs. 5 IfSG). Zum anderen besteht die M\u00f6glichkeit einer Anordnung der Teilnahme bedrohter Bev\u00f6lkerungsteile an Schutzimpfungen oder anderen Prophylaxema\u00dfnahmen durch eine Rechtsverordnung des Bundesministeriums f\u00fcr Gesundheit und Soziale Sicherung (BMGS) mit Zustimmung des Bundesrates, wenn eine \u00fcbertragbare Krankheit mit besonders schweren Verlaufsformen auftritt und mit ihrer epidemischen Verbreitung zu rechnen ist ( \u00a7 20 Abs. 6 IfSG). Das Grundrecht der k\u00f6rperlichen Unversehrtheit (Artikel 2 Abs. 2 Satz \uf6dc Grundgesetz) kann insoweit eingeschr\u00e4nkt werden.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 328,
                    "end": 339,
                    "text": "Kap. 2.4.2)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Mathematische Modellrechnungen zur Auswirkung einer Influenzapandemie in Deutschland"
        },
        {
            "text": "Die Frage einer Rechtsverordnung zur Anordnung von Pr\u00e4ventionsma\u00dfnahmen stellt sich voraussichtlich nicht, da mit einer so raschen Ausbreitung der Erkrankungen zu rechnen ist, dass eine vollst\u00e4ndige Durchimpfung der Bev\u00f6lkerung als zentrale Ma\u00dfnahme zur Eind\u00e4mmung der Pandemie in Deutschland nicht m\u00f6glich erscheint. Dar\u00fcber hinaus ist im Fall einer drohenden Influenzapandemie damit zur rechnen, dass die Akzeptanz antiviraler Prophylaxema\u00dfnahmen und der Schutzimpfung so hoch ist, dass eine entsprechende Rechtsverordnung nicht erforderlich erscheint. Die M\u00f6glichkeit einer Anordnung zur Teilnahme an Schutzimpfungen oder anderen Prophylaxema\u00dfnahmen besteht nach den \u00a7 \u00a7 20 Abs. 6 und 7 IfSG, kommt aber nicht zum Tragen, wenn nicht rechtzeitig gen\u00fcgend wirksamer Impfstoff zur Durchimpfung der Gesamtbev\u00f6lkerung vorhanden ist. Nach Ansicht der Expertengruppe sollten die L\u00e4nder in Abh\u00e4ngigkeit von der Lage eine \u00f6ffentliche Impfempfehlung bezogen auf bestimmte Bev\u00f6lkerungsgruppen als arbeitsmedizinische Indikation oder wegen einer besonderen Gef\u00e4hrdung ( \u00a7 20 Abs. 3 IfSG) bzw.-bei ausreichendem Impfstoffvorrat -f\u00fcr die Gesamtbev\u00f6lkerung aussprechen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Mathematische Modellrechnungen zur Auswirkung einer Influenzapandemie in Deutschland"
        },
        {
            "text": "Die Bundesregierung kann im Fall einer notwendigen und durchf\u00fchrbaren Impfung der Gesamtbev\u00f6lkerung oder von besonders gef\u00e4hrdeten Teilen der Bev\u00f6lkerung von der M\u00f6glichkeit einer Rechtsverordnung nach \u00a7 20 Abs. 4 in Verbindung mit Abs. 6 Gebrauch zu machen (Kosten\u00fcbernahme durch die Krankenkassen, wenn die Impfung durchgef\u00fchrt wird).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Mathematische Modellrechnungen zur Auswirkung einer Influenzapandemie in Deutschland"
        },
        {
            "text": "Die Frage der Priorisierung bestimmter Bev\u00f6lkerungsgruppen bei der Prophy-laxe setzt aufgrund der Einschr\u00e4nkung des Gleichbehandlungsgrundsatzes im Grundgesetz das Vorliegen sachlicher Gr\u00fcnde, wie z.B. der Aufrechterhaltung der Patientenversorgung und der \u00f6ffentlichen Ordnung, voraus.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Mathematische Modellrechnungen zur Auswirkung einer Influenzapandemie in Deutschland"
        },
        {
            "text": "Die Entsch\u00e4digungsfrage bei Impfsch\u00e4den beantworten \u00a7 \u00a7 60 ff. IfSG, sofern die dort genannten Voraussetzungen vorliegen, und im \u00dcbrigen das allgemeine Haftungsrecht des B\u00fcrgerlichen Gesetzbuches (BGB).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Mathematische Modellrechnungen zur Auswirkung einer Influenzapandemie in Deutschland"
        },
        {
            "text": "Die \u00a7 \u00a7 28-32 beschreiben Schutzma\u00dfnahmen und Handlungsm\u00f6glichkeiten, im besonderen die Schlie\u00dfung von Gemeinschaftseinrichtungen und das Verbot von Versammlungen ( \u00a7 28), die Beobachtung ( \u00a7 29), die Quarant\u00e4ne ( \u00a7 30), berufliche T\u00e4tigkeitsverbote ( \u00a7 3\uf6dc) und den Erlass weiterf\u00fchrender Rechtsverordnungen ( \u00a7 32). In diesem Zusammenhang k\u00f6nnen auch Grundrechte zeitweise eingeschr\u00e4nkt werden. Quarant\u00e4nema\u00dfnahmen f\u00fcr Einreisende, die z.B. j\u00fcngst bei SARS praktiziert wurden, sollten in den Internationalen Gesundheitsvorschriften (IHR) geregelt werden. Sie k\u00f6nnen von den \u00f6rtlich zust\u00e4ndigen Gesundheitsbeh\u00f6rden veranlasst werden, wenn von den obersten Landesgesundheitsbeh\u00f6rden die Ma\u00dfnahme zum jeweiligen Zeitpunkt als strategisch sinnvoll eingeordnet wurde. F\u00fcr die M\u00f6glichkeit von Beschr\u00e4nkungen im Reiseverkehr im Pandemiefall sollte eine gemeinsame L\u00f6sung auf europ\u00e4ischer bzw. internationaler Ebene gefunden werden. Zur Vorbereitung wird eine enge Zusammenarbeit der zust\u00e4ndigen Ministerien und der Repr\u00e4sentanten der wichtigsten Verkehrstr\u00e4ger empfohlen. Die aufgef\u00fchrten Schutzma\u00dfnahmen sind insbesondere in der Initialphase zur Verhinderung bzw. Eind\u00e4mmung der Ausbreitung importierter F\u00e4lle wichtig (s. Kap. 8.2.4) Erg\u00e4nzende Regelungen zu den im Rahmen einer Influenzapandemie relevanten Aspekten finden sich u.a. in arzneimittelrechtlichen Ausnahmebestimmungen (AMG-Zivilschutzausnahmeverordnung vom \uf6dc7.6.2003; Bundesgesetzblatt Teil I, S.85\uf6dc) und auf EU-Ebene in den Regelungen der Europ\u00e4ischen Kommission und des Committee for Proprietary Medical Products (CPMP). Wie in Kapitel 6.2.\uf6dc.3 ausgef\u00fchrt, wird hier jedoch ein auf europ\u00e4ischer Ebene harmonisierter Ansatz favorisiert und wurde zu gro\u00dfen Teilen be-reits umgesetzt. Ein rechtliches Problem, dem noch besondere Aufmerksamkeit geschenkt werden muss, ist der Versand von Erregern, der zur Aufrechterhaltung einer Surveillance im Pandemiefall notwendig ist. W\u00fcrde ein pandemischer Erreger in die Gefahrenklasse 3 oder 4 eingestuft, dann w\u00e4ren Probleme mit dem Probenversand zumindest \u00fcber die Deutsche Post und im Luftverkehr zu erwarten ebenso Probleme f\u00fcr die Sicherheitsvorkehrungen bei der Impfstoffproduktion [2] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1217,
                    "end": 1228,
                    "text": "Kap. 8.2.4)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 2186,
                    "end": 2189,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Mathematische Modellrechnungen zur Auswirkung einer Influenzapandemie in Deutschland"
        },
        {
            "text": "Im Grundgesetz (GG) geregelt (Art. 87a GG i.V.m. Art. 35 GG) ist die zivilmilit\u00e4rische Zusammenarbeit im Rahmen der Amtshilfe, falls zur Umsetzung von Sicherungs-und Schutzma\u00dfnahmen oder der Versorgung der Bev\u00f6lkerung die Einsatzkr\u00e4fte der Bundeswehr herangezogen werden sollen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Mathematische Modellrechnungen zur Auswirkung einer Influenzapandemie in Deutschland"
        },
        {
            "text": "Da der Vollzug der Ma\u00dfnahmen bei den L\u00e4ndern liegt, m\u00fcssen die vorliegenden Empfehlungen durch diese daraufhin gepr\u00fcft werden, ob Voraussetzungen f\u00fcr die Anwendung der entsprechenden gesetzlichen Regelungen vorliegen (z.B. Erf\u00fcllung der Falldefinition f\u00fcr Ansteckungsverd\u00e4chtige, \u00a7 \u00a7 28 ff. IfSG). Dar\u00fcber hinaus sollten -bereits in der interpandemischen Phase -geltende landesrechtliche Bestimmungen auf ihre \"Pandemietauglichkeit\" \u00fcberpr\u00fcft und ggf. Rahmenbedingungen geschaffen werden, die eine Umsetzung der Ma\u00dfnahmen erlauben. International existieren v.a. zwei Surveillancesysteme, die f\u00fcr Deutschland wichtig sind. Dies ist zum einen das von der Europ\u00e4ischen Union gef\u00f6rderte \"European Influenza Surveillance Scheme\" (EISS; www. eiss.org), in dem die teilnehmenden L\u00e4nder nach bestimmten Kriterien virologische und syndromische Daten zur Influenzasituation ihres Landes erheben und an EISS melden. Die deutsche AGI ist seit \uf6dc994 bei EISS eingebunden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Mathematische Modellrechnungen zur Auswirkung einer Influenzapandemie in Deutschland"
        },
        {
            "text": "Die WHO leitet unter dem Namen \"FluNet\" (http://rhone.b3e.jussieu.fr/ flunet/www/) ein Netz zur Influenza\u00fcberwachung mit \u00fcberwiegend virologischer Zielsetzung, an dem sich mehr als \uf6dc00 L\u00e4nder der Erde beteiligen. Weltweit werden von Influenzareferenzzentren repr\u00e4sentative Isolate an die WHO Collaborating Centres weitergegeben und dort analysiert, sodass zum Ende der Influenzasaison Empfehlungen f\u00fcr die Zusammensetzung der Impfstoffe f\u00fcr die Folgesaison erarbeitet werden k\u00f6nnen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Literatur"
        },
        {
            "text": "Die syndromische Influenzasurveillance der AGI basiert auf der freiwilligen, unentgeltlichen Mitarbeit von 600-700 prim\u00e4rversorgenden allgemeinmedizinischen, p\u00e4diatrischen und internistischen Praxen. Diese Zahl entspricht etwa \uf6dc% der gesamten prim\u00e4rversorgenden Praxen Deutschlands und gilt damit als repr\u00e4sentativ f\u00fcr die deutsche Bev\u00f6lkerung. Von der 40. bis zur \uf6dc5. Kalenderwoche registrieren die Praxen gem\u00e4\u00df einer Falldefinition \"akute respiratorische Atemwegsinfekte\" (ARE) sowie mit ARE in Zusammenhang stehende Arbeitsunf\u00e4higkeiten, Hospitalisierungen und Todesf\u00e4lle, unterteilt in sechs Altersgruppen. Als Denominator wird die ge-samte Zahl aller Praxiskontakte, unabh\u00e4ngig von der Diagnose, erfasst. Die Registrierung erfolgt wochenweise und ist meist nicht direkt an das Praxis-EDV-System gekoppelt, erfolgt also in vielen Praxen \u00fcber in den Untersuchungsr\u00e4umen ausliegende Strichlisten. Die Meldungen werden von den Praxen per Fax, Post oder Internet an die prim\u00e4re Auswertungsstelle (DGK) gesendet, wo die Daten bearbeitet und w\u00f6chentlich ausgewertet werden. Die Ergebnisse der Auswertung werden dann dem RKI zur Verf\u00fcgung gestellt.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Syndromische Surveillance"
        },
        {
            "text": "\u00dcber die syndromische, epidemiologische Routinesurveillance wird die zeitliche und r\u00e4umliche Dimension der Influenza(Erkrankungs-)aktivit\u00e4t erfasst. Errechnet wird z.B. die Inzidenz der Konsultationen infolge ARE. Die Intensit\u00e4t der Influenzawelle bzw. -epidemie kann im Vergleich zu zur\u00fcckliegenden Erfahrungswerten ebenfalls eingesch\u00e4tzt werden. Bei schweren Influenzawellen oder -epidemien st\u00f6\u00dft das System jedoch an seine Grenzen, da dann die zus\u00e4tzliche, meist papiergest\u00fctzte Registrierung von Krankheitsf\u00e4llen nur schwerlich aufrecht erhalten werden kann.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Syndromische Surveillance"
        },
        {
            "text": "Die im Sentinel registrierten Hospitalisierungen sind seltene Ereignisse und damit anf\u00e4llig f\u00fcr Registrierungs-und \u00dcbertragungsfehler. Dennoch kann die gesamte Zahl der Hospitalisierungen und die Hospitalisierungen bei den Kleinkindern (0-4 Jahre) und bei den \u00e4lteren Menschen (>60 Jahre) genutzt werden, um die Auswirkungen -zumindest relativ zu den Erfahrungswerten -abzusch\u00e4tzen. Es ist zu bedenken, dass ein unbekannter Teil der Hospitalisierungen direkt erfolgt und nicht von den Praxen angeordnet und registriert wird. Dieser Anteil ist w\u00e4hrend einer Pandemie vermutlich deutlich erh\u00f6ht und verhindert eine realistische Einsch\u00e4tzung des Risikos aus den Sentineldaten.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Syndromische Surveillance"
        },
        {
            "text": "Die im Sentinel dokumentierten und mit ARE in Zusammenhang stehenden Todesf\u00e4lle sind interpandemisch nur in sehr begrenztem Ma\u00df verwertbar und gehen de facto nicht wesentlich \u00fcber eine qualitative Bewertung hinaus. Hochrechnungen, z.B. bez\u00fcglich der Exzess-Mortalit\u00e4t erlauben diese Daten nicht.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Syndromische Surveillance"
        },
        {
            "text": "Die virologische Routinesurveillance des NRZ (Berlin) basiert auf einer Stichprobe von etwa \uf6dc00-\uf6dc50 Sentinelpraxen der AGI, die zu Saisonbeginn (Kalenderwoche 40) mit Tupfern f\u00fcr Rachenabstriche ausgestattet werden. Bei der Auswahl der Patienten f\u00fcr einen Abstrich orientieren sich die \u00c4rzte an einer Falldefinition (so genannte \"influenza-like illness\" (ILI)), die spezifischer als die von ARE ist.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Virologische Surveillance"
        },
        {
            "text": "Das NRZ bietet aber auch \u00c4rzten, Krankenh\u00e4usern und dem \u00d6ffentlichen Gesundheitsdienst die M\u00f6glichkeit, in besonderen Situationen, diagnostischen Problemf\u00e4llen oder einem Ausbruchsgeschehen Proben untersuchen zu lassen. Dar\u00fcber hinaus wird jedes in Deutschland isolierte Influenzavirus an das NRZ geschickt und dort serologisch feintypisiert. Schlie\u00dflich ist das NRZ auch daf\u00fcr verantwortlich, diagnostische Ringversuche durchzuf\u00fchren, neue diagnostische Methoden (z.B. Schnelltests) zu evaluieren und die Entwicklung neuer Tests (z.B. Primer f\u00fcr bestimmte Subtypen) durchzuf\u00fchren.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Virologische Surveillance"
        },
        {
            "text": "Beim NRZ kommen moderne Methoden wie die Polymerasekettenreaktion (PCR) sowie das klassische Verfahren der Virusanzucht routinem\u00e4\u00dfig zur Anwendung. Die PCR gestattet den sensitiven und spezifischen Nachweis von Influenza-A-bzw. -B-Viren innerhalb von Stunden. F\u00fcr eine weitere Subtypisierung von Influenza-A-Viren stehen ebenfalls sensitive PCR-Systeme zur Verf\u00fcgung. Die serologische Feintypisierung der isolierten Influenzaviren wird mithilfe spezifischer Immunseren vorgenommen. Weiterhin werden molekularbiologische Methoden eingesetzt, um die genetische Verwandtschaft der Influenzaviren zu analysieren. PCR-Assays f\u00fcr den Nachweis von A/H5und A/H7-Subtypen sind bereits etabliert, PCR-Systeme zum Nachweis anderer Subtypen k\u00f6nnen in relativ kurzer Zeit etabliert werden. Die Labor verf\u00fcgt \u00fcber einen Sicherheitsstandard S3.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Virologische Surveillance"
        },
        {
            "text": "Die Berechnung der so genannten Positivenrate (der Anteil der influenzapositiven Rachenabstriche) basiert auf der Arbeit des NRZ und ist ein wichtiger Marker in der Routinesurveillance. Bei einem sprunghaften Anstieg kann die Positivenrate ein erster Hinweis auf eine ansteigende Erkrankungsaktivit\u00e4t geben, die meistens auch in \uf6dc-2 (3) Wochen auf Bev\u00f6lkerungsebene messbar wird.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Virologische Surveillance"
        },
        {
            "text": "Die zeitnahe serologische und molekularbiologische Charakterisierung isolierter Viren durch das NRZ erlaubt eine Absch\u00e4tzung, wie gut aus virologischer Sicht die zirkulierenden Viren mit dem Impfstoff \u00fcbereinstimmen und w\u00e4re auch im Pandemiefall von gro\u00dfer Bedeutung. Die Voraussetzungen zur Erkennung in Deutschland erstmalig auftretender Infektionen eines pandemischen Subtyps sind limitiert, da sie sich insbesondere in der Wintersaison unter den vielen Atemwegs-bzw. Influenzaerkrankungen \"verstecken\" w\u00fcrden. Au\u00dferhalb der Saison w\u00fcrden keine Einzelerkrankungen, sondern nur ARE-Ausbr\u00fcche Aufmerksamkeit erregen und Veranlassung f\u00fcr eine weiterf\u00fchrende Diagnostik geben. Die Durchf\u00fchrung von Obduktionen bei unklaren Todesf\u00e4llen erfolgt nur in Einzelf\u00e4llen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Virologische Surveillance"
        },
        {
            "text": "Direkte Influenzanachweise m\u00fcssen namentlich nach dem Infektionsschutzgesetz ( \u00a7 7 Abs. \uf6dc Nr. 24) an die \u00f6rtlichen Gesundheits\u00e4mter gemeldet werden. \u00dcber die zust\u00e4ndigen bzw. obersten Landesbeh\u00f6rden werden die erhobenen Daten an das RKI weitergeleitet. Die \u00fcbermittelten Informationen umfassen auch Daten zu Geschlecht, Alter, Ort, Symptomen, zu Impfstatus etc., wodurch sich Hinweise auf die regionale Verteilung und die Altersverteilung etc. ergeben. Dabei ist jedoch zu bedenken, dass die Nachweiszahlen stark von der Untersuchungsh\u00e4ufigkeit abh\u00e4ngig sind, die pro Altersgruppe und geographisch nicht in repr\u00e4sentativem Ma\u00dfe durchgef\u00fchrt wird. Sie eignen sich zur Verlaufsbeobachtung der Epidemie, aber nicht zur Berechnung von Inzidenzen oder gar Gesamterkrankungszahlen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Meldedaten von Influenzanachweisen nach dem Infektionsschutzgesetz"
        },
        {
            "text": "Im Pandemiefall ist es dar\u00fcber hinaus m\u00f6glich, dass das Meldesystem im Rahmen des IfSG durch die Masse der F\u00e4lle \u00fcberfordert ist und es nicht mehr zu einer geregelten Datenerfassung und \u00dcbermittlung kommt. Auch die Meldefreudigkeit, -h\u00e4ufigkeit und -genauigkeit k\u00f6nnte wegen \u00dcberlastung des Laborpersonals eher niedriger liegen. Es ist davon auszugehen, dass auch die Untersuchungsh\u00e4ufigkeit zur\u00fcckgeht, da das Personal in den Arztpraxen weniger Abstriche abnimmt. Momentan gibt es keine fl\u00e4chendeckende, engmaschige virologische Surveillance, die darauf ausgerichtet ist, auch intersaisonale Influenzaf\u00e4lle zu entdecken. Eine erweiterte virologische Surveillance muss das Ziel haben, (\uf6dc) in der Phase 0-0 (interpandemische Phase) die Wahrscheinlichkeit f\u00fcr die Entdeckung eines in Deutschland erkrankten Patienten mit einer Infektion durch ein (potentiell) pandemisches Virus zu erh\u00f6hen, (2) ab der Phase 0-2 die fr\u00fche Entdeckung der ersten F\u00e4lle bzw. Ausbr\u00fcche zu gew\u00e4hrleisten. Daf\u00fcr ist die Aktivierung und Einbe-ziehung von Einrichtungen, Institutionen, Praxen und der \u00d6ffentliche Gesundheitsdienst notwendig.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Meldedaten von Influenzanachweisen nach dem Infektionsschutzgesetz"
        },
        {
            "text": "Prim\u00e4rversorgung. Insbesondere aus der Prim\u00e4rversorgung sind verl\u00e4ssliche Daten wichtig, deren Kontinuit\u00e4t auch in der Situation einer Pandemie gew\u00e4hrleistet sein muss. In vielen L\u00e4ndern ist die Registrierung von Sentineldaten stark an die in den Praxen genutzte elektronische Dokumentation angelehnt. Da die Voraussetzungen f\u00fcr eine derartige Methodik in Deutschland ung\u00fcnstig waren, erfolgte die Registrierung der Daten im Sentinel der AGI parallel zur Dokumentation im elektronischen Praxissystem. Dadurch entsteht ein nicht unerheblicher zus\u00e4tzlicher Zeitaufwand f\u00fcr die Registrierung, der unter besonderen Belastungsbedingungen wie der einer Pandemie nur bedingt aufrechterhalten wird und das System vulnerabel und unflexibel macht. Dies hat sich bereits in der Epidemie \uf6dc995/96 abgezeichnet. Im Pandemiefall k\u00f6nnte also die Aussagef\u00e4higkeit der Daten und damit auch die Vergleichbarkeit zu Systemen in anderen L\u00e4ndern gef\u00e4hrdet werden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "EDV-gest\u00fctzte Surveillance in der"
        },
        {
            "text": "Um eine auch unter Pandemiebedingungen zuverl\u00e4ssig funktionierende, flexible Registrierung der Daten aus \u00e4rztlichen Praxen zu erreichen, sollte bereits in der interpandemischen Phase ein System konzipiert und erstellt werden, mit dem, unter strenger Beachtung datenschutzrechtlicher Bedingungen, die notwendigen Informationen aus der rechnergest\u00fctzten Routinedokumentation der Arztpraxen herausgelesen werden k\u00f6nnen. Die Durchf\u00fchrung (und bei entsprechender Vorbereitung auch die Auswertung) k\u00f6nnte Agenturen \u00fcbertragen werden, um f\u00fcr diese Untersuchungen keine Kr\u00e4fte des \u00d6ffentlichen Gesundheitswesens zu binden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "EDV-gest\u00fctzte Surveillance in der"
        },
        {
            "text": "Untersuchung von Seren oder Blutproben auf entsprechende Antik\u00f6rper gibt Aufschluss dar\u00fcber, ob sich das Immunsystem der Person mit dem Erreger auseinandergesetzt hat, also eine Serokonversion stattgefunden hat. Insbesondere in einer pandemischen Situation, wenn die Bev\u00f6lkerung oder gro\u00dfe Teile der Bev\u00f6lkerung noch naiv gegen\u00fcber dem Subtyp sind, k\u00f6nnen Serosurveys wertvolle Daten zur Durchseuchung der Bev\u00f6lkerung oder aber in Expositionsgruppen (z.B. in bestimmten Alters-oder Berufsgruppen oder bei Kontakten eines Indexfalles) liefern. Die Untersuchungen sind auch bei der Bestimmung epidemiologisch wichtiger Parameter bedeutsam, wie z.B. Anteil der Erkrankten nach Infektion etc.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Serosurveillance/-surveys. Die"
        },
        {
            "text": "Zurzeit werden keine Serosurveys zur Influenzadurchseuchung vom NRZ durchgef\u00fchrt. Es liegt auch keine geeignete und repr\u00e4sentative Stichprobe von Seren aus anderen Untersuchungen oder Routineuntersuchungen vor, mit der die Durchseuchung der Bev\u00f6lkerung abzubilden ist. Die Untersuchungen der Proben k\u00f6nnen im NRZ oder anderen Laboren durchgef\u00fchrt werden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Serosurveillance/-surveys. Die"
        },
        {
            "text": "Um eine m\u00f6glichst reibungslose Durchf\u00fchrung von serologischen Untersuchungen zu gew\u00e4hrleisten, sollten entsprechende Konzepte erarbeitet werden. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Serosurveillance/-surveys. Die"
        },
        {
            "text": "The evolution of influenza surveillance in Europe and prospects for the next 10 years. Vaccine; 21 (16) [4] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 104,
                    "end": 107,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fouchier RAM, Osterhaus ADME, Brown ICH (2003)"
        },
        {
            "text": "Ein weiterer Indikator ist die Anzahl der verkauften Impfdosen (s.o.), die unter der Zahl der zu den Risikogruppen geh\u00f6renden Personen in Deutschland von ca. 22 Millionen liegt.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fouchier RAM, Osterhaus ADME, Brown ICH (2003)"
        },
        {
            "text": "Bei den in Deutschland zugelassenen Impfstoffen handelt es sich um so genannte trivalente inaktivierte Impfstoffe. Dies bedeutet, dass der Impfstoff keine vermehrungsf\u00e4higen Viren, sondern nur Bestandteile von drei zirkulierenden Wildtyp-Influenzaviren oder deren Derivate (Reassortanten) beinhaltet. Hierf\u00fcr werden die Viren w\u00e4hrend des Herstellungsprozesses in ihre Bestandteile aufgespalten und diese Bestandteile weiter aufgereinigt (Spaltvakzine; nur Oberfl\u00e4chenbestandteile: Subunit-Vakzine). Als Hauptbestandteil enth\u00e4lt der Impfstoff mindestens \uf6dc5\u00b5g H\u00e4magglutinin von jedem der drei Impfst\u00e4mme. Die Vermehrung der Impfviren bei der Herstellung des Impfstoffes erfolgt in befruchteten und bebr\u00fcteten (embryonierten) H\u00fchnereiern. Je nach Aufreinigungsmethode wird pro Impfdosis etwa ein H\u00fchnerei ben\u00f6tigt. Die Impfstoffe sind hochgereinigt, k\u00f6nnen aber noch Spuren von H\u00fchnereiwei\u00df und Thiomersal enthalten sowie Antibiotika.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Impfstoff"
        },
        {
            "text": "Die Empfehlung f\u00fcr die saisonal relevanten Virusst\u00e4mme f\u00fcr den Impfstoff erfolgt einmal j\u00e4hrlich durch die WHO, getrennt f\u00fcr die Nordhalbkugel (im Februar) und die S\u00fcdhalbkugel (im Oktober). Bei ihrer Empfehlung st\u00fctzt sich die WHO auf ein Netzwerk von \uf6dc00 nationalen Referenzzentren, die weltweit die zirkulierenden Influenzaviren \u00fcberwachen und Isolate kontinuierlich auf antigene Eigenschaften und \u00c4nderungen in der Sequenz der viralen RNA (genetische \"drift\") untersuchen. Die Empfehlung etwa sechs Monate vor dem Start der Influenzasaison erlaubt ausreichend Impfstoff zu produzieren und parallel dazu das Zulassungsverfahren zu durchlaufen [2] . Die empfohlenen beiden Influenza-A-Komponenten und die Influenza-B-Komponente stimmten in den vergangenen Jahren gut mit den zirkulierenden Viren \u00fcberein.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 646,
                    "end": 649,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Impfstoff"
        },
        {
            "text": "Nach der Impfung kommt es bei Menschen, die zuvor bereits Kontakt mit Influenzaviren oder bedingt durch fr\u00fchere Impfungen mit dem Impfantigen hatten, zur vermehrten Ausbildung von Virus-neutralisierenden Antik\u00f6rpern. Dabei wird ein Serumtiter von \uf6dc:40 oder h\u00f6her als sch\u00fctzend eingestuft. Bei als \"immunologisch-naiv\" geltenden Kindern werden zum Erreichen eines Impfschutzes zwei Impfungen im Abstand von 4 Wochen ben\u00f6tigt [5] \uf6dc . Die Effektivit\u00e4t der Impfung liegt bei 70-90% f\u00fcr die Verhinderung der Erkrankung. Die Schwankungsbreite in verschiedenen Studien wird durch unterschiedliche Einflussfaktoren, wie z.B. Altersgruppe, Intensit\u00e4t der Exposition gegen\u00fcber Influenzaviren und \u00dcbereinstimmung des Impfstoffes mit den zirkulierenden Viren erkl\u00e4rt. Bei Immunschw\u00e4che oder in h\u00f6heren Altersgruppen kann der Impfschutz geringer ausfallen. Allerdings ist der Impfstoff bei der \u00e4lteren Bev\u00f6lkerung in 56% effektiv in der Verhinderung von influenzabedingten Pneumonien und in 68% in der Verhinderung von Todesf\u00e4llen infolge von Influenza [6] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 424,
                    "end": 427,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1040,
                    "end": 1043,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Effektivit\u00e4t und Sicherheit der Impfung"
        },
        {
            "text": "Der Impfstoff ist sehr gut vertr\u00e4glich, und Nebenwirkungen beschr\u00e4nken sich meist auf lokale Beschwerden, wie z.B. R\u00f6tung, Schwellung oder Schmerzhaftigkeit an der Injektionsstelle oder leichte Allgemeinbeschwerden (Fieber, Gliederschmerzen, Mattigkeit, Unwohlsein etc.). Die Influenzaschutzimpfung wird in einigen Bundesl\u00e4ndern f\u00fcr alle Personen \u00f6ffentlich empfohlen. Hierdurch wird die Voraussetzung f\u00fcr eine Entsch\u00e4digung bei Impfsch\u00e4den nach \u00a7 60 ff. IfSG begr\u00fcndet.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Effektivit\u00e4t und Sicherheit der Impfung"
        },
        {
            "text": "Sollten nach einer Impfung Symptome auftreten, die das \u00fcbliche Ausma\u00df einer Impfreaktion \u00fcberschreiten, muss grunds\u00e4tzlich sorgf\u00e4ltig gepr\u00fcft werden, ob ein urs\u00e4chlicher Zusammenhang mit der Impfung besteht. Um Verdachtsf\u00e4lle von Impfkomplikationen noch besser zu erfassen und ihre optimale Diagnostik zu erm\u00f6glichen, wurde mit dem Infektionsschutzgesetz eine Meldepflicht durch den feststellenden Arzt eingef\u00fchrt ( \u00a7 6 Abs. \uf6dc Nr. 3 IfSG).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Effektivit\u00e4t und Sicherheit der Impfung"
        },
        {
            "text": "Die Produktionskapazit\u00e4t von Influenzaimpfstoff weltweit konzentriert sich auf neun Firmen. Sowohl die Produktionskapazit\u00e4t als auch der Absatzmarkt der etwa 250 Millionen Impfstoffdosen j\u00e4hrlich sind auf die industrialisierten L\u00e4nder der Nordhalbkugel fokussiert. In Deutschland sind Produktionsst\u00e4tten von zwei global operierenden Herstellern angesiedelt: Chiron Vaccines, Marburg (die ehemaligen Behring Werke) und Glaxo SmithKline, Dresden (S\u00e4chsisches Serum Werk). Die Menge des produzierten Impfstoffes orientiert sich dabei eng an den in der vorausgehenden Saison erzielten Absatzzahlen. Ein Hauptgrund ist hierbei die j\u00e4hrlich notwendige Anpassung der Zusammensetzung des Impfstoffes an die aktuell zirkulierenden Viren entsprechend den Empfehlungen der WHO und die damit verbundene zeitlich befristete Zulassung. Produktionskapazit\u00e4ten f\u00fcr die Vollversorgung Deutschlands mit einem pandemischen Influenzaimpfstoff sind derzeit nicht vorhanden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Produktionskapazit\u00e4t"
        },
        {
            "text": "Die Zulassung von Influenzaimpfstoffen ist ein eingespielter Prozess. Sie erfolgt bisher nicht zentralisiert \u00fcber die European Medicines Evaluation Agency, EMEA in London, sondern dezentralisiert, aber dennoch harmonisiert, auf der Basis der gegenseitigen Anerkennung einer nationalen Zulassung (\"mutual recognition procedure\") eines Mitgliedsstaates der EU, der einen beliebigen Influenzaimpfstoff erstmals zugelassen hat. Die j\u00e4hrliche Anpassung bereits zugelassener Impfstoffe entsprechend der Empfehlungen der WHO und der zust\u00e4ndigen EU-Instanzen (Committee for Proprietary Medicinal Products, CPMP) wird im Schnellverfahren als so genannte \"type II variation\" durch das PEI durchgef\u00fchrt bzw. durch die zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden der anderen Mitgliedsstaaten, in denen der Impfstoff zugelassen ist. Der Antrag besteht in einer Beschreibung von Herstellungsprozess und Qualit\u00e4tskontrolle sowie in erg\u00e4nzenden klinischen, d.h. serologischen Daten. Dieses Genehmigungsverfahren ben\u00f6tigt 73 Tage und ist eng an die Logistik der Impfstoffherstellung und Bereitstellung gekoppelt.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Zulassung"
        },
        {
            "text": "Per Definition zeichnet sich ein pandemisches Influenzavirus dadurch aus, dass die Unterschiede zu interpandemisch zirkulierenden Viren so gro\u00df sind (genetischer \"shift\"), dass Teilgruppen der Bev\u00f6lkerung bzw. die gesamte Bev\u00f6lkerung \"immunologisch naiv\" sind. Das bedeutet, dass keine Grundimmunit\u00e4t gegen\u00fcber dem Erreger vorhanden ist. Das pandemische Virus repr\u00e4sentiert einen anderen Influenza-A-Subtyp, also z. B. A/H5, w\u00e4hrend die bisher zirkulierenden Influenza-A-Viren dem Subtyp A/H\uf6dc bzw. A/ H3 angeh\u00f6rten. Hieraus folgt, dass Impfstoffe zum Schutz vor Influenza-Pandemieviren von den bisher zugelassenen verschieden sind und demzufolge das Variationsschnellverfahren, Bezug nehmend auf die Zulassung eines interpandemischen Influenzaimpfstoffes nicht mehr w\u00fcnschenswert ist, obwohl dies durch die arzneimittelrechtlichen Regelungen durchaus m\u00f6glich w\u00e4re. Einen pandemischen Impfstoff \u00fcber ein Variationsverfahren im Bezug auf eine f\u00fcr einen interpandemischen Influenzaimpfstoff erteilte Zulassung zu genehmigen, ist auch deshalb problematisch, da es sich bei den pandemischen Impfstoffen um v\u00f6llig neuartige Konzepte handeln kann [7] , z. B.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1140,
                    "end": 1143,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pandemische Vakzine"
        },
        {
            "text": "F Adjuvantien (die Immunogenit\u00e4t des Impfantigens steigernde Hilfsstoffe, wie z.B. Aluminiumhydroxyd), F alternative Verabreichungsverfahren (z.B. nasal als Spray, intradermal) F Ganzvirusimpfstoffe, F lebendattenuierte Impfstoffe.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pandemische Vakzine"
        },
        {
            "text": "Auf die Zulassung pandemischer Influenzaimpfstoffe wird unter 6.2.\uf6dc.3 detailliert eingegangen. Forschungsans\u00e4tze auf dem Gebiet der Entwicklung wirksamer pandemischer Influenzaimpfstoffe m\u00fcssen gef\u00f6rdert und viel versprechende Ans\u00e4tze m\u00f6glichst rasch auf das Niveau klinischer Studien vorangetrieben werden. Nachdem pandemische Grippeimpfstoffe als neue Impfstoffe gelten, sind Investitionen f\u00fcr ein komplettes pharmazeutisches Entwicklungsprogramm zu ber\u00fccksichtigen. Diese bewegen sich, unabh\u00e4ngig davon, welche Technologie zur Herstellung gew\u00e4hlt wird (im Ei oder in Gewebekultur), in einer Gr\u00f6\u00dfenordnung von etwa \uf6dc00 Millionen Euro. Dieser Betrag ist ein Durchschnitt und ergibt sich aus den Angaben der befragten europ\u00e4ischen Hersteller von Grippeimpfstoffen. Die Investitionen sind notwendig, um die Kosten zur Errichtung geeigneter Herstellungsst\u00e4tten mit ausreichender Kapazit\u00e4t bzw. zur Erweiterung bestehender Kapazit\u00e4ten zu decken sowie zur Finanzierung des pharmazeutischen, pr\u00e4klinischen und klinischen Entwicklungsprogramms.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pandemische Vakzine"
        },
        {
            "text": "Nachdem ein geeigneter pandemischer Influenzaimpfstoff entwickelt ist, m\u00fcssen die Kosten f\u00fcr jede produzierte Dosis mit etwa 5 Euro kalkuliert werden. Somit ergeben sich weitere 400 Millionen Euro, um die Durchimpfung der bundesdeutschen Bev\u00f6lkerung sicherzustellen. Andere Szenarios sind ebenso realisierbar, etwa die garantierte j\u00e4hrliche Abnahme einer bestimmten Menge des interpandemischen Impfstoffes gekoppelt an eine \"Geb\u00fchr\" zur Finanzierung der Entwicklung eines pandemischen Influenzaimpfstoffes. Die garantierte j\u00e4hrliche Abnahmemenge entspricht dabei der Menge an pandemischem Influenzaimpfstoff, der bei Bedarf unmittelbar zur Verf\u00fcgung gestellt werden wird. Alle europ\u00e4ischen Hersteller von Influenzaimpfstoffen haben der Expertengruppe Angebote dieser Art vorgeschlagen, ohne allerdings pr\u00e4zise Kostenkalkulationen vorzulegen. Hier besteht schnellstm\u00f6glicher Handlungsbedarf, da Gespr\u00e4che dieser Art voraussichtlich mit vielen Regierungen gef\u00fchrt werden und nur eine begrenzte Anzahl an Vertr\u00e4gen abgeschlossen werden kann, da der unbegrenzte Ausbau der Produktionskapazit\u00e4ten nicht mehr finanzierbar ist.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pandemische Vakzine"
        },
        {
            "text": "Eine wesentliche Limitation der derzeit verf\u00fcgbaren Impfstoffe liegt im enormen Bedarf an bebr\u00fcteten H\u00fchnereiern zur Vermehrung der Impfviren. Zur Steigerung der Produktionskapazit\u00e4ten auf ein Niveau zur Vollversorgung der bundesdeutschen Bev\u00f6lkerung ist die Bereitstellung der erforderlichen Menge an bebr\u00fcteten H\u00fchnereiern ein weiterer Engpass, der nicht ad hoc beseitigt werden kann, sondern nur durch sorgf\u00e4ltige vorherige Planung abgemildert werden kann. Eine vollst\u00e4ndige Vermei-dung dieses Engpasses l\u00e4sst sich voraussichtlich nicht erreichen, da die notwendige Anzahl von H\u00fchnerherden aus logistischen und finanziellen Gr\u00fcnden nicht auf Vorrat bzw. Abruf gehalten werden kann. Dar\u00fcber hinaus kann die Vermehrungsf\u00e4higkeit verschiedener Influenzavarianten im H\u00fchnerei betr\u00e4chtlich variieren [8] . Eine Ursache hierf\u00fcr liegt in den Virulenzeigenschaften des Virus, die ggf. zu einer fr\u00fchen Abt\u00f6tung des H\u00fchnerembryos f\u00fchren (z. B. H5N\uf6dc). In diesem Fall dauerte es sechs Monate, bis von dem A/H5N\uf6dc-Virus, das im Jahr \uf6dc997 \uf6dc8 Menschen mit teilweise t\u00f6dlichem Ausgang infizierte, ein Saatvirus hergestellt werden konnte, das eine gute Vermehrungsf\u00e4higkeit in beimpften Eiern aufwies.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 798,
                    "end": 801,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Zellkulturimpfstoffe."
        },
        {
            "text": "Aus diesem Grund erscheinen Zellkultur-basierte Impfstoffe besondere Vorteile zu bieten. Dieses Konzept wird derzeit von zwei Firmen verfolgt, die beide in den Niederlanden bereits Zulassungen f\u00fcr derartige Influenzaimpfstoffe besitzen. Es fehlen jedoch noch pr\u00e4klinische und klinische Erfahrungen bez\u00fcglich der Effektivit\u00e4t und des Sicherheitsprofils von pandemischen Impfstoffkandidaten. Zudem gibt es in Deutschland bisher keine offiziellen Unterlagen zur Bewertung der Leistungsf\u00e4higkeit dieser Herstellungsmethoden und zur Qualit\u00e4t, Wirksamkeit und Unbedenklichkeit (Sicherheit) der Impfstoffe.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Zellkulturimpfstoffe."
        },
        {
            "text": "Die Herstellung eines Saatvirus f\u00fcr die Impfstoffproduktion erfolgt bisher durch nat\u00fcrliche Reassortierung (Neu-Kombinierung) eines attenuierten Impfstammes (Influenza A/ Puerto Rico/8/34 (H\uf6dcN\uf6dc)) mit der Virusvariante, gegen die ein Impfstoff produziert werden soll, im embryonierten H\u00fchnerei [8] . Das resultierende Saatvirus enth\u00e4lt sechs Erbgutsegmente des Impfstammes der die Voraussetzungen f\u00fcr optimales Wachstum im bebr\u00fcteten H\u00fchnerei sicherstellt und die beiden Segmente, die f\u00fcr das H\u00e4magglutinin und die Neuraminidase der neuen Virusvariante kodieren. Die Pr\u00e4paration des Saatvirus ist ein zeitaufwendiges Verfahren. Mittlerweile ist es m\u00f6glich, mit einem \"molekularen Baukastensystem\" die Erbgutsegmente von Influenzaviren durch Klonierung in vitro zusammenzustellen, und gleichzeitig Modifikationen zur Attenuierung des Virus f\u00fcr ein optimales Wachstum im H\u00fchnerei einzuf\u00fcgen.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 293,
                    "end": 296,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\"Reverse Genetics\"."
        },
        {
            "text": "Diese als \"reverse genetics\" bekannte Vorgehen erlaubt die Herstellung eines Saatvirus innerhalb eines k\u00fcrzeren Zeitrahmens (etwa vier Wochen) und ist besonders geeignet f\u00fcr Virusvarianten mit H5 oder H7, die aufgrund ihrer Virulenz im H\u00fchnerei schlecht oder gar nicht vermehrbar sind. Allerdings ist dieses Verfahren patentrechtlich gesch\u00fctzt (\"intellectual property\"; das Patent liegt im Besitz der Firma MedImmune in den USA). Die in diesem Verfahren produzierten Impfviren gelten als genetisch modifizierte Organismen (in vitro versus in vivo Reassortment) und f\u00fcr die Produktion sind daher besondere Umgangsgenehmigungen und Sicherheitsvorkehrungen erforderlich.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\"Reverse Genetics\"."
        },
        {
            "text": "Mithilfe dieser neuen Konzepte und Verfahren, insbesondere der Zellkultur-Technologie, kann die Zeitspanne bis die ersten Impfdosen eines wirksamen pandemischen Influenzaimpfstoffs zur Verf\u00fcgung stehen, voraussichtlich auf wenige Wochen (ca. 8) verk\u00fcrzt werden. Wesentliche Voraussetzung ist aber unabh\u00e4ngig vom Herstellungsverfahren die F\u00f6rderung klinischer Studien zum Nachweis der Wirksamkeit und Sicherheit einer pandemischen Vakzine sowie der weiteren Grundlagenforschung in diesem Bereich. Diese Studien sollen den Anforderungen f\u00fcr eine Zulassung gen\u00fcgen, da die Effektivit\u00e4t pandemischer Kandidatimpfstoffe evaluiert und belegt werden muss, wie es f\u00fcr jedes andere Arzneimittel auch gefordert ist.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\"Reverse Genetics\"."
        },
        {
            "text": "Eine Liste von Kandidaten mit besonders hoher Priorit\u00e4t wird derzeit von einer Arbeitsgruppe der WHO erstellt. Ein Kandidat, von dem ein pandemisches Potenzial bekannt ist, ist Influenza A/H2. Dieses Virus hat die \"Asiatische-Grippe\"-Pandemie \uf6dc957 verursacht und zirkulierte nur bis \uf6dc968, sodass Personen unter 35 Jahren keine Immunit\u00e4t gegen diesen Subtyp besitzen. Als weitere Kandidaten mit hohem pandemischen Potenzial gelten die Subtypen H5, H9, H7 (eurasische und nordamerikanische Linie) sowie H6. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\"Reverse Genetics\"."
        },
        {
            "text": "Ziel der Impfpr\u00e4vention im Rahmen einer Pandemie ist der m\u00f6glichst rasche und vollst\u00e4ndige Impfschutz der gesamten Bev\u00f6lkerung vor dem pandemischen Virus. Jedoch wird auch bei deutlich beschleunigter Impfstoffproduktion und Zulassung zun\u00e4chst nicht ausreichend Impfstoff f\u00fcr die gesamte Bev\u00f6lkerung zur Verf\u00fcgung stehen. Hieraus ergibt sich die Notwendigkeit einer Priorisierung der zu impfenden Gruppen. Dies empfiehlt auch die WHO in ihrem Pandemieplan von \uf6dc999. Die Kriterien f\u00fcr eine Priorisierung m\u00fcssen klar und transparent sein und begr\u00fcndet werden. Die Entscheidungen m\u00fcssen bundesweit nach einer einheitlichen Praxis gef\u00e4llt und im gesellschaftlichen Konsens getroffen werden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Impfstrategie im Pandemiefall"
        },
        {
            "text": "Eine Priorit\u00e4tensetzung kann prinzipiell unter verschiedenen Gesichtspunkten erfolgen:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Impfstrategie im Pandemiefall"
        },
        {
            "text": "\uf6dc. politisch-sozialer Aspekt: Impfung von 1dem in der Akutmedizin besch\u00e4ftigten medizinischen und Pflegepersonal, nachrangig aber auch sonstiges medizinisches und Pflegepersonal, 1 Besch\u00e4ftigten, die f\u00fcr die \u00f6ffentliche Ordnung wichtig sind, 1 Berufst\u00e4tigen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Impfstrategie im Pandemiefall"
        },
        {
            "text": "Ziel hierbei ist die Aufrechterhaltung der medizinischen Versorgung und der staatlichen Infrastruktur sowie der Minimierung der wirtschaftlichen Folgen einer Pandemie. Meltzer et al. modellierten die Ergebnisse f\u00fcr drei Altersgruppen (0-\uf6dc5 Jahre = \"Kinder\", \uf6dc6-59 Jahre = \"junge Erwachsene\", und \u00fcber 59 Jahre =\"\u00e4ltere Bev\u00f6lkerung\") und je zwei Risikogruppen (mit Vorerkrankungen versus ohne). Umgerechnet auf die deutsche Bev\u00f6lkerung m\u00fcsste nach diesem Modell nach Ansatz (\uf6dc) (Ber\u00fccksichtigung der h\u00f6chsten Letalit\u00e4t) zuerst die \u00e4ltere Bev\u00f6lkerung geimpft werden, dann die Risikogruppen der Kinder (s. . Tabelle 2). In Ansatz (2) (Reduktion der Zahl der Toten) m\u00fcssten zuerst die Risikogruppen in drei Altersgruppen geimpft werden, beginnend mit den jungen Erwachsenen. In Ansatz (3) (wirtschaftlicher Nutzen) m\u00fcssten vorrangig Kinder und junge Erwachsene geimpft werden, mit oder ohne Vorerkrankung. Die H\u00f6hergewichtung der Risikogruppen der jungen Erwachsenen in Ansatz (2) Die im 20. Jahrhundert abgelaufenen Pandemien haben belegt, dass eine Vorhersage, welche Gruppen vordringlich von einer Impfung profitieren, nur begrenzt m\u00f6glich ist. Weitere Pr\u00e4zisierungen f\u00fcr die Impfung bestimmter Bev\u00f6lkerungsgruppen sollten im Pandemiefall daher aufgrund von epidemiologischen Gesichtspunkten des Pandemievirus durch die \"Nationale Pandemiekommission\" vorgenommen werden. Da die Entscheidung einer Priorisierung jedoch vielschichtig ist, sollten bereits im Vorfeld Kriterien entwickelt werden, mit deren Hilfe dieser Entscheidungsprozess objektiviert werden kann. Eine flexible Anpassung der Empfehlungen an die tats\u00e4chliche Situation muss hierbei gew\u00e4hrleistet werden. Wird im Verlauf einer Pandemie z.B. ersichtlich, dass bestimmte Altersgruppen (z.B. Kinder und Jugendliche) besonders hohe Komplikations-und Mortalit\u00e4tsraten aufweisen, wird die \"Nationale Pandemiekommission\" die Impfstrategie m\u00f6glicherweise \u00e4ndern m\u00fcssen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Impfstrategie im Pandemiefall"
        },
        {
            "text": "Sind f\u00fcr den Aufbau eines ausreichenden Immunschutzes zwei Impfstoffdosen notwendig, dann k\u00f6nnen insgesamt entsprechend weniger Personen gesch\u00fctzt oder nur eine Teilimmunit\u00e4t aufgebaut werden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Aspekt der maximalen"
        },
        {
            "text": "Die Lagerung und Verteilung von Impfstoff sowie die Durchf\u00fchrung von Massenimpfungen sollten auf den bereits bestehenden Strukturen aus der Planung zur Vorbereitung auf bioterroristische Bedrohungen aufbauen, um Synergien zu nutzen und eine Duplikation von Strukturen zu vermeiden. Die Verteilung des Pandemieimpfstoffs sollte bundesweit koordiniert nach festgelegten Quoten vom Hersteller an die L\u00e4nder erfolgen, die Verteilung innerhalb der Bundesl\u00e4nder soll durch die L\u00e4nder selbst geregelt werden. Die fachliche Koordination der Impfstoffverteilung und der Durchf\u00fchrung der Impfungen vor Ort sollte durch den \u00d6ffentlichen Gesundheitsdienst stattfinden. Zu ber\u00fccksichtigen ist, dass ein pandemischer Impfstoff nach dem gegenw\u00e4rtigen Kenntnisstand in Mehrdosenbeh\u00e4ltnissen abgef\u00fcllt sein wird, also nicht in Fertigspritzen -mit oder ohne Nadel -geliefert wird. Die Abf\u00fcllung des Impfstoffs in Mehrdosenbeh\u00e4ltnissen verlangt eine besondere Logistik bei der Lagerung und Anwendung des Impfstoffes und sollte standardisiert werden. Es empfiehlt sich daher, die Impfung der Bev\u00f6lkerung in Impfzentren, Ambulatorien bzw. geeigneten Einrichtungen des \u00d6ffentlichen Gesundheitsdienstes vorzunehmen. Die Impfung des medizinischen Personals und der Einsatzkr\u00e4fte kann durch die zust\u00e4ndigen arbeits-bzw. betriebsmedizinischen Dienste erfolgen. Der Impfarzt ist auch f\u00fcr die Aufkl\u00e4rung bez\u00fcglich der Impfung und m\u00f6glicher Nebenwirkungen sowie die Dokumentation der Impfung verantwortlich. Hierf\u00fcr sollten standardisierte Aufkl\u00e4rungsmerkbl\u00e4tter verwendet werden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Aspekt der maximalen"
        },
        {
            "text": "Im Pandemiefall ist mit einem Massenanfall an Influenzaerkrankungen und daher auch mit einer entsprechend hohen Anzahl an bakteriellen Superinfektionen der Lunge zu rechnen, die u.a. durch Streptococcus pneumoniae hervorgerufen werden. Die Impfung der definierten Risikogruppen mit einem Pneumokokkenimpfstoff ist deshalb ein wichtiger Beitrag zur Vorbereitung auf eine m\u00f6gliche Pandemie. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pneumokokkenimpfung"
        },
        {
            "text": "Amantadin blockiert die Protonenpumpe des viralen M2-Membranproteins, die f\u00fcr die Regulierung des Milieus eine wichtige Rolle spielt und somit H\u00e4magglutinin vor dem zellul\u00e4ren, \"sauren\" Milieu sch\u00fctzt. Neuraminidasehemmer steuern der Losl\u00f6sung neuer Viren von infizierten Zellen sowie der \"Beweglichkeit\" der Viren im Bronchialsekret entgegen, die durch das virale Enzym Neuraminidase erm\u00f6glicht wird. Eine Grundvoraussetzung f\u00fcr die therapeutische Wirkung beider Substanzklassen ist die Einnahme innerhalb der ersten 48 Stunden nach Krankheitsbeginn.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Wirkmechanismen"
        },
        {
            "text": "Beide Substanzklassen bewirken eine Reduzierung der Viruslast. Die Dauer des [2] . Das Auftreten antibiotikapflichtiger Sekund\u00e4rinfektionen wird durch beide Neuraminidasehemmer etwa in gleichem Ausma\u00df signifikant gesenkt, [3, 4, 5] . Komplizierte Erkrankungsverl\u00e4ufe mit Beteiligung der unteren Atemwege (wie Bronchitis und Pneumonie) wurden durch Oseltamivir bei sonst gesunden \uf6dc3-65 Jahre alten Personen um 68% und bei Risikogruppen ebenfalls signifikant um 34% reduziert [4] . In der gleichen Studie wurden auch Hospitalisierungen jeglicher Art erfasst, die jedoch selten auftraten. In der Gesamtstudienpopulation von Nicht-Risiko-und Risikopersonen konnten diese Krankenhauseinweisungen durch Gabe von Oseltamivir signifikant um 59% verringert werden [4] . In . Tabelle 3 wird die therapeutische Wirksamkeit der verschiedenen antiviralen Stoffe zusammengefasst.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 77,
                    "end": 80,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 222,
                    "end": 225,
                    "text": "[3,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 226,
                    "end": 228,
                    "text": "4,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 229,
                    "end": 231,
                    "text": "5]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 474,
                    "end": 477,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 755,
                    "end": 758,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Therapeutische Wirksamkeit"
        },
        {
            "text": "Eine Prophylaxe gegen Influenza A ist grunds\u00e4tzlich sowohl mit Amantadin als auch mit Oseltamivir und Zanamivir m\u00f6glich [3] . Indikationen f\u00fcr den prophylaktischen Einsatz antiviraler Arzneimittel sind in der interpandemischen Phase v.a. Influenzaausbr\u00fcche in Risikopopulationen (z.B. in Krankenh\u00e4usern und Altenheimen) . Amantadin vermindert die Zahl laborgesicherter Influenzaf\u00e4lle im Vergleich zur Kontrollgruppe um 6\uf6dc% [\uf6dc] . In der Literatur wird die prophylaktische Effektivit\u00e4t von Neuraminidasehemmern mit 69-74% in der (interpandemischen) saisonalen Prophylaxe [3, 9] ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 120,
                    "end": 123,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 260,
                    "end": 319,
                    "text": "Risikopopulationen (z.B. in Krankenh\u00e4usern und Altenheimen)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 423,
                    "end": 426,
                    "text": "[\uf6dc]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 569,
                    "end": 572,
                    "text": "[3,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 573,
                    "end": 575,
                    "text": "9]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prophylaktische Wirksamkeit"
        },
        {
            "text": "Bei therapeutischer Anwendung von Amantadin k\u00f6nnen innerhalb kurzer Zeit resistente Varianten entstehen, die sich ebenfalls ausbreiten k\u00f6nnen und pathogen sind [2] . Bei ausschlie\u00dflich prophylaktischer Verwendung von Amantadin ist dagegen die Gefahr der Resistenzbildung deutlich reduziert [2] . Nach bisherigen Beobachtungen sind Resistenzen gegen\u00fcber den Neuraminidasehemmern wesentlich seltener, und die resistenten Varianten, die \u00fcberhaupt auftreten, scheinen weniger pathogen zu sein, sodass eine geringere Bedeutung resistenter Varianten in vivo erwartet werden kann [7, \uf6dc5, \uf6dc6] . Beobachtungen einer Studie aus Japan von \uf6dc8% resistenter Viren bei Kindern lassen aufgrund der geringen Fallzahlen noch keine Schlussfolgerungen auf eine zunehmende Resistenzproblematik zu. Eine Weitergabe resistenter Viren wurde in der Studie nicht festgestellt [\uf6dc7]. Resistenzbildungen gegen antivirale Stoffe k\u00f6nnten im Pandemiefall eine Bedeutung (in Abh\u00e4ngigkeit von der Dauer einer Influenzapandemie) besitzen, falls deren Wirksamkeit in Prophylaxe und Therapie eingeschr\u00e4nkt w\u00fcrde.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 160,
                    "end": 163,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 290,
                    "end": 293,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 573,
                    "end": 584,
                    "text": "[7, \uf6dc5, \uf6dc6]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Resistenzbildungen"
        },
        {
            "text": "Die therapeutische und prophylaktische Wirksamkeit von M2-Inhibitoren im Pandemiefall kann aus den Erfahrungen fr\u00fcherer Pandemien abgeleitet werden, als Amantadin schon auf dem Markt war. Placebokontrollierte Studien zur therapeutischen Wirksamkeit von Amantadin haben w\u00e4hrend der A/H3N2-Pandemie \uf6dc968 gezeigt, dass Amantadin eine Verk\u00fcrzung der Krankheitsdauer und eine Reduktion der Erkrankungsschwere bewirkt [\uf6dc8]. Nach dem Wiederauftreten des Subtyps A/H\uf6dcN\uf6dc im Jahr \uf6dc977/78 konnte Amantadin bei einer Gruppe, die vorher noch keinen Kontakt mit A/H\uf6dcN\uf6dc-Viren hatte, die Influenzainfektionsrate signifikant um 7\uf6dc% und bei einer anderen sogar um 9\uf6dc% senken [2] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 657,
                    "end": 660,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Wirksamkeit antiviraler Medikamente bei neuen Virussubtypen"
        },
        {
            "text": "Hinsichtlich der Neuraminidasehemmer stehen nur Informationen zur Verf\u00fcgung, die sich aus In-vitro-Studien mit avi\u00e4ren Influenzaviren (insbesondere vom Subtyp A/H5 und A/H7) sowie den limitierten Erfahrungen anl\u00e4sslich der H\u00e4ufungen von humanen Erkrankungen unter Gefl\u00fcgelarbeitern in den Niederlanden in 2003 ergeben. Eine k\u00fcrzlich ver\u00f6ffentlichte Laborstudie zeigte eine grunds\u00e4tzliche Sensibilit\u00e4t der im Rahmen des Ausbruchs an Gefl\u00fcgelpest isolierten, hochpathogenen avi\u00e4ren Influenza-A-Viren vom Subtyp A/H7N7 gegen\u00fcber Oseltamivir. Laborversuche an mit hochpathogenen A/H5N\uf6dc-Influenzaviren infizierten M\u00e4usen haben gezeigt, dass alle infizierten M\u00e4use nach einer potenziell t\u00f6dlichen Infektionsdosis vor dem Verenden gesch\u00fctzt werden konnten [\uf6dc9] . Ein Hinweis zur Wirksamkeit der Oseltamivirprophylaxe bei humanen Influenza A/H7-Infektionen ergibt sich indirekt aus den Ausbruchsdaten zur Gefl\u00fcgelpest in den Niederlanden. Der Beginn des Inkrafttretens einer \u00f6ffentlichen Empfehlung zur obligaten prophylaktischen Einnahme von Oseltamivir am \uf6dc4.3.2003 stand in engem zeitlichen Zusammenhang mit dem Absinken der Anzahl neuer Krankheitsf\u00e4lle [20] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 749,
                    "end": 753,
                    "text": "[\uf6dc9]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1149,
                    "end": 1153,
                    "text": "[20]",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Wirksamkeit antiviraler Medikamente bei neuen Virussubtypen"
        },
        {
            "text": "Bei der WHO-Tagung \"Consultation on Priority Public Health Interventions be- Bei einer Langzeitprophylaxe sollten antivirale Medikamente auch nach Verabreichung eines pandemiespezifischen Impfstoffes solange weiter genommen werden, bis mit dem zu erwartenden Impfschutz gerechnet werden kann, also i.d.R. zwei Wochen nach Impfung. Sollte eine Wiederholungsimpfung notwendig sein, um einen Impfschutz aufzubauen, so sollten die antiviralen Medikamente bis etwa zwei Wochen nach der 2. Impfung eingenommen werden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Konzeptionelle \u00dcberlegungen"
        },
        {
            "text": "Obwohl Amantadin kosteng\u00fcnstiger ist, sollte wegen des g\u00fcnstigeren Nebenwirkungsspektrums und v.a. wegen der viel niedrigeren Gefahr einer raschen Resistenzentwicklung Neuraminidasehemmern der Vorzug gegeben werden. Unter diesen hat das Oseltamivir gegen\u00fcber dem Zanamivir hinsichtlich der einfacheren (oralen vs. inhalativen) Einnahme, geringeren Kosten und Zulassung auch f\u00fcr die Prophylaxe einen klaren Vorteil. Dennoch sollte nach Ansicht der Expertengruppe in der \u00dcbergangsphase, bis eine ausreichende Menge des priorisierten antiviralen Wirkstoffes be-vorratet ist, auch Amantadin f\u00fcr die Prophylaxe ber\u00fccksichtigt und entsprechend bevorratet werden. Im Pandemiefall sollte der Einsatz der Arzneimittel nach den aktuell vorliegenden Daten zur Wirksamkeit, Nebenwirkungsprofil und Resistenzbildung erfolgen. Zurzeit ist den Neuraminidasehemmern der Vorzug zu geben. Sollten diese aber nicht in ausreichender Menge vorliegen, ist Amantadin bevorzugt zu prophylaktischen Zwecken einzusetzen, da bei dem prophylaktischen Einsatz die Gefahr einer Resistenzentwicklung gering ist [2] . Zur Erh\u00f6hung der Produktionskapazit\u00e4ten sollte in Interpandemiezeiten der Einsatz antiviraler Medikamente im Rahmen der derzeitigen Indikationsstellung verst\u00e4rkt ber\u00fccksichtigt werden. Die Impfung von Risikogruppen bleibt jedoch die prim\u00e4re Strategie zum Schutz vor der interpandemischen Influenza.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1080,
                    "end": 1083,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "F\u00fcr die Bevorratung mit antiviralen Arzneimitteln relevante Teilpopulation der Wohnbev\u00f6lkerung in Deutschland nach gesundheitlichen Risiken bzw. beruflichen T\u00e4tigkeiten (Bev\u00f6lkerungsdaten des Statistischen Bundesamtes 2001)"
        },
        {
            "text": "Die momentanen Kapazit\u00e4ten der Hersteller zur Produktion antiviraler Arzneimittel sind weder zur Sicherstellung der Therapie der Erkrankten ausreichend, noch zu einer prophylaktischen Versorgung der priorisierten Berufsgruppen. Daher sollte bereits in der interpandemischen Phase eine Lagerbevorratung von antiviralen Stoffen gem\u00e4\u00df dem oben geschilderten Konzept erfolgen. Die Initiierung der Produktion und Beschaffung der vorgesehenen Arzneimittel sollte zentral geschehen. Eine gemeinsame Nutzung von bereits im Pockenrahmenplan vorgesehenen Lagerfl\u00e4chen und deren Infrastruktur muss auf ihre Praktikabilit\u00e4t auch f\u00fcr den Influenza-Pandemieplan gepr\u00fcft werden. Geeignete Lagerpl\u00e4tze sollten zentral oder auf Landesebene ausgewiesen werden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Bevorratung"
        },
        {
            "text": "Wegen der erst seit kurzem bestehenden Zulassung betr\u00e4gt die zugelassene Haltbarkeit f\u00fcr Oseltamivirkapseln zurzeit nur vier Jahre, f\u00fcr Sirup zwei Jahre. Die Haltbarkeit von Oseltamivir selbst ist voraussichtlich jedoch deutlich l\u00e4nger (mehr als f\u00fcnf Jahre). Denkbar w\u00e4re auch eine Erweiterung der Zulassung f\u00fcr den Pandemiefall, insbesondere im Hinblick auf alternative Darreichungsformen und Langzeitgabe. Amantadin hat eine Haltbarkeit von bis zu \uf6dc5 Jahren, Zanamivir ist nach bisherigen Erkenntnissen drei Jahre haltbar. Im Pandemiefall m\u00fcssen beim Ein-satz dieser antiviralen Arzneimittel Daten zu ihrer Wirksamkeit erhoben werden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Bevorratung"
        },
        {
            "text": "Die Abgabe antiviraler Medikamente im Bedarfsfall sollte, so lange diese nur begrenzt verf\u00fcgbar sind, priorisiert erfolgen. Dies sollte auf regionaler Ebene durch den \u00d6GD koordiniert und kontrolliert geschehen. Die situationsangepasste M\u00f6glichkeit der Delegation an Arbeits-/Betriebsmedizinischen Dienste bzw. zentrale Ambulanzen oder Krankenh\u00e4user sollte genutzt werden. Die Verteilung der antiviralen Arzneimittel an die Zielpersonen sollte so weit wie m\u00f6glich durch die bestehenden Verteilungswege erfolgen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abgabe antiviraler Arzneimittel"
        },
        {
            "text": "Die Daten zu unerw\u00fcnschten Arzneimittelwirkungen (UAW) antiviraler Medikamente stammen zum Gro\u00dfteil aus dem interpandemischen Intervall. Da im Falle einer Influenzapandemie deutlich mehr Personen -vermutlich auch \u00fcber die Zulassung hinausgehende Personengruppenim Rahmen einer Therapie oder im Rahmen einer Prophylaxe auch \u00fcber einen l\u00e4ngeren Zeitraum antivirale Arzneimittel einnehmen werden, sollten UAW sorgf\u00e4ltig \u00fcberwacht werden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Surveillance von unerw\u00fcnschten Arzneimittelwirkungen"
        },
        {
            "text": "Bei einer Influenzapandemie drohen hinsichtlich der Morbidit\u00e4t und Letalit\u00e4t und deren Auswirkungen in der Bev\u00f6lkerung Situationen, die mit Gro\u00dfschadensereignissen oder Katastrophensituationen vergleichbar sind. Im Gegensatz zu einem Gro\u00dfschadensereignis ist die sch\u00e4digende Wirkung jedoch nicht \u00f6rtlich oder zeitlich begrenzt, sondern wirkt mit Eigendynamik \u00fcber Wochen und Monate fort. In dieser Situation besteht ein hoher Koordinierungsbedarf. Gerade das medizinische Personal und die Einsatzkr\u00e4fte unterliegen dem Schadensrisiko, insbesondere besteht bei ihnen durch den lang anhaltenden Einsatz die Gefahr der \u00dcberforderung und der Ersch\u00f6pfung. Das hohe individuelle Erkrankungsrisiko, ein \u00fcberlastetes Gesundheitssystem und die u.U. eingeschr\u00e4nkte Funktionalit\u00e4t grundlegender gesellschaftlicher Infrastrukturen k\u00f6nnen zu starker Beunruhigung und zu Panikreaktionen f\u00fchren. Dieses gro\u00dfe Gef\u00e4hrdungspotenzial macht vorbereitende Planungen und Interventionsstrategien erforderlich. F\u00fcr die regionalen Entscheidungs-und Funktionsebenen sind vor allem die Handlungsfelder \"Katastrophenschutz, Kommunikation und Kooperation\"\u201a \"infektionshygienisches Management\" sowie \"medizinische Versorgung\" von zentraler Bedeutung.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Vorbereitung der L\u00e4nder und Gemeinden auf eine Influenzapandemie"
        },
        {
            "text": "F\u00fcr den Bereich \"Katastrophenschutz, Kommunikation und Kooperation auf regionaler Ebene\" sind in der interpandemischen Phase die Information und fachliche Einweisung der Krisen-und Katastrophen-Reaktionsstrukturen der St\u00e4dte und Gemeinden (\u00f6rtliche Vernetzung von Lagezentren, Polizei, Feuerwehr, Rettungsdienst/Transport, Katastrophenschutz) durch die \u00f6rtlichen Gesundheits\u00e4mter besonders wichtig. Die Schulung sollte m\u00f6glichst in enger Kooperation mit den f\u00fcr die Ausbildung und Schulung zust\u00e4ndigen Stellen erfolgen. Daneben sollte in dieser Phase die \u00dcberpr\u00fcfung bzw. Anpassung der bestehenden regionalen Katastrophenpl\u00e4ne und die Planung der Logistik und Organisation zur Verteilung der antiviralen Medikamente und Impfstoffe an die priorisierten Berufs-bzw. weitere Bev\u00f6lkerungsgruppen geleistet werden. In der interpandemischen Phase sollte auch eine Ressourcenplanung f\u00fcr das Bestattungswesen erfolgen, da im Pandemiefall eine zunehmende Anzahl an Bestattungen zu erwarten ist. F\u00fcr die Organisation und Koordination dieser Aufgaben wird die Erstellung von Checklisten durch die zust\u00e4ndigen Stellen angeregt.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Katastrophenschutz, Kommunikation und Kooperation auf regionaler Ebene"
        },
        {
            "text": "Angesichts des fehlenden Risikobewusstseins f\u00fcr die Bedrohung durch eine Pandemie ist in der interpandemischen Phase auch eine Sensibilisierung der politischen Ebene und der \u00d6ffentlichkeit notwendig. Versucht werden sollte auch, das b\u00fcrgerschaftliche Engagement und das Selbsthilfepotenzial zu st\u00e4rken.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Katastrophenschutz, Kommunikation und Kooperation auf regionaler Ebene"
        },
        {
            "text": "F\u00fcr den Pandemiefall sollten Krisenst\u00e4be gebildet werden, wie sie bereits f\u00fcr andere Seuchenlagen vorgesehen sind. Neue Gremien sollten nicht geschaffen werden, allerdings muss in diesen Gruppen infektiologischer und infektionsepidemiologischer Sachverstand vertreten sein. W\u00fcnschenswert ist in dieser Phase eine koordinierte \u00d6ffentlichkeitsarbeit mit einer festgelegten, einheitlichen Kommunikationsstruktur f\u00fcr die unterschiedlichen Zielgruppen auf regionaler Ebene (s. Kap. \uf6dc0). Beim Auftreten von pandemisch bedingten Influenzaeinzelf\u00e4llen oder begrenzten Ausbr\u00fcchen in der Initialphase der Pandemie k\u00f6nnen Absonderungsma\u00dfnahmen von Erkrankten oder Ansteckungsverd\u00e4chtige noch sinnvoll sein, bei einem vollen Ausbruch der Pandemie sind diese Ma\u00dfnahmen jedoch nicht mehr effektiv. Wichtigste Bek\u00e4mpfungsma\u00dfnahmen sind stattdessen die Unterst\u00fctzung des kurativen medizinischen Sektors bei der Erhaltung seiner Einsatzf\u00e4higkeit und Kapazit\u00e4t zur Versorgung der Bev\u00f6lkerung sowie die Reduzierung von zwischenmenschlichen Kontakten auf das Notwendige. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Katastrophenschutz, Kommunikation und Kooperation auf regionaler Ebene"
        },
        {
            "text": "Es ist mit hoher Wahrscheinlichkeit davon auszugehen, dass zuk\u00fcnftige Influenzapandemien ihren Ausgang nicht in Deutschland nehmen werden. Stattdessen wird angenommen, dass aufgrund der \"idealen\" Ausgangsbedingungen f\u00fcr eine Reassortantenbildung bzw. das \u00dcberschreiten der Artenbarriere, wie sie in vielen asiatischen L\u00e4ndern herrschen, ein potenziell pandemischer Erreger von dort in andere L\u00e4nder eingeschleppt wird. Daher ist vor allem der \u00dcberwachung Reisender im Fr\u00fchstadium einer Pandemie au\u00dferhalb Deutschlands/Europas eine besondere Bedeutung zuzumessen. Es gibt hier z.B. im Rahmen des Ausreisescreenings die M\u00f6glichkeit, ab einem bestimmten Pandemiestadium die K\u00f6rpertemperatur Ausreisender zu \u00fcberwachen. Eine fl\u00e4chendeckende Surveillance wird dabei nicht m\u00f6glich sein. Vielmehr soll die \u00dcberwachung die Wahrscheinlichkeit erh\u00f6hen, um F\u00e4lle, die den Erreger einschleppen k\u00f6nnten, fr\u00fchzeitig erkennen zu k\u00f6nnen: dadurch k\u00f6nnen Ma\u00dfnahmen in Kraft treten, die in Phase 2 des Pandemie-Phasenmodells (pandemischer Erreger in Deutschland) notwendig werden. Angestrebt wird eine international einheitliche Regelung der Vorgehensweise bei der Kontrolle Reisender.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Kontrolle des Reiseverkehrs"
        },
        {
            "text": "Derzeit werden die Internationalen Gesundheitsvorschriften (IHR), die auf eine h\u00f6chstm\u00f6gliche Sicherheit vor der Ausbreitung von Erkrankungen bei minimaler Beeintr\u00e4chtigung des Welthandels abzielen, revidiert. Die \u00fcberarbeiteten IHR werden auch Leitlinien zum Schiffs-und Luftverkehr enthalten und sollen 2005 von der WHO verabschiedet werden [\uf6dc] . Falls auf internationaler Ebene eine einheitliche Regelung zur Kontrolle des Reiseverkehrs nicht m\u00f6glich sein sollte, sollten die zust\u00e4ndigen Ministerien (BMGS, BMVBW, BMI) gebeten werden, im Vorfeld unter Einbeziehung der relevanten deutschen Organisationen/Institutionen und Verb\u00e4nde einen Konsensus zur phasenbezogenen Verfahrensweise herbeizuf\u00fchren.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 343,
                    "end": 346,
                    "text": "[\uf6dc]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Kontrolle des Reiseverkehrs"
        },
        {
            "text": "W\u00e4hrend einer Pandemie ist \u00fcber einen l\u00e4ngeren Zeitraum mit t\u00e4glichen Neuerkrankungen, t\u00e4glichen Sterbef\u00e4llen, aber auch t\u00e4glichen Genesungen zu rechnen. Dadurch besteht ein hoher zus\u00e4tzlicher Bedarf an diagnostischen sowie an ambulanten und station\u00e4ren therapeutischen (materiellen) Ressourcen. An die personellen Ressourcen im Gesundheitswesen werden hohe Anforderungen gestellt bei gleichzeitigem Risiko der eingeschr\u00e4nkten Verf\u00fcgbarkeit wegen Erkrankungen des medizinischen Personals.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Aspekte der medizinischen Versorgung"
        },
        {
            "text": "Bereits in der interpandemischen Phase m\u00fcssen die vorhandenen Notfallpl\u00e4ne in St\u00e4dten, Gemeinden und Krankenh\u00e4usern f\u00fcr Situationen mit einem massenhaften Anfall von station\u00e4r behandlungsbed\u00fcrftigen und potenziell infekti\u00f6sen Personen \u00fcberpr\u00fcft und ggf. angepasst werden. Gleichzeitig sollten die bereits vorhandenen Notfallpl\u00e4ne zur Mobilisierung aller personellen und materiellen Reserven im Katastrophenfall im Hinblick auf die Influenzapandemie \u00fcberpr\u00fcft und ggf. erg\u00e4nzt werden. F\u00fcr die Planungsverantwortlichen auf regionaler Ebene sollten Checklisten zur Mobilisierung all dieser Reserven von den zust\u00e4ndigen L\u00e4nderbeh\u00f6rden zur Verf\u00fcgung gestellt werden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Vorbereitende Ma\u00dfnahmen in der interpandemischen Phase"
        },
        {
            "text": "Im Pandemiefall ist eine m\u00f6glichst lange ambulante Versorgung der Erkrankten anzustreben. Zur Entlastung des station\u00e4ren Sektors sollte auch eine fr\u00fchzeitige \u00dcbernahme von Patienten aus der station\u00e4ren Behandlung in den ambulanten Bereich erfolgen. Daher m\u00fcssen in der interpandemischen Phase die M\u00f6glichkeiten zur Lenkung der Patientenstr\u00f6me und der Bildung von ambulanten Behandlungsschwerpunkten (zumindest in den Ballungsgebieten) gepr\u00fcft werden. F\u00fcr die Einsatz-und Ressourcen-Steuerung und die Koordination m\u00fcssen die Verantwortlichkeiten auf dem ambulanten Sektor zusammen mit den Organen der \u00e4rztlichen Selbstverwaltung bereits im Vorfeld gekl\u00e4rt und festgelegt werden. Empfehlungen zum Betriebsablauf der Praxen im Pandemiefall (eigene Wartebereiche f\u00fcr Krankheitsverd\u00e4chtige) sollten bereits im Vorfeld erstellt werden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Vorbereitende Ma\u00dfnahmen in der interpandemischen Phase"
        },
        {
            "text": "Pflegeheime sollten f\u00fcr den Pandemiefall bef\u00e4higt werden, ihre Patienten solange wie m\u00f6glich im Heim zu versorgen. Dies setzt eine entsprechende Schulung des Pflegepersonals voraus.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Vorbereitende Ma\u00dfnahmen in der interpandemischen Phase"
        },
        {
            "text": "Im Falle einer Influenzapandemie ist auch beim medizinischen Personal mit einer hohen Erkrankungsrate zu rechnen. Deshalb, nicht zuletzt aber auch wegen des zu erwartenden Massenanfalls an Influenzaerkrankten, sind im Pandemiefall personelle Engp\u00e4sse im ambulanten wie auch im station\u00e4ren medizinischen Sektor zu erwarten. Ma\u00dfnahmen zur Rekrutierung zus\u00e4tzlichen medizinischen Per-",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Vorbereitende Ma\u00dfnahmen in der interpandemischen Phase"
        },
        {
            "text": "Um rasch Bettenkapazit\u00e4ten verf\u00fcgbar zu haben, sollten in den Land-/Stadtkreisen abh\u00e4ngig von der Bev\u00f6lkerungsanzahl mindestens ein geeignetes Krankenhaus zur Behandlung von Influenzaerkrankten definiert werden. Dies sollte kein Klinikum der Maximalversorgung sein. Da h\u00f6here Fallzahlen als die in den Sch\u00e4tzungen genannten auftreten k\u00f6nnen und es auch erhebliche regionale Unterschiede geben kann, k\u00f6nnte dieses Erstversorgungskrankenhaus mit der Versorgung aller Pandemiepatienten \u00fcberfordert sein. Daher sollten die \u00f6rtlichen Pandemiepl\u00e4ne ber\u00fccksichtigen, dass m\u00f6glicherweise alle Krankenh\u00e4user eines Landkreises an der Patientenversorgung werden teilnehmen m\u00fcssen. Detailregelungen sollten im Hinblick auf die unterschiedlichen Strukturen in den einzelnen L\u00e4ndern der landesinternen Umsetzung vorbehalten bleiben.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Strukturelle \u00dcberlegungen und vorbereitende Ma\u00dfnahmen"
        },
        {
            "text": "Die Expertengruppe regt f\u00fcr das f\u00fcr die Erstversorgung vorgesehene Klinikum in Zusammenarbeit mit dem Gesundheitsamt und allen anderen Kliniken des Landkreises folgende Vorbereitungsma\u00dfnahmen an: Die Isolierung der an Influenza erkrankten Patienten sollte in einem Zimmer mit Nasszelle und m\u00f6glichst mit Schleusenfunktion erfolgen. Sofern in den Patientenzimmern eine raumlufttechnische Anlage betrieben wird, \u00fcber die eine Weiterverbreitung von Luft auf andere R\u00e4ume m\u00f6glich ist, muss diese abgestellt werden. Auch Besuchsverbote in medizinischen Einrichtungen und Pflegeeinrichtungen kommen in Betracht. Von besonderer Bedeutung ist die fr\u00fchzeitige r\u00e4umliche Trennung von Patienten mit einer akuten respiratorischen Symptomatik von Patienten mit anderen Krankheitsbildern bereits in den Aufnahmebzw. Wartezimmerbereichen aller ambulanten und station\u00e4ren Einrichtungen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Strukturelle \u00dcberlegungen und vorbereitende Ma\u00dfnahmen"
        },
        {
            "text": "Zur Betreuung von Patienten mit Infektionsverdacht ist m\u00f6glichst nur geschultes und gegen den pandemischen Erreger geimpftes Personal einzusetzen, sofern ein Impfstoff zur Verf\u00fcgung steht. Falls dies noch nicht der Fall ist, sollte f\u00fcr das Personal eine Prophylaxe mit einem antiviralen Medikament durchgef\u00fchrt werden. Grunds\u00e4tzlich gilt es auch im Falle einer Pandemie, allen Standardhygienema\u00dfnahmen besondere Aufmerksamkeit zu schenken. Zu den pers\u00f6nlichen Schutzma\u00dfnahmen von medizinischem Personal mit direktem Kontakt zu Influenzapatienten z\u00e4hlen: das Anlegen eines Schutzkittels, das Tragen von Einweghandschuhen, die vor Verlassen des Zimmers in ei-nem geschlossenen Beh\u00e4ltnis zu entsorgen sind, sowie die H\u00e4ndedesinfektion. Der Vermeidung einer Aufnahme von Aerosolen dienen, insbesondere bei ausgepr\u00e4gter Exposition, das Tragen einer FFP2-Maske. und ggf. eines Augenschutzes. Stehen erstere nicht, nicht mehr oder nicht in ausreichender Menge zur Verf\u00fcgung, kommen (insbesondere bei kurzfristigen Kontakten und in Niedrigrisikobereichen) dicht anliegende Mund-Nasen-Masken (CE-gekennzeichnete \"Op-Masken\") zum Einsatz. Einlagige Mund-Nasen-Masken sind unwirksam. Sobald bei einem Mitarbeiter der Klinik influenza\u00e4hnliche Symptome auftreten, sollte dieser nicht mehr an der Patientenversorgung teilnehmen und arbeits/-betriebsmedizinisch untersucht werden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Personalschutz-und Desinfektionsma\u00dfnahmen."
        },
        {
            "text": "Zum genauen Ablauf der vom medizinischen Personal auf der station\u00e4ren Ebene zu treffenden pers\u00f6nlichen Schutzund Desinfektionsma\u00dfnahmen siehe auch die Informationen zur Krankenhaushygiene auf den Internetseiten des RKI: ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Personalschutz-und Desinfektionsma\u00dfnahmen."
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "The efficacy, effectiveness and cost-effectiveness of inactivated influenza virus vaccines. Vaccine",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Nichol",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "1769--1775",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "The annual production cycle for influenza vaccine",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Gerdil",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Vaccine",
            "volume": "21",
            "issn": "16",
            "pages": "1776--1779",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Realities and enigmas of human influenza: pathogenesis, epidemiology and control. Vaccine",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Hilleman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "3068--3087",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Influenza-Impfung. Aufkl\u00e4rungsaktion tr\u00e4gt erste Fr\u00fcchte. Deutsches \u00c4rzteblatt 5.9",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Schenkel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "Buchholz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Ammon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Haas",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "",
            "volume": "100",
            "issn": "",
            "pages": "2274--2275",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Policy statement. Reduction of the influenza burden in children",
            "authors": [],
            "year": 2002,
            "venue": "American Academy of Pediatrics",
            "volume": "110",
            "issn": "6",
            "pages": "1246--1252",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "The efficacy of influenza vaccine in elderly persons. A meta-analysis and review of the literature",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Gross",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Hermogenes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Sacks",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Lau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Levandowski",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Annals Internal Medicine",
            "volume": "123",
            "issn": "",
            "pages": "518--527",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Novel generations of influenza vaccines. Vaccine",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Kemble",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Greenberg",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "3068--3087",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Are we ready for pandemic influenza? Science",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Webby",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Webster",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "",
            "volume": "302",
            "issn": "",
            "pages": "1519--1522",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Guideline on submission of marketing authorisation applications for pandemic influenza vaccines through the centralised procedure",
            "authors": [
                {
                    "first": "Cpmp",
                    "middle": [],
                    "last": "Emea",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Amantadine and rimantadine for preventing and treating influenza A in adults Cochrane",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Jefferson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Demicheli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Deeks",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Rivetti",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Database Syst Rev",
            "volume": "",
            "issn": "3",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "The role of antivirals in the control of influenza. Vaccine",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Monto",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "1796--1800",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Effectiveness of neuraminidase inhibitors in treatment and prevention of Influenza A and B: systematic review and meta-analyses of randomised controlled trials",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Cooper",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Sutton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Keith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Wailoo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Turner",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "BMJ",
            "volume": "326",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Impact of Oseltamivir Treatment on influenza-related lower respiratory tract complications and hospitalisations",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Kaiser",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Wat",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Mills",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Mahoney",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Ward",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Hayden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Arch Intern Med",
            "volume": "163",
            "issn": "",
            "pages": "1667--1671",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Randomised, placebo-controlled studies of inhaled zanamivir in the treatment of influenza A and B: pooled efficacy analysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Monto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Webster",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Keene",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "JAC",
            "volume": "44",
            "issn": "",
            "pages": "23--29",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Early administration of oral oseltamivir increases the benefits of influenza treatment",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Aoki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Macleod",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Paggiaro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Carewitz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "El",
                    "middle": [],
                    "last": "Sawy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Wat",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Griffiths",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Waalberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Ward",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "JAC",
            "volume": "51",
            "issn": "",
            "pages": "123--129",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Prevention and treatment of Influenza. NEJM",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Couch",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "",
            "volume": "343",
            "issn": "",
            "pages": "1778--1787",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Early therapy with the neuraminidase inhibitor oseltamivir maximises its efficacy in influenza treatment",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Gillisen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "H\u00f6ffken",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Med Microbiol Immunol",
            "volume": "191",
            "issn": "",
            "pages": "165--168",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Use of the selective oral Neuraminidase Inhibitor Oseltamivir to prevent Influenza",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Hayden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Altmar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Schilling",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Johnson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Poretz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Paar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Huson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Ward",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Mills",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "NEJM",
            "volume": "341",
            "issn": "",
            "pages": "1336--1343",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Inhaled zanamivir for the prevention of Influenza in families",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Hayden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Gubareva",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Monto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Klein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Elliott",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Hammond",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Sharp",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ossi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "NEJM",
            "volume": "343",
            "issn": "",
            "pages": "1282--1289",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Effectiveness of Oseltamivir in preventing Influenza in household contacts",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Welliver",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Monto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Carewitz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Schatteman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Hassman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Hedrick",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Jackson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Huson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Ward",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Oxford",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "285",
            "issn": "",
            "pages": "748--754",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Long-Term Use of Oseltamivir for the Prophylaxis of Influenza in a vaccinated Frail older population",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Peters",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Gravenstein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Norwood",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Bock",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Van",
                    "middle": [],
                    "last": "Couter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Gibbens",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Planta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Ward",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "JAGS",
            "volume": "49",
            "issn": "",
            "pages": "1025--1031",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Comparison of central nervous system adverse effects of amantadine and rimatadine used as sequential prophylaxis of Influenza A in elderly nursing home patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Keyser",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Karl",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Nafziger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Bertino",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Arch Intern Med",
            "volume": "160",
            "issn": "",
            "pages": "1485--1488",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Efficacy and safety of the oral Neuraminidase Inhibitor Oseltamivir in Treating acute Influenza",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Treanor",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Hayden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Peters",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Barbarash",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Bettis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Riff",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Singh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Kinnersley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Ward",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Mills",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "JA-MA",
            "volume": "283",
            "issn": "",
            "pages": "1016--1024",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Influenza virus carrying neuraminidase with reduced sensitivity to oseltamivir carboxylate has altered properties in vitro and is compromised for infectivity and replicase ability in vivo",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Carr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Ives",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Kelly",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Antiviral Res",
            "volume": "54",
            "issn": "",
            "pages": "79--88",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "The H274Y mutation in the influenza A/H1N1 neuraminidase active site following oseltamivir phosphate treatment leave virus severely compromised both in vivo and in vitro",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Ives",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Carr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Mendel",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Antiviral Res",
            "volume": "55",
            "issn": "",
            "pages": "307--317",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Resistant influenza A viruses in children treated with oseltamivir: descriptive study",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Kiso",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Mitamura",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Sakai-Tagawa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Shiraishi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Kawakami",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Kimura",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Hayden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Sugaya",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Kawaoka",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "364",
            "issn": "",
            "pages": "759--765",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "Successful treatment of naturally occurring influenza A/USSR/77 H1N1",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Van Voris",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Betts",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Hayden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Christmas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Douglas",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1981,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "245",
            "issn": "11",
            "pages": "1128--1131",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "Comparison of efficacies of RWJ-270201, Zanamivir and Oseltamivir against H5N1, H9N2 and other avian Influenza viruses",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Govorkova",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Leneva",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Goloubeva",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Bush",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Webster",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Antimicrob Agents Chemother",
            "volume": "45",
            "issn": "",
            "pages": "2723--2732",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "Update of human infections with highly pathogenic avian influenza virus A/H7N7 during an outbreak in poultry in the Netherlands",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Koopmans",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Fouchier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Wilbrink",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Meijer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Natrop",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Adme",
                    "middle": [],
                    "last": "Osterhaus",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Van Steenbergen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Du Ry Van Beest Holle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Conyn",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Spaendonck",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Mae",
                    "middle": [],
                    "last": "Bosman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Eurosurveillance Weekly",
            "volume": "7",
            "issn": "18",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF31": {
            "ref_id": "b31",
            "title": "Policy statement. Reduction of the influenza burden in children",
            "authors": [],
            "year": 2002,
            "venue": "American Academy of Pediatrics",
            "volume": "110",
            "issn": "6",
            "pages": "1246--1252",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF32": {
            "ref_id": "b32",
            "title": "Early administration of oral oseltamivir increases the benefits of influenza treatment",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Aoki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Macleod",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Paggiaro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Carewitz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "El",
                    "middle": [],
                    "last": "Sawy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Wat",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Griffiths",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Waalberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Ward",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "JAC",
            "volume": "51",
            "issn": "",
            "pages": "123--129",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF33": {
            "ref_id": "b33",
            "title": "Infektionsschutzgesetz. Kommentar und Vorschriftensammlung. 2. \u00dcberarbeitete Auflage, Verlag W. Kohlhammer GmbH",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Bales",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Baumann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Schnitzler",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF34": {
            "ref_id": "b34",
            "title": "Unterrichtung durch die Bundesregierung: Mitteilung der Kommission der Europ\u00e4ischen Gemeinschaft an den Rat zur Revision der internationalen Gesundheitsvorschriften im Rahmen der Weltgesundheitsorganisation KOM 2003 545 endg",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF35": {
            "ref_id": "b35",
            "title": "Influenza virus carrying neuraminidase with reduced sensitivity to oseltamivir carboxylate has altered properties in vitro and is compromised for infectivity and replicase ability in vivo",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Leipzig Carr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Ives",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Kelly",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Notfallplanung und Zivilschutz. Schriftenreihe: WissenschaftsForum Bd.4",
            "volume": "54",
            "issn": "",
            "pages": "79--88",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF36": {
            "ref_id": "b36",
            "title": "Effectiveness of neuraminidase inhibitors in treatment and prevention of Influenza A and B: systematic review and meta-analyses of randomised controlled trials",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Cooper",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Sutton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Keith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Wailoo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Turner",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "BMJ",
            "volume": "326",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF37": {
            "ref_id": "b37",
            "title": "Prevention and treatment of Influenza. NEJM",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Couch",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "",
            "volume": "343",
            "issn": "",
            "pages": "1778--1787",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF38": {
            "ref_id": "b38",
            "title": "Influenza pandemic planning. Vaccine",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Cox",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Tamblyn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Tam",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "1801--1803",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF39": {
            "ref_id": "b39",
            "title": "Guideline on submission of marketing authorisation applications for pandemic influenza vaccines through the centralised procedure",
            "authors": [
                {
                    "first": "Cpmp",
                    "middle": [],
                    "last": "Emea",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF40": {
            "ref_id": "b40",
            "title": "Management und Kontrolle einer Influenzapandemie. Konzeptionelle \u00dcberlegungen f\u00fcr einen deutschen Influenzapandemieplan",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Fock",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Bergmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Bu\u00dfmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Fell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E-J",
                    "middle": [],
                    "last": "Finke",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "Koch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Niedrig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Peters",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Scholz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Wirtz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Bundesgesundheitsbl Gesundheitsforsch Gesundheitsschutz",
            "volume": "44",
            "issn": "",
            "pages": "969--980",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF41": {
            "ref_id": "b41",
            "title": "The evolution of influenza surveillance in Europe and prospects for the next 10 years",
            "authors": [
                {
                    "first": "Ram",
                    "middle": [],
                    "last": "Fouchier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Adme",
                    "middle": [],
                    "last": "Osterhaus",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Ich",
                    "middle": [],
                    "last": "Brown",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Vaccine",
            "volume": "21",
            "issn": "16",
            "pages": "1754--1757",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF42": {
            "ref_id": "b42",
            "title": "Influenza pandemic preparedness. Emerging Infectious Diseases",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Gensheimer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Meltzer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Postema",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Strikas",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "",
            "volume": "9",
            "issn": "",
            "pages": "1645--1648",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF43": {
            "ref_id": "b43",
            "title": "The annual production cycle for influenza vaccine",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Gerdil",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Vaccine",
            "volume": "21",
            "issn": "16",
            "pages": "1776--1779",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF44": {
            "ref_id": "b44",
            "title": "Early therapy with the neuraminidase inhibitor oseltamivir maximises its efficacy in influenza treatment",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Gillisen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "H\u00f6ffken",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Med Microbiol Immunol",
            "volume": "191",
            "issn": "",
            "pages": "165--168",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF45": {
            "ref_id": "b45",
            "title": "Medical care capacity for influenza outbreaks",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Glaser",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Gilliam",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Thompson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Dassey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Waterman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Saruwatari",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Shapiro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Fukuda",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "",
            "volume": "8",
            "issn": "",
            "pages": "569--574",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF46": {
            "ref_id": "b46",
            "title": "Emerging infections: pandemic influenza",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Glezen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Epidemiologic Reviews",
            "volume": "18",
            "issn": "1",
            "pages": "64--76",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF47": {
            "ref_id": "b47",
            "title": "Comparison of efficacies of RWJ-270201, Zanamivir and Oseltamivir against H5N1, H9N2 and other avian Influenza viruses",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Govorkova",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Leneva",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Goloubeva",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Bush",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Webster",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Antimicrob Agents Chemother",
            "volume": "45",
            "issn": "",
            "pages": "2723--2732",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF48": {
            "ref_id": "b48",
            "title": "The efficacy of influenza vaccine in elderly persons. A meta-analysis and review of the literature",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Gross",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Hermogenes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Sacks",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Lau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Levandowski",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Annals Internal Medicine",
            "volume": "123",
            "issn": "",
            "pages": "518--527",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF49": {
            "ref_id": "b49",
            "title": "Use of the selective oral Neuraminidase Inhibitor Oseltamivir to prevent Influenza",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Hayden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Altmar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Schilling",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Johnson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Poretz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Paar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Huson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Ward",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Mills",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "NEJM",
            "volume": "341",
            "issn": "",
            "pages": "1336--1343",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF50": {
            "ref_id": "b50",
            "title": "Inhaled zanamivir for the prevention of Influenza in families",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Hayden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Gubareva",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Monto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Klein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Elliott",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Hammond",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Sharp",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ossi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "NEJM",
            "volume": "343",
            "issn": "",
            "pages": "1282--1289",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF51": {
            "ref_id": "b51",
            "title": "Realities and enigmas of human influenza: pathogenesis, epidemiology and control. Vaccine",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Hilleman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "3068--3087",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF52": {
            "ref_id": "b52",
            "title": "The age distribution of excess mortality during A2 Hong Kong influenza epidemics compared with earlier A2 outbreaks",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Housworth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Spoon",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1971,
            "venue": "Am J Epidemiol",
            "volume": "94",
            "issn": "",
            "pages": "348--350",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF53": {
            "ref_id": "b53",
            "title": "The H274Y mutation in the influenza A/H1N1 neuraminidase active site following oseltamivir phosphate treatment leave virus severely compromised both in vivo and in vitro",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Ives",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Carr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Mendel",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Antiviral Res",
            "volume": "55",
            "issn": "",
            "pages": "307--317",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF54": {
            "ref_id": "b54",
            "title": "Amantadine and rimantadine for preventing and treating influenza A in adults Cochrane",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Jefferson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Demicheli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Deeks",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Rivetti",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Database Syst Rev",
            "volume": "",
            "issn": "3",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF55": {
            "ref_id": "b55",
            "title": "Impact of Oseltamivir Treatment on influenza-related lower respiratory tract complications and hospitalisations",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Kaiser",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Wat",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Mills",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Mahoney",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Ward",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Hayden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Arch Intern Med",
            "volume": "163",
            "issn": "",
            "pages": "1667--1671",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF56": {
            "ref_id": "b56",
            "title": "Novel generations of influenza vaccines. Vaccine",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Kemble",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Greenberg",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "3068--3087",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF57": {
            "ref_id": "b57",
            "title": "Comparison of central nervous system adverse effects of amantadine and rimatadine used as sequential prophylaxis of Influenza A in elderly nursing home patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Keyser",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Karl",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Nafziger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Bertino",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Arch Intern",
            "volume": "160",
            "issn": "",
            "pages": "1485--1458",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF58": {
            "ref_id": "b58",
            "title": "Resistant influenza A viruses in children treated with oseltamivir: descriptive study",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Kiso",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Mitamura",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Sakai-Tagawa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Shiraishi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Kawakami",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Kimura",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Hayden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Sugaya",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Kawaoka",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "364",
            "issn": "",
            "pages": "759--365",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF59": {
            "ref_id": "b59",
            "title": "Richtlinie f\u00fcr Krankenhaushygiene und Infektionspr\u00e4vention",
            "authors": [],
            "year": 2003,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF60": {
            "ref_id": "b60",
            "title": "Update of human infections with highly pathogenic avian influenza virus A/H7N7 during an outbreak in poultry in the Netherlands",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Koopmans",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Fouchier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Wilbrink",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Meijer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Natrop",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Adme",
                    "middle": [],
                    "last": "Osterhaus",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Van Steenbergen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Du Ry Van Beest Holle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Conyn",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Spaendonck",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Mae",
                    "middle": [],
                    "last": "Bosman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Eurosurveillance Weekly",
            "volume": "7",
            "issn": "18",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF61": {
            "ref_id": "b61",
            "title": "The economic impact of pandemic influenza in the United States: priorities for intervention. Emerging Infectious Diseases",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Meltzer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Cox",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Fukuda",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "",
            "volume": "5",
            "issn": "",
            "pages": "659--672",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF63": {
            "ref_id": "b63",
            "title": "Randomised, placebo-controlled studies of inhaled zanamivir in the treatment of influenza A and B: pooled efficacy analysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Monto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Webster",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Keene",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "JAC",
            "volume": "44",
            "issn": "",
            "pages": "23--29",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF64": {
            "ref_id": "b64",
            "title": "The role of antivirals in the control of influenza. Vaccine",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Monto",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "1796--1800",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF65": {
            "ref_id": "b65",
            "title": "Modifications of an outbreak of influenza in Tecumseh, Michigan by vaccination of schoolchildren",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Monto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Davenport",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Napier",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1970,
            "venue": "Journal of Infectious Diseases",
            "volume": "122",
            "issn": "",
            "pages": "16--25",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF66": {
            "ref_id": "b66",
            "title": "The epidemiology and clinical impact of pandemic influenza",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Nguyen Van Tam",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Hampson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Vaccine",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "1762--1768",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF67": {
            "ref_id": "b67",
            "title": "The efficacy, effectiveness and cost-effectiveness of inactivated influenza virus vaccines. Vaccine",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Nichol",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "1769--1775",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF68": {
            "ref_id": "b68",
            "title": "Textbook of influenza",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Nicholson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF69": {
            "ref_id": "b69",
            "title": "Long-Term use of Oseltamivir for the prophylaxis of Influenza in a vaccinated frail older population",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Peters",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Gravenstein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Norwood",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Bock",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Van",
                    "middle": [],
                    "last": "Couter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Gibbens",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Planta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Ward",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "JAGS",
            "volume": "49",
            "issn": "",
            "pages": "1025--1031",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF70": {
            "ref_id": "b70",
            "title": "The Japanese experience with vaccinating schoolchildren against influenza",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Reichert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Sugaya",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Fedson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Glezen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Simonsen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Tashiro",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "NEJM",
            "volume": "344",
            "issn": "",
            "pages": "889--896",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF71": {
            "ref_id": "b71",
            "title": "Influenza pandemic caused by highly conserved viruses with two receptor-binding variants",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Reid",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Janczewski",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Lourens",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Elliot",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1918,
            "venue": "Emerging Infectious Diseases",
            "volume": "9",
            "issn": "",
            "pages": "1249--1253",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF72": {
            "ref_id": "b72",
            "title": "Influenza-Impfung. Aufkl\u00e4rungsaktion tr\u00e4gt erste Fr\u00fcchte. Deutsches \u00c4rzteblatt 5",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Schenkel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "Buchholz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Ammon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Haas",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "",
            "volume": "100",
            "issn": "",
            "pages": "2274--2275",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF73": {
            "ref_id": "b73",
            "title": "Pandemic versus epidemic influenza mortality: a pattern of changing age distribution",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Simonsen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Clarke",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Schonberger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Arden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Cox",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Fukuda",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Journal of Infectious Diseases",
            "volume": "178",
            "issn": "",
            "pages": "53--60",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF74": {
            "ref_id": "b74",
            "title": "Efficacy and safety of the oral Neuraminidase Inhibitor Oseltamivir in treating acute Influenza",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Treanor",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Hayden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Peters",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Barbarash",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Bettis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Riff",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Singh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Kinnersley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Ward",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Mills",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "JA-MA",
            "volume": "283",
            "issn": "",
            "pages": "1016--1024",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF75": {
            "ref_id": "b75",
            "title": "Mitteilungen: Versand von medizinischem Untersuchungsmaterial",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Thurm",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H-M",
                    "middle": [],
                    "last": "Just",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Mauff",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Schoeller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Tsch\u00e4pe",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "",
            "volume": "100",
            "issn": "",
            "pages": "3124--3127",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF76": {
            "ref_id": "b76",
            "title": "Zur Rolle von Kindern bei der Ausbreitung von Influenza. Ein Diskussionsbeitrag",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Uphoff",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Stilianakis",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Bundesgesundheitsbl Gesundheitsforsch Gesundheitsschutz",
            "volume": "44",
            "issn": "",
            "pages": "1162--1168",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF77": {
            "ref_id": "b77",
            "title": "Successful treatment of naturally occurring influenza A/USSR/77 H1N1",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Van Voris",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Betts",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Hayden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Christmas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Douglas",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1981,
            "venue": "JA-MA",
            "volume": "245",
            "issn": "11",
            "pages": "1128--1131",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF78": {
            "ref_id": "b78",
            "title": "Are we ready for pandemic influenza? Science",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Webby",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Webster",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "",
            "volume": "302",
            "issn": "",
            "pages": "1519--1522",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF79": {
            "ref_id": "b79",
            "title": "Effectiveness of Oseltamivir in preventing Influenza in household contacts",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Welliever",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Monto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Carewitz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Schatteman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Hassman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Hedrick",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Jackson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Huson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Ward",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Oxford",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "285",
            "issn": "",
            "pages": "748--754",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF80": {
            "ref_id": "b80",
            "title": "Influenza pandemic preparedness plan. Responding to an influenza pandemic or its threat: the role of WHO and guidelines for national or regional planning",
            "authors": [],
            "year": 1999,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "TABREF0": {
            "text": "Teil II: Analysen und Konzepte f\u00fcr DeutschlandEin Bericht der Expertengruppe \"Influenza-Pandemieplanung\" am Robert Koch-Institut",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF2": {
            "text": "Der Plan soll einerseits Eckpunkte f\u00fcr die notwendigen Ma\u00dfnahmen zur Vorberei-tung auf eine Pandemie vorgeben und andererseits Richtlinien f\u00fcr das fachlich-organisatorische Management in der Fr\u00fchphase und w\u00e4hrend des eingetretenen Pandemiefalls bereitstellen. Es sollen damit folgende Ziele erreicht werden: Ziel ist auch eine optimale Nutzung und eine bundesweit gleichm\u00e4\u00dfige Verteilung der im Pandemiefall nur begrenzt zur Verf\u00fcgung stehenden strukturellen, materiellen und personellen Ressourcen. In der interpandemischen Phase soll der Plan zu einer Sensibilisierung gegen\u00fcber den Gefahren einer Pandemie bei den politisch Verantwortlichen und der Bev\u00f6lkerung beitragen und die Vorbereitung au\u00dferhalb einer Krisensituation erm\u00f6glichen.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF3": {
            "text": "Nguyen-Van-Tam JS, Hampson AW (2003) The Eigenschaften ihrer H\u00fcllproteine H\u00e4magglutinin (H) und Neuraminidase (N) weiterhin in Subtypen unterteilt (z.B. H3N2 oder H\uf6dcN\uf6dc). Influenza-B-Viren sind serologisch und genetisch weniger heterogen. Daher erfolgt keine Einteilung in Subtypen. Der Name eines isolierten Influenzavirus setzt sich wie folgt zusammen: Typ/Ort der Isolierung/Nr. des Isolates/Jahr der Isolierung -z.B. A/Berlin/\uf6dc22/2003 (H3N2). Im Fall eines Influenza-A-Virus wird der Subtyp nach dem Isolatnamen in Klammern angegeben. Es sind \uf6dc5 verschiedene H\u00e4magglutinin-und neun Neuraminidase-Subtypen bekannt. Da das Genom der Influenzaviren segmentiert ist, besteht prinzipiell die M\u00f6glichkeit eines Reassortments (Neuzusammensetzung). Es besitzen jedoch nur Influenzaviren vom Typ A ein pandemisches Potenzial. Bei einer Doppelinfektion mit einem humanen und einem Vogelvirus k\u00f6nnten dann auch Viren mit solchen Oberfl\u00e4chenantigenen entstehen, die beim Menschen bisher noch nicht zirkuliert sind. Die typische Erkrankung ist durch pl\u00f6tzlich auftretendes Fieber \u00fcber 38,5\u00b0C, Husten und Kopf-, Muskel-oder Gliederschmerzen gekennzeichnet. Sch\u00fcttelfrost, Schwei\u00dfausbr\u00fcche, allgemeine Schw\u00e4che und Halsschmerzen k\u00f6nnen hinzukom-men. Nur etwa eine von zwei Infektionen f\u00fchrt auch zu einer Erkrankung. Das klinische Bild reicht von symptomarmen Formen \u00fcber prim\u00e4re Influenzapneumonien bis hin zu schwersten toxischen Verl\u00e4ufen mit t\u00f6dlichem Ausgang. Komplikationen k\u00f6nnen in jedem Lebensalter auftreten, betreffen jedoch vorrangig Personen Superinfektionen v.a. verursacht durch Pneumokokken, aber auch durch Staphylokokken oder Haemophilus influenzae).",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF4": {
            "text": "Seit \uf6dc977 zirkulieren Viren der beiden Subtypen A/H\uf6dcN\uf6dc und A/H3N2 sowie des Typs B in der menschlichen Population. Daher sind auch in den Influenzaimpfstoffen Varianten enthalten, die diese drei Typen bzw. Subtypen abdecken. Meistens \u00fcberwiegen in den jeweiligen Influenzawellen ein oder zwei Varianten, z.B. wurden in der Saison 2000/0\uf6dc in Deutschland fast ausschlie\u00dflich Viren des Subtyps A/H\uf6dcN\uf6dc isoliert, in der Saison 2003/04 zu 99% H3N2. Die einzelnen Influenzawellen k\u00f6nnen in ihrer St\u00e4rke erheblich variieren. Die Zahl der influenzabedingten Arztbesuche liegt in einer durchschnittlich starken Saison zwischen 3 und 5 Millionen, die Zahl der influenzabedingten Krankenhauseinweisungen zwischen \uf6dc0.000 und 20.000 und die Zahl der influenzabedingten Toten zwischen 5.000 und 8.000 (Arbeitsgemeinschaft Influenza (AGI); s. auch Saisonberichte der AGI: www.influenza.rki. de/agi). Dabei gilt, dass die Erkrankungen zwar bei leicht absteigender Tendenz zur \u00e4lteren Bev\u00f6lkerung hin alle Altersgruppen in \u00e4hnlichem Ausma\u00df betreffen, dass aber v.a. die Kleinkinder und die \u00e4ltere Bev\u00f6lkerung das h\u00f6chste Risiko f\u00fcr eine Krankenhauseinweisung durch Influenza haben und dass sich die influenzabedingten Ster-bef\u00e4lle fast ausschlie\u00dflich in der \u00e4lteren Bev\u00f6lkerung ereignen (AGI, nicht ver\u00f6ffentlichte Daten [\uf6dc]). Es gibt viele Anzeichen daf\u00fcr, dass Kinder bei der Weiterverbreitung der Influenza und somit der Dynamik der Influenzawelle eine wichtige Rolle spielen",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF5": {
            "text": "Abb. 1 8 Fiktives Beispiel eines Reassortments von Influenzaviren durch Doppelinfektion eines",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF6": {
            "text": "\u00d6GD) auf L\u00e4nderebene und in Kooperation mit der EU und der WHO durchgef\u00fchrt werden. Auch in anderen L\u00e4ndern ist davon auszugehen, dass die WHO sowohl bei der Informationsgewinnung als auch -verteilung eine zentrale Rolle einnehmen wird. Die von der WHO vorgegebene Falldefinition soll f\u00fcr die Situation in Deutschland angenommen und verwendet werden. Bekannte Eckdaten aus der interpandemischen Influenza k\u00f6nnen nicht ohne \u00dcberpr\u00fcfung als identisch angenommen werden, d.h. prinzipiell ist der neue Subtyp wie ein neuartiger Erreger zu behandeln. In .Tabelle1 sind eine Reihe dieser Parameter aufgez\u00e4hlt sowie m\u00f6gliche Studienans\u00e4tze, die zu ihrer Erarbeitung beitragen k\u00f6nnten. Zum Beispiel k\u00f6nnte die Inkubationszeit so bestimmt werden, indem man das Zeitintervall von Exposition bis Erkrankung von m\u00f6glichst vielen Patienten bestimmt, die genau eine definierte bzw. klar umgrenzte Exposition hatten. Abb. 2 9 Darstellung der m\u00f6glichen Auswirkungen einer Influenzapandemie auf die Bev\u00f6lkerung Deutschlands bez\u00fcglich zu erwartender Arztkonsultationen, Hospitalisierungen und Toten, ohne Intervention, bei einer angenommenen Erkrankungsrate von 15-50% Zu erfassende Parameter am Beginn einer Pandemiewelle und m\u00f6gliche Studienans\u00e4tze Zustimmung des Bundesrates[...] einen Plan zur gegenseitigen Information von Bund und L\u00e4ndern in epidemisch bedeutsamen F\u00e4llen. Diese Verwaltungsvorschrift wurde am \uf6dc.2.2002 verabschiedet (Banz; BR-Drs. \uf6dc097/0\uf6dc) Direkte Influenzanachweise sind gem\u00e4\u00df \u00a7 7 Abs. \uf6dc Nr. 24 IfSG namentlich zu melden. Eine Arztmeldung eines Verdachtsfalles durch pandemische Influenza kann derzeit nur durch eine zus\u00e4tzliche Rechtsverordnung entsprechend \u00a7 \uf6dc5 IfSG erfolgen.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF7": {
            "text": "Bales S, Baumann HG, Schnitzler N (2003) Infektionsschutzgesetz. Kommentar und Vorschriftensammlung. 2. \u00dcberarbeitete Auflage, Verlag W. Kohlhammer GmbH Stuttgart 2. Thurm V, Just H-M, Mauff G, Schoeller A, Tsch\u00e4pe H Die f\u00fcr Influenza entwickelten Surveillancesysteme k\u00f6nnen auch f\u00fcr andere -z.B. neue infekti\u00f6se respiratorische Erkrankungen mit besonderer bev\u00f6lkerungsmedizinischer Bedeutung -ausgebaut werden. Die folgenden Aspekte m\u00fcssen bei der Vorbereitung zur Surveillance ber\u00fccksichtigt werden: F M\u00f6glichkeiten zur St\u00e4rkung der Routinesurveillance (Kap. 5.2.\uf6dc.\uf6dc), F Fr\u00fcherkennung in Deutschland auftre-Das Surveillancesystem der AGI wird von Herstellern bzw. Vertreibern der Influenzaimpfstoffe sowie dem RKI finanziert. Es wird durchgef\u00fchrt vom RKI, dem NRZ f\u00fcr Influenza und dem Deutschen Gr\u00fcnen Kreuz (DGK). Sowohl Konzept als auch Umfang der Routinesurveillance entsprechen europ\u00e4ischen Standards und sind in der Leistungsf\u00e4higkeit mit den Nachbarl\u00e4ndern vergleichbar.\u00dcber das bundesweit organisierte Surveillancesystem der AGI hinaus existieren in verschiedenen Bundesl\u00e4ndern eigene regionale Systeme.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF8": {
            "text": "Es kann nicht ausgeschlossen werden, dass auch in Deutschland ein Influenzavirus mit pandemischer Potenz entsteht und Infektionen beim Menschen verursacht. Dies kann auf der Grundlage einer begleitenden Erkrankungswelle bei H\u00fchnern auftreten, wie im Fr\u00fchjahr 2003 w\u00e4hrend des A/H7N7-Ausbruchs in den Niederlanden oder zu Beginn des Jahres 2004 in Vietnam und Thailand -oder ohne direkten epidemiologischen Bezug, wie z.B. bei einem Cluster von F\u00e4llen durch A/H5N\uf6dc-Infektionen bei einer Familie in S\u00fcdchina im Januar 2003. Zudem ist mit der M\u00f6glichkeit zu rechnen, dass das Virus in einem anderen Land entdeckt oder unentdeckt seinen Ursprung hat, importiert wird, und sich in Deutschland verbreitet. Derartige Infektionen k\u00f6nnen in jedem Fall nur mittels virologischer Methoden diagnostiziert werden.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF9": {
            "text": "Surveillance. Die Einweisung oder Aufnahme in ein Krankenhaus geht in der Regel mit besonders schwerem Krankheitsverlauf bzw. mit zus\u00e4tzlichen Komplikationen einher. Die Situation in der station\u00e4ren Versorgung wird ebenfalls im Blickpunkt der Medien stehen, und es ist wichtig, entsprechende Einsch\u00e4tzungen liefern zu k\u00f6nnen. Au\u00dferdem ist der Bedarf an station\u00e4rer Versorgung ein wichtiger Parameter f\u00fcr das Pandemiemanagement und der Koordinierung von Ressourcen. Durch eine Einbindung der Krankenh\u00e4user in das Surveillancekonzept k\u00f6nnte die virologische Kompo-kenh\u00e4user zu denken oder eine Totalerfassung in allen Kliniken denkbar. Gleichzeitig sollte \u00fcber die Rettungsleitstellen ein Basislevel f\u00fcr Krankentransporte in Krankenh\u00e4usern bestimmt werden. Bei auff\u00e4lligem \u00dcberschreiten dieses Basislevels sollte eine Meldepflicht an die Gesundheits\u00e4mter eingef\u00fchrt werden, um m\u00f6glichst fr\u00fchzeitig ungew\u00f6hnliche Ereignisse zu erfassen. 5.2.1.5 Mortalit\u00e4tssurveillance. Da die Mortalit\u00e4t die gravierendste Folge einer Influenzaerkrankung ist und die Reduktion der influenzabedingten Mortalit\u00e4t ein wesentliches Ziel f\u00fcr das Pandemiemanagement darstellt, wird eine zeitnahe Surveillance von Todesf\u00e4llen als besonders vordringlich erachtet. Zudem wird die influenzabedingte Exzess-Mortalit\u00e4t auch im Fokus des medialen und \u00f6ffentlichen Interesses stehen. Schlie\u00dflich l\u00e4sst sich das Risiko, an Influenza zu versterben, f\u00fcr bestimmte, vielleicht untypische Altersgruppen nur mit zeitnahen Daten zur Mortalit\u00e4t rechtzeitig erkennen und analysieren und bei weiteren Ma\u00dfnahmen ber\u00fccksichtigen. Die Daten der offiziellen Todesursachenstatistiken sind derzeit fr\u00fchestens nach Monaten, also keinesfalls ausreichend rasch verf\u00fcgbar, um in einer pandemischen Situation genutzt werden zu k\u00f6nnen. Es ist daher sinnvoll eine Surveillance zu etablieren, die eine zeitnahe altersgruppenstratifizierte Erhebung der Mortalit\u00e4t erlaubt. Im Vergleich zu der erwar-teten Mortalit\u00e4t kann die bei einer Pandemie auftretende \u00dcbersterblichkeit berechnet werden. Grundlage f\u00fcr diese Statistiken sollten idealerweise zeitnahe Daten aus Standes\u00e4mtern, Einwohnermelde\u00e4mtern oder Gesundheits\u00e4mtern sein.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF10": {
            "text": "von DG Environment, das eine Datenbank mit Informationen zu notwendigen Kapazit\u00e4ten im Katastrophenschutz unterh\u00e4lt. Vorgesehen ist u.a. Informationen \u00fcber Hilfsmannschaften, Bettenkapazit\u00e4ten, Arzneimittelvorr\u00e4te etc. zu speichern. Auf nationaler Ebene baut das Bundesamt f\u00fcr Bev\u00f6lkerungsschutz und Katastrophenhilfe (BBK) das Informationssystem DeNIs auf. Eine Datenbank soll auch Informationen \u00fcber Verf\u00fcgbarkeiten f\u00fcr die Beh\u00f6rden enthalten. Diese Systeme m\u00fcssen rasch ausgebaut werden und auf ihre Pandemietauglichkeit gepr\u00fcft werden.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF11": {
            "text": "Insbesondere Wildv\u00f6gel und auch einige S\u00e4ugetierarten stellen ein Reservoir von Influenza-A-Viren dar. Nur bei V\u00f6geln werden alle \uf6dc5 bisher beschriebenen H\u00e4magglutinin-Typen und neun Neuraminidase-Typen gefunden. Die Viren werden mit dem Kot in gro\u00dfer Menge ausgeschieden, die Tiere erkranken aber meist nicht. Die Surveillance von Influenzaviren bei Tieren, insbesondere V\u00f6geln und Schweinen, ist aus drei Gr\u00fcnden von Bedeutung:",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF12": {
            "text": "Millionen Impfdosen. Nach Untersuchungen des RKI betraf der Zuwachs v.a. die empfohlenen Zielgruppen der STIKO-Empfehlungen. Dennoch liegen die Influenzaimpfraten in Deutschland mit 24% (im Jahr f\u00fcr die Saison 2003/04) bezogen auf die Gesamtbev\u00f6lkerung [RKI, Epid. Bull. \uf6dc4/04], mit 33% f\u00fcr die empfohlenen Zielgruppen und mit sch\u00e4tzungsweise \uf6dc0-\uf6dc5% f\u00fcr medizinisches und Pflegepersonal noch sehr niedrig. Zur Verbesserung der Impfrate bei medizinischem und Pflegepersonal hat die AGI unter Leitung des RKI in den Jah-",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF13": {
            "text": "Influenzavakzine. Da es sich bei einer pandemischen Vakzine um einen neuen Impfstoff \"unter besonderen Voraussetzungen\" handelt, ist ei-ne Beschleunigung des Zulassungsverfahrens unter Einhaltung der Anforderungen an Sicherheit und Wirksamkeit eine essentielle Voraussetzung. Dabei m\u00fcssen so viele herstellungs-und pr\u00fcfungsrelevante Aspekte wie m\u00f6glich bereits in der interpandemischen Phase gekl\u00e4rt werden. Dennoch k\u00f6nnte der dann auf dem Pandemievirus entwickelte Impfstoff \u00fcber ein Variations-Schnellverfahren zugelassen werden, sodass eine Zulassungszeit von nur wenigen Tagen m\u00f6glich w\u00e4re. Das Leitprinzip dieser Strategie ist, die rechtzeitige Bereitstellung eines pandemischen Impfstoffs nicht durch regulatorische Ma\u00dfnahmen zu verz\u00f6gern und gleichzeitig Kontroll-und \u00dcberwachungsaufgaben der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden zu erm\u00f6glichen. Die Strategie sieht vor:",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF15": {
            "text": "\u00fcber die Risikogruppen der \u00e4lteren Bev\u00f6lkerung, die in Ansatz (\uf6dc) an erster Stelle stehen, kommt dadurch zustande, dass in einer Pandemie der Anteil der Todesf\u00e4lle unter 65 Jahren wesentlich h\u00f6her ist als im interpandemischen Intervall. In den drei Pandemien des letzten Jahrhunderts lag dieser Anteil zwischen 36% und 99% (s. Kap. 2.4.\uf6dc) im Vergleich zu unter 5% im interpandemischen Intervall. Im Pandemiefall ist es allerdings wichtig, sich an den epidemiologischen Verh\u00e4ltnissen zu orientieren, da z.B., wie bei der zweiten Welle \uf6dc9\uf6dc8, der Pandemiestamm bei den j\u00fcngeren Erwachsenen besonders virulent sein k\u00f6nnte, sodass diese Altersgruppe sofort h\u00f6chste Priorit\u00e4t erhalten w\u00fcrde. Umgekehrt k\u00f6nnten \u00e4ltere Personen durch eine bestehende Teilimmunit\u00e4t vor dem Pandemievirus gesch\u00fctzt sein, wie dies bspw. \uf6dc968 w\u00e4hrend der Hongkong-Pandemie beobachtet wurde[\uf6dc\uf6dc].",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF17": {
            "text": "Therapeutische Wirksamkeit antiviraler Stoffe in der interpandemischen Phase",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF18": {
            "text": "\uf6dc4]. Daher wird ein klinisches Monitoring der Lungenfunktionswerte und die Bereithaltung von Bronchodilatatoren bei Asthmatikern w\u00e4hrend der Anwendung von Zanamivir empfohlen.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF20": {
            "text": "Den Gesundheits\u00e4mtern kommt bei der Verh\u00fctung und Bek\u00e4mpfung von Infektionskrankheiten eine zentrale Rolle zu. Diese Rolle ist im Infektionsschutzgesetz verankert. Auch w\u00e4hrend einer Influenzapandemie liegt die Zust\u00e4ndigkeit und damit die Verantwortung f\u00fcr das Meldewesen, die Verh\u00fctung und Bek\u00e4mpfung \u00fcbertragbarer Krankheiten, ggf. das Management von Kontaktpersonen, die Festlegung und die Koordination von Ma\u00dfnahmen des Seuchenschutzes bei den \u00f6rtlichen Gesundheits\u00e4mtern bzw. den Kreisverwaltungsbeh\u00f6rden. Bei einer Influenzapandemie ist mit einem massenhaften Anfall von Krankheitsverd\u00e4chtigen, Kranken und Kontaktpersonen zu rechnen. Die Influenza wird besonders \"effektiv\" in gr\u00f6\u00dferen Menschenansammlungen und beim Kontakt mit frisch erkrankten Menschen \u00fcbertragen. Seuchenhygienische Ma\u00dfnahmen k\u00f6nnen dazu beitragen, eine weitere Ausbreitung von Pandemieerregern zu verz\u00f6gern bzw. zu reduzieren und lassen dadurch Raum f\u00fcr pr\u00e4ventive Ma\u00dfnahmen. Entscheidungen \u00fcber diese Fragen und konkrete Ma\u00dfnah-men sind Aufgabe der L\u00e4nder und Kommunen. Grundlegende Entscheidungen und allgemeine Empfehlungen f\u00fcr infektionshygienische Ma\u00dfnahmen sollten bundesweit auf Empfehlung der \"Nationalen Pandemie-Kommission\" koordiniert werden.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF21": {
            "text": "Da in Ballungsr\u00e4umen andere Expositionsrisiken bestehen und die dort lebenden Menschen m\u00f6glicherweise st\u00e4rker durch Influenza gef\u00e4hrdet sind als in l\u00e4ndlichen Gebieten, m\u00fcssen \u00dcberlegungen zum Expositionsschutz der Bev\u00f6lkerung differenziert erfolgen. Besonders Massenansammlungen und \u00f6ffentliche Verkehrsmittel bieten optimale \u00dcbertragungsbedingungen f\u00fcr Influenzaviren. Im Fall einer begin-nenden Pandemie muss die Bev\u00f6lkerung durch Merkbl\u00e4tter, Aush\u00e4nge und vorbereitete Pressemitteilungen auf allgemeine Ma\u00dfnahmen, die M\u00f6glichkeiten des Expositionsschutzes und einfach anzuwendende Hygieneregeln hingewiesen werden (vgl. Kap. \uf6dc0.\uf6dc). Insbesondere sollten Hinweise erfolgen: F wann, wie und wo \u00e4rztliche Hilfe in Anspruch genommen werden sollte, F welche pr\u00e4ventiven Ma\u00dfnahmen wann zur Verf\u00fcgung stehen, wie wirksam sie sind, welche Nebenwirkungen und Kontraindikationen bestehen etc., wann, wie und wo prophylaktische Ma\u00dfnahmen (Impfung) durchgef\u00fchrt werden k\u00f6nnen, F ggf. \u00fcber Einschr\u00e4nkungen der Bewegungsfreiheit auf Anordnung der Beh\u00f6rden, F \u00fcber die Indikationsstellung f\u00fcr Schutzmittel (z.B. Handschuhe, Mund-Nasen-Schutz etc.). Zu den allgemeinen Hygieneregeln, die propagiert werden sollten, z\u00e4hlen u.a.: F das Vermeiden von H\u00e4ndegeben, Anhusten, Anniesen, F das Vermeiden von Ber\u00fchrungen der Augen, Nase oder Mund, F die Nutzung und sichere Entsorgung von Einmaltaschent\u00fcchern, F Empfehlungen zu einer intensiven Raumbel\u00fcftung, F das gr\u00fcndliche H\u00e4ndewaschen nach Personenkontakten, der Benutzung von Sanit\u00e4reinrichtungen und vor der Nahrungsaufnahme, F die Absonderung von an Influenza erkrankten Personen von S\u00e4uglingen, Kleinkindern und Personen mit chronischen Erkrankungen, F die Empfehlung f\u00fcr fieberhaft Erkrankte, im eigenen Interesse zu Hause zu bleiben, um weitere Ansteckungen zu verhindern, F die Vermeidung von engen Kontakten zu m\u00f6glicherweise erkrankten Personen, F der Verzicht auf den Besuch von Theatern, Kinos, Diskotheken, M\u00e4rkten, Kaufh\u00e4usern bzw. die Vermeidung von Massenansammlungen sowie F ggf. das Tragen eines einfachen Mund-Nasen-Schutzes in der \u00d6ffentlichkeit. Das Tragen eines einfachen Mund-Nasen-Schutz kann m\u00f6glicherweise einen gewissen Individualschutz bieten. Bislang ist jedoch nicht gekl\u00e4rt, inwieweit dadurch ein wirksamer und sicherer Schutz vor Influenzainfektionen geboten wird. Von daher besteht die Gefahr, dass sich Personen, die eine solche Maske tragen, in falscher Sicherheit wiegen und andere Pr\u00e4ventionsma\u00dfnahmen vernachl\u00e4ssigen. Zu ber\u00fccksichtigen ist auch, dass einfache Mund-Nasen-Schutzmasken im Pandemiefall \u00fcber einen l\u00e4ngeren Zeitraum zu tragen sind. Gekl\u00e4rt werden muss daher, wie h\u00e4ufig ein Wechsel notwendig ist und ob ein ausreichender Vorrat besteht. Im Rahmen von SARS wurde diese Expositionsschutzma\u00dfnahme in den betroffenen asiatischen Re-gionen von den dortigen Gesundheitsbeh\u00f6rden empfohlen und von der Bev\u00f6lkerung gut angenommen. Die WHO und die CDC beschr\u00e4nkten dagegen die Empfehlung des Tragens einer Maske auf Erkrankte, Ansteckungsverd\u00e4chtige und enge Kontaktpersonen von Erkrankten. In der interpandemischen Phase sollten daher Studien zur Effektivit\u00e4t dieser Ma\u00dfnahme durchgef\u00fchrt werden (s. Kap. 5.2.2.\uf6dc). Es ist davon auszugehen, dass sowohl medizinisches Personal in Krankenh\u00e4usern als auch in ambulanten Einrichtungen in h\u00f6herem Ma\u00df einem Infektionsrisiko f\u00fcr Influenza ausgesetzt ist als andere Berufsgruppen. \u00dcber das tats\u00e4chliche Expositionsrisiko des medizinischen Personals existieren jedoch f\u00fcr Deutschland, auch aus dem interpandemischen Intervall, bislang keine belastbaren Daten. Auch wegen der Multiplikatorfunktion des medizinischen Personals und der damit verbundenen Gef\u00e4hrdung einer Ansteckung von Patienten sind Schutzma\u00dfnahmen zur Verringerung des beruflichen Expositionsrisikos f\u00fcr medizinisches Personal erforderlich. So sollte neben den generell einzuhaltenden Standardhygienema\u00dfnahmen, wie sie bei aerogen \u00fcbertragbaren Infektionskrankheiten beim Umgang mit Krankheitsverd\u00e4chtigen und Kranken indiziert sind, ein erweiterter Expositionsschutz vorgesehen werden. Bei Verdacht auf eine Erkrankung an Influenza ist der betroffene Patient m\u00f6glichst in einem separaten Wartebereich, getrennt von anderen Personen unterzubringen. Personen, die unmittelbar Kontakt zum Patienten haben, sollten mit einem Schutzkittel, Schutzbrille, Einweghandschuhen und einem Mund-Nasen-Schutz (FFP2) Vorsorge treffen. Die konkrete Umsetzung dieser Empfehlungen soll unter Ber\u00fccksichtigung der lokalen Gegebenheiten unter Einbeziehung des Hygienefachpersonals ggf. in R\u00fccksprache mit dem zust\u00e4ndigen Gesundheitsamt erfolgen (vgl. auch Kap. 9.2.5.2). Um einer nosokomialen \u00dcbertragung der Influenza entgegenzuwirken, sollten im Pandemiefall geeignete Kontroll-und Schutzma\u00dfnahmen f\u00fcr das medizinische Personal etabliert werden.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF22": {
            "text": "Da Kinder zu den wichtigsten Multiplikatoren von Influenzainfektionen geh\u00f6ren, kann eine Schlie\u00dfung von Kinderg\u00e4rten und Schulen zu Beginn der Pandemie je nach epidemiologischer Situation sinnvoll sein. Auch Besuchsverbote in medizinischen Einrichtungen und Pflegeeinrichtungen k\u00f6nnen -der Situation angemessen -im Pandemiefall erwogen werden. Die angeordneten Ma\u00dfnahmen sollten im Rahmen eines bundesweit einheitlichen Vorgehens erfolgen, ihre Umsetzung muss vor Ort durch die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde sichergestellt werden.Die Wirksamkeit dieser antiepidemischen, zum Teil au\u00dferordentlich einschneidenden Ma\u00dfnahmen ist im Fall der Influenza bisher nicht n\u00e4her untersucht worden. Gleiches gilt beispielsweise f\u00fcr die Vornahme von Grenzkontrollen oder Einreisebeschr\u00e4nkungen (s.u.) bei einem vollen Ausbruch der Pandemie, deren praktische Durchf\u00fchrbarkeit und sozio\u00f6konomische Folgen angesichts einer fortschreitenden Globalisierung nur schwer abgesch\u00e4tzt werden k\u00f6nnen.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF23": {
            "text": "F Zusammenstellung eines Pandemiestabes (\u00d6GD, Klinikum, Rettungsdienstpersonal, Krankenhaushygieniker, \u00c4rztevertreter, Pflegevertreter u.a.), F Definition vorhandener und aufr\u00fcstbarer Betten, d.h. im Erstversorgungskrankenhaus und der Krankenh\u00e4user, die prim\u00e4r nicht f\u00fcr die Erstversorgung vorgesehen sind, Grunds\u00e4tzlich sollten \u00e4rztlich zu beobachtende oder zu behandelnde Patienten nur in Kliniken eingewiesen werden. Daher wird die Requirierung von nichtmedizinischen Einrichtungen (Turnhallen, Hotels, Bundeswehrkasernen) nicht empfohlen. Durch folgende Ma\u00dfnahmen lassen sich die Bettenzahlen steigern: F Aussetzen von elektiven Aufnahmen in den Krankenh\u00e4usern, F Aufstocken der Bettenzahl aus dem privaten Sektor, F Hinzuziehen von Betten aus Kur-, Privat-und Rehabilitationskliniken oder Bundeswehrkrankenh\u00e4usern 9.2.2 Ausstattung und Bevorratung Die f\u00fcr den Pandemiefall zur Patientenversorgung in Aussicht genommenen station\u00e4ren Bereiche sollten auf folgende Merkmale \u00fcberpr\u00fcft und perspektivisch adaptierbar sein: F Um eine nosokomiale Virusausbreitung zu verhindern, muss die Raumlufttechnik \u00fcberpr\u00fcft werden. F Eine zentrale Sauerstoffversorgung ist anzustreben, die Versorgung mit Sauerstoffflaschen ist nur f\u00fcr Einzelf\u00e4lle m\u00f6glich. F Die Anzahl der verf\u00fcgbaren Beatmungsger\u00e4te inkl. der Aufbereitungskapazit\u00e4ten (z. B. Filtersysteme f\u00fcr Beatmungsger\u00e4te) und Beatmungsmasken ist zu \u00fcberpr\u00fcfen. F Die Vorhaltung weiterer intensivmedizinischen Ausr\u00fcstung (Katheter, Infusomaten, Medikamente, Handschuhe, Schutzbrillen etc.) ist zu \u00fcberpr\u00fcfen. F Die Verf\u00fcgbarkeit intensivmedizinischer Ger\u00e4te und zus\u00e4tzlicher Ausr\u00fcstung aus anderen Kliniken ist zu \u00fcberpr\u00fcfen. F Zur Pr\u00e4vention von Infektionen beim Krankenhauspersonal sollte eine angemessene Bevorratung mit Atemschutzmasken und Handschuhen erfolgen. Eine ausreichende Bevorratung von Antibiotika, die nur f\u00fcr den Fall einer Influenzapandemie zur\u00fcckgehalten werden, ist wegen der zu erwartenden hohen Inzidenz bakterieller Superinfektionen sinnvoll (s. Kap. 8.3.\uf6dc). F Konzepte zur Vorhaltung von medizinischem Material und technischen Ger\u00e4ten m\u00fcssen entwickelt und die entsprechenden Vorhaltekosten quantifiziert werden. Das gesamte Personal einer Erstversorgungsklinik, einschlie\u00dflich des nichtmedizinischen Dienstes, ist (aus Gr\u00fcnden der Vorbildfunktion und zur Kommunikation der Bedeutung der interpandemischen Influenzaimpfung) j\u00e4hrlich m\u00f6glichst vollst\u00e4ndig gegen Influenza zu impfen (Dokumentation durch den Betriebsarzt). Im Rahmen einer Influenzapandemie ist mit einem Ausfall des Krankenhausstammpersonals zu rechnen (Erkran-kung, famili\u00e4re Verpflichtungen etc.), der mindestens so hoch ist, wie die Erkrankungsrate in der Bev\u00f6lkerung (30-50%). Daher sollten folgende Ma\u00dfnahmen zur Personalgewinnung \u00fcberlegt und gepr\u00fcft werden: F die M\u00f6glichkeit der Rekrutierung von Medizinstudenten im letzten Ausbildungsabschnitt, F der Einsatz von geschulten Krankenpflegesch\u00fclern, F die Umschichtung des Pflegepersonals aus nicht-station\u00e4ren Bereichen, F die Rekrutierung von \u00c4rzten und Pflegepersonal im Ruhestand in Zusammenarbeit mit der Landes\u00e4rztekammer (L\u00c4K), F die Rekrutierung von Pflegepersonal im Ruhestand. Das Krankenhauspersonal und die \"Reserve\" sollte regelm\u00e4\u00dfig \u00fcber die Pandemievorbereitungen informiert und hinsichtlich des sachgerechten Vorgehens geschult werden, nicht zuletzt aufgrund einer hohen Personalfluktuation von etwa \uf6dc0% im Krankenhaussektor pro Jahr. Alle pandemiespezifischen Ablaufpl\u00e4ne im Krankenhaus sollten regelm\u00e4\u00dfig auf ihre Abrufbarkeit hin \u00fcberpr\u00fcft werden. Zentraler Anlaufpunkt im Krankenhaus ist die zentrale Notaufnahme. Diese sollte zur Vermeidung von Sekund\u00e4rinfektionen in einem separaten Geb\u00e4udeabschnitt lokalisiert sein. Zumindest sollten zwei Eing\u00e4nge zur Verf\u00fcgung stehen: einer f\u00fcr influenzaverd\u00e4chtige Patienten, einer f\u00fcr die \u00fcbrigen Patienten. Hier sollte von erfahrenen \u00c4rzten eine Triage vorgenommen, sodass Nicht-Influenzapatienten und Influenzapatienten sofort getrennt werden k\u00f6nnen. Wichtig ist hierbei eine rasche Temperaturmessung. Zu Beginn der Pandemie sollte in der Notaufnahme auch ein Influenzaschnelltest durchgef\u00fchrt werden, um bei Patienten mit Influenzaverdacht direkt eine Isolierung bzw. Kohortierung vornehmen zu k\u00f6nnen (gesicherte Influenza). Die Patientenbefragung und Befunderhebung sollte standardisiert nach Leitlinien und Befundb\u00f6gen erfolgen. Auch sollte die Behandlung der Influenza und bakterieller Komplikationen nach Leitlinien etabliert werden. Innerhalb der Erstversorgungskliniken sollte eine aufgrund ihrer speziellen Fachkompetenzen hauptverantwortliche Klinik (in der Regel Innere Medizin oder Infektiologie) f\u00fcr die Versorgung aller an Influenza Erkrankten ausgewiesen werden. Im Bedarfsfall sollte das \u00e4rztliche und pflegerische Personal dieser Kliniken auch in den Ambulanz-bzw. Notaufnahmebetrieb mit integriert werden. 9.2.5 Hygienema\u00dfnahmen und Infektionskontrolle im Krankenhaus 9.2.5.1 R\u00e4umliche Unterbringung. Bei Eintreffen vereinzelter Erkrankter ist eine Einzelunterbringung anzustreben; bei h\u00f6heren Patientenzahlen ist eine Kohortenisolierung von Influenzaerkrankten m\u00f6glich.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF24": {
            "text": "F http://www.rki.de/GESUND/ HYGIENE/HYGIENE.HTM und F http://www.rki.de/GESUND/ HYGIENE/INFLU.PDF. 9.2.5.3 Patiententransport. Der Transport von Patienten mit Verdacht auf eine Influenzainfektion zum Krankenhaus oder aus dringenden Gr\u00fcnden au\u00dferhalb des Krankenhauses erfordert spezifische Ma\u00dfnahmen, die vom Krankentransportpersonal zu treffen sind. Diese beinhalten alle pers\u00f6nlichen Infektionsschutzma\u00dfnahmen, wie sie auch vom medizinischen Personal auf station\u00e4rer Ebene getroffen werden (s. \uf6dc0.2.5.2). Dar\u00fcber hinausgehende Ma\u00dfnahmen, die beim Transport von Patienten mit Infektionsverdacht zu beachten sind, k\u00f6nnen den Internetseiten des RKI (http://www.rki.de/GESUND/HYGIE-NE/INFLU.PDF) entnommen werden.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": [
        {
            "text": "sonals sind in Kap. 9.3.4 ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 15,
                    "end": 25,
                    "text": "Kap. 9.3.4",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "annex"
        },
        {
            "text": "M\u00f6glichkeit zur raschen Sichtung potenzieller personeller Ressourcen im medizinischen Bereich in Vorbereitung auf eine Pandemie w\u00e4ren z.B. Meldelisten f\u00fcr medizinisches Personal bei den Gesundheits\u00e4mtern, die derzeit jedoch noch nicht existieren.Sowohl der ambulante medizinische Sektor wie auch die Krankenh\u00e4user m\u00fcssen ber\u00fccksichtigen, dass im Pandemiefall ein erh\u00f6hter Bedarf an Antibiotika zur Therapie von bakteriellen Superinfektionen, Atemschutzmasken, Einmalhandschuhen, Schutzbrillen und Schutzkitteln besteht. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "dargestellt. Eine"
        },
        {
            "text": "Neben den grundlegenden Informationen f\u00fcr Experten sind auch zielgruppen-und fachspezifische Informationen notwendig zu folgenden Themenschwerpunkten: Hygiene/Desinfektionsma\u00dfnahmen, Pflege, Biosicherheit (Probentransport, Arbeitsschutz), Isolationsma\u00dfnahmen, Pr\u00e4ventionsma\u00dfnahmen (Impfung, antivirale Prophylaxe), Diagnostik (inklusive SOP) und Therapie. Informationsmaterialien hierzu sollten soweit als m\u00f6glich vorbereitet werden, beispielsweise durch die medizinischen Fachge-sellschaften, das PEI oder das RKI. Zugangsbeschr\u00e4nkte Informationsplattformen wie Internetseiten und Fachforen k\u00f6nnen f\u00fcr das Fachpublikum eine selektive Zugriffsm\u00f6glichkeit auf solche Fachinformationen darstellen. Die Informationspolitik f\u00fcr das Fachpublikum sollte dezentral, aber auch so einheitlich wie m\u00f6glich erfolgen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Information der Fach\u00f6ffentlichkeit"
        },
        {
            "text": "Auf nationaler Ebene muss die Kommunikation aller involvierten Bundes-und Landesbeh\u00f6rden, aber auch die Kommunikation mit den regionalen Gesundheitsbeh\u00f6rden technisch sichergestellt sein. Dies gilt auch f\u00fcr die Ebene der L\u00e4nder und Gemeinden. Alle im Fall einer Influenzapandemie betroffenen Beh\u00f6rden und Institutionen zumindest auf der Bundesebene (wie beispielsweise das BMGS, das BMI, das BMVBW, das PEI und das RKI) sollten sich im Vorfeld \u00fcber einheitliche Informationsstrategien und -inhalte abstimmen. Auch international muss die Kommunikation mit Einrichtungen der \u00f6ffentlichen Gesundheit technisch und logistisch gew\u00e4hrleistet sein, so z.B. die Kommunikation des RKI mit der WHO, der EU oder den CDC.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Interinstitutionelle Kommunikation"
        },
        {
            "text": "Gro\u00dfeins\u00e4tze in der Vergangenheit haben gezeigt, dass die bestehenden Kommunikationsmittel der mitwirkenden Einsatzkr\u00e4fte nicht ausreichend kompatibel, \u00fcberlastet oder unpraktikabel sein k\u00f6nnen. Dies betrifft insbesondere die Einbeziehung des \u00d6GD auf lokaler, Landes-und Bundesebene. Bestehende Festnetzanschl\u00fcsse werden beispielsweise oft durch Anrufe aus der Bev\u00f6lkerung blockiert. Im Fall einer Influenzapandemie muss die reibungslose Kommunikation des \u00d6GD mit dem \u00f6rtlichen Krisenstab gew\u00e4hrleistet sein. Hierzu bedarf es einer Ausstattung der Schl\u00fcsselstellen im \u00d6GD mit Kommunikationsmitteln, die kompatibel mit denen der Krisenst\u00e4be sind. Eine bundeseinheitliche Regelung, die auch den Anforderungen an die Sicherheit (Abh\u00f6rfreiheit) gerecht wird, ist hier anzustreben. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Kommunikation mit den Einsatzkr\u00e4ften (Kommunikationstechnik)"
        }
    ]
}