{
    "paper_id": "f4a0e171f64f9408392091852eccd46ed3618303",
    "metadata": {
        "title": "",
        "authors": []
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "Ist der Krankheitsverlauf vorbestimmt? linien zur pr\u00e4diktiven genetischen Diagnostik\" sah, die im Februar 2003 verabschiedet wurden und Handlungsanleitungen zur humangenetischen Diagnostik und der dazugeh\u00f6renden Patientenberatung festschreiben [12] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 244,
                    "end": 248,
                    "text": "[12]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Genpolymorphismen beim Intensivpatienten"
        },
        {
            "text": "Die molekulare Struktur eines jeden Proteins wird durch einen Code auf der Desoxyribonukleins\u00e4ure (DNS) festgelegt.Die DNS besteht dabei aus einer Sequenz von 4 verschiedenen Nukleotiden,die sich aus einer Phosphatgruppe,einem Zucker und einer von 4 Purin-(Adenin und Guanin) oder Pyrimidinbasen (Thymin und Cytosin) zusammensetzen. In der Doppelhelixstruktur der DNS korrespondieren auf komplement\u00e4ren Str\u00e4ngen durch Ausbildung von Wasserstoffbr\u00fccken jeweils Adenin und Thymin sowie Guanin und Cytosin. Variationen aus diesen Basenpaarungen ergeben den genetischen Code, der im Zellkern durch die Ribonukleins\u00e4ure-(RNS-)Polymerase in messenger-(m-)RNS transkribiert wird.Eine typischerweise aus Basenpaaren bestehende Promoterregion bestimmt dabei, welcher der beiden DNS-Str\u00e4nge kopiert wird. Ein weiterer Regulationsmechanismus der Transkription ist die Anlagerung verschiedenster genregulatorischer Proteine, Enhancer, an spezifische DNS-Sequenzen fern von der Promoterregion. Nach der Transkription wird die mRNS weiter modifiziert, indem die Introns (Bereiche, die nicht f\u00fcr ein Protein kodieren) herausgeschnitten werden und die verbleibenden Exons (Bereiche, die f\u00fcr ein Protein kodieren) verbunden werden. Diese reife mRNS wird dann an den Ribosomen im Zytoplasma in die verschiedenen Proteine \u00fcbersetzt (Translation).Hierbei steht jedes Basentriplet,das Codon, der mRNS-Sequenz f\u00fcr eine bestimmte Aminos\u00e4ure. Polymorphismen in Exons k\u00f6nnen somit strukturelle Ver\u00e4nderungen des Genproduktes zur Folge haben,w\u00e4hrend solche in Introns z.B.eine Wirkung auf die produzierte Proteinmenge haben k\u00f6nnen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Molekularbiologische Konzepte und Terminologie"
        },
        {
            "text": "Ein Gen ist eine heredit\u00e4re Codierungseinheit, die aus einer spezifischen DNS-Sequenz besteht und sich an einem spezifischen Ort oder Locus auf einem Chromosom befindet.Die Gesamtheit der Gene eines Individuums bezeichnet man als Genotyp.Die Gene eines chromosomalen Locus k\u00f6nnen dabei interindividuell variieren.Diese Allele entstehen durch verschiedene Variationsmuster. Die h\u00e4ufigste genetische Variation beim Menschen ist die Punktmutation,oder auch \"single nucleotide polymorphism\" (SNP),bei der an einer bestimmten Position eine einzelne Base gegen eine andere ausgetauscht wird [105] . Eine gro\u00dfe Zahl humaner SNPs ist \u00fcber \u00f6ffentliche Datenbasen zug\u00e4nglich (http://www.ncbi.nlm.nih.gov/SNP/snp_ summary.cgi). Allelvariationen treten auch aufgrund anderer Mutationen auf, z.B.der Insertion,Deletion,Translokation oder Inversion von DNS-Segmenten. Manche Allele sind \"stumm\", andere dagegen k\u00f6nnen die physische Erscheinung eines Organismus,den Ph\u00e4notyp,signifikant ver\u00e4ndern und mit ihr die Pathogenese und Expression von Krankheiten (z. B. Sichelzellan\u00e4mie).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 585,
                    "end": 590,
                    "text": "[105]",
                    "ref_id": "BIBREF104"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Molekularbiologische Konzepte und Terminologie"
        },
        {
            "text": "Genassoziationsstudien werden eingesetzt, um den Einfluss genetischer Variabilit\u00e4t auf die Pathogenese und Expression von Krankheiten sowie deren Ansprechen auf bestimmte Therapien zu untersuchen. SNPs sind dabei besonders hilfreiche Marker zur Identifikation von bestimmten Genkombinationen,die mit ung\u00fcnstigen Krankheitsverl\u00e4ufen einhergehen.Als genetische Verkn\u00fcpfung (\"genetic linkage\") bezeichnet man eine Konstellation,bei der bestimmte Allele auf eng benachbarten Loci eines Chromosoms h\u00e4ufig gemeinsam vererbt werden, ein Ph\u00e4nomen, f\u00fcr das der Terminus Haplotyp eingef\u00fchrt wurde. Entspricht dabei die H\u00e4ufigkeit eines Haplotyps in einer Population nicht dem Produkt der Einzelh\u00e4ufigkeiten der zusammen vererbten Allele,spricht man von einem Verkn\u00fcpfungsdisequilibrium (\"linkage disequilibrium\"). Ein Problem von Genassoziationsstudien ist daher immer der ethnische Bias,wenn nur eine bestimmte Population untersucht wurde, in der ein spezifischer Haplotyp mit einer h\u00f6heren oder niedrigeren Frequenz auftritt als in anderen Populationen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Genassoziationsstudien"
        },
        {
            "text": "Bei einer Zahl von fast 1,8 Mio. SNPs, die inzwischen vom SNP-Konsortium (http://snp.cshl.org),einem internationalen Zusammenschluss akademischer Zentren,pharmazeutischer Unternehmen und privater Gesellschaften,im menschlichen Genom kartiert wurden, stellen Haplotypen eine M\u00f6glichkeit dar, mit Hilfe von Marker-SNPs ganze Gruppen von potenziell krankheitsrelevanten genetischen Variationen zu erfassen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Genassoziationsstudien"
        },
        {
            "text": "Eine Assoziation zwischen einem Allel und einem klinischen Verlauf oder der Mortalit\u00e4t einer Krankheit impliziert vor diesem Hintergrund nicht notwendigerweise eine Kausalit\u00e4t.Vielmehr kann das untersuchte Allel selbst klinisch stumm sein,jedoch mit einem oder mehreren an-| Der Anaesthesist 3 \u00b7 2004 214 deren verkn\u00fcpft sein, die einen krankheitsrelevanten Haplotyp bilden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Genassoziationsstudien"
        },
        {
            "text": "Daten von in j\u00fcngster Zeit publizierten Studien zeigen, dass spezifische Genotypen urs\u00e4chlich mit Morbidit\u00e4t und Mortalit\u00e4t in der Intensivmedizin zusammenh\u00e4ngen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Genassoziationsstudien"
        },
        {
            "text": "Die Pharmakogenetik befasst sich mit dem Einfluss genetischer Polymorphismen auf die Reaktion des einzelnen Patienten auf eine bestimmte medikament\u00f6se Therapie.Es werden verschiedene Faktoren aus dem Bereich der Pharmakokinetik und Pharmakodynamik genetisch beeinflusst.So stehen bei der sog.Medikamentendisposition Mutationen von Transportproteinen, wie P-Glykoprotein [11] , die Absorption, Distribution und Exkretion von Pharmaka steuern, im Mittelpunkt des Interesses [26] . Die polymorphen Variationen der Enzyme der P-450-Familie k\u00f6nnen Unterschiede im Metabolismus verschiedenster Medikamente bedingen [75] .Genetische Varianten der Medikamentenangriffsziele (Rezeptoren wie der \u03b2-Adrenozeptor [50] oder Enzyme wie das \"angiotensin-converting enzyme\" (ACE) [41] k\u00f6nnen einen erheblichen Effekt auf die Effizienz eines Pharmakons aus\u00fcben. Es gibt weiterhin Polymorphismen, die eine indirekte Ver\u00e4nderung der Ansprache auf eine medikament\u00f6se Therapie bewirken. Hierzu geh\u00f6ren u. a. Mutationen von Gerinnungsfaktoren bei der Therapie mit oralen Ovulationshemmern [62] oder der Cholesterinestertransferase bei Pravastatintherapie [48] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 370,
                    "end": 374,
                    "text": "[11]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 472,
                    "end": 476,
                    "text": "[26]",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                },
                {
                    "start": 609,
                    "end": 613,
                    "text": "[75]",
                    "ref_id": "BIBREF74"
                },
                {
                    "start": 701,
                    "end": 705,
                    "text": "[50]",
                    "ref_id": "BIBREF49"
                },
                {
                    "start": 764,
                    "end": 768,
                    "text": "[41]",
                    "ref_id": "BIBREF40"
                },
                {
                    "start": 1067,
                    "end": 1071,
                    "text": "[62]",
                    "ref_id": "BIBREF61"
                },
                {
                    "start": 1133,
                    "end": 1137,
                    "text": "[48]",
                    "ref_id": "BIBREF47"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pharmakogenetik"
        },
        {
            "text": "Die Aufgabe der pharmakogenetischen Forschung wird es in Zukunft sein, auf den einzelnen Patienten zugeschnittene Therapieregime auf Basis seiner genetischen Konstellation zu entwerfen,die eine maximal effiziente Behandlung bei minimalen Nebenwirkungen garantieren.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pharmakogenetik"
        },
        {
            "text": "Im Bereich der verschiedenen Komponenten des H\u00e4mostasesystems (Thrombozyten, plasmatische Gerinnung, Fibrinolyse) sind zahlreiche genetische Polymorphismen beschrieben. Die vorliegende Darstellung beschr\u00e4nkt sich auf Be-fundkonstellationen mit m\u00f6glicher Bedeutung f\u00fcr die Intensivmedizin (\u22a1 Tabelle 1); umfangreichere Darstellungen der Polymorphismen des H\u00e4mostasesystems finden sich bei [33, 47] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 388,
                    "end": 392,
                    "text": "[33,",
                    "ref_id": "BIBREF32"
                },
                {
                    "start": 393,
                    "end": 396,
                    "text": "47]",
                    "ref_id": "BIBREF46"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "H\u00e4mostaseologie"
        },
        {
            "text": "Molekularbiologische Untersuchungen im Bereich des Gerinnungssystems besch\u00e4ftigten sich mit der bei Intensivpatienten oft zu beobachtenden Imbalance zwischen pro-und antikoagulatorischen Faktoren.In j\u00fcngster Vergangenheit wurden mehrere Polymorphismen charakterisiert,die klinisch zu einer Hyperkoagulabilit\u00e4t f\u00fchren k\u00f6nnen [47, 104] . M\u00f6gliche Auswirkungen einer Hyperkoagulabilit\u00e4t bei Intensivpatienten sind eine erh\u00f6hte Inzidenz von thrombotischen Ereignissen im arteriellen und ven\u00f6sen Gef\u00e4\u00dfsystem,die u.a.die Entwicklung eines \"multiple organ dysfunction syndromes\" (MODS) oder eines septischen Schocks beg\u00fcnstigen k\u00f6nnen.Die wesentliche Aufgabe der Gerinnungskaskade ist die Bildung von Fibrin aus Fibrinogen mit Hilfe von Thrombin. Patienten mit dem Prothrombin-G20210A-SNP weisen eine erh\u00f6hte Plasmakonzentration an Thrombin auf,die mit einem vermehrten Risiko einer ven\u00f6sen Thrombose einhergehen kann [104] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 324,
                    "end": 328,
                    "text": "[47,",
                    "ref_id": "BIBREF46"
                },
                {
                    "start": 329,
                    "end": 333,
                    "text": "104]",
                    "ref_id": "BIBREF103"
                },
                {
                    "start": 911,
                    "end": 916,
                    "text": "[104]",
                    "ref_id": "BIBREF103"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "H\u00e4mostaseologie"
        },
        {
            "text": "Die Fibrinbildung u. a. als Teil der Akutphasereaktion nach schwerem Trauma unterliegt ebenfalls genetischen Variabilit\u00e4ten in Form mehrerer Polymorphismen in der Promoterregion der \u03b1und \u03b2-Fibrinogen Gene. Bei Intensivpatienten mit einem Sch\u00e4del-Hirn-Trauma (SHT) bzw. Thoraxtrauma wiesen die heterozygoten Tr\u00e4ger des G455A-SNPs im \u03b2-Gen des Fibrinogenlocus im Vergleich zu den Homozygoten w\u00e4hrend der Intensivtherapie signifikant h\u00f6here plasmatische Fibrinogenkonzentrationen auf [28] Der 1994 erstmals beschriebene Faktor-V-Leiden-Polymorphismus (A1691G) ist der h\u00e4ufigste genetischer Risikofaktor f\u00fcr das Auftreten einer ven\u00f6sen Thrombose [22, 47] . Faktor V Leiden kann durch aktiviertes Protein C (einem der wichtigsten Inhibitorsyteme) nicht inaktiviert werden; somit kann eine \u00fcberschie\u00dfende Gerinnung nur unzureichend \"herunterreguliert\" werden. Nach neueren Untersuchungsergebnissen bei Intensivpatienten nach herzchirurgischen Eingriffen unter Anwendung der extrakorporalen Zirkulation (EKZ) wiesen genetisch heterozygote Patienten mit Faktor V Leiden im Vergleich zum Normalkollektiv postoperativ signifikant geringere Blutverluste auf; hierbei bestanden keine statistischen Unterschiede in der Anzahl der ben\u00f6tigten Transfusionen [22] . Inwieweit diese Ergebnisse auf andere Patientenkollektive in der operativen Medizin \u00fcbertragbar sind, bedarf weiterer Untersuchungen.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 481,
                    "end": 485,
                    "text": "[28]",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                },
                {
                    "start": 642,
                    "end": 646,
                    "text": "[22,",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                },
                {
                    "start": 647,
                    "end": 650,
                    "text": "47]",
                    "ref_id": "BIBREF46"
                },
                {
                    "start": 1242,
                    "end": 1246,
                    "text": "[22]",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "H\u00e4mostaseologie"
        },
        {
            "text": "Ein bedeutender Regulator des Fibrinolysesystems ist der Plasminogenaktivatorinhibitor 1 (PAI-1),der den Gewebeplasminogenaktivator hemmt.Hierdurch steht weniger Plasmin als Schl\u00fcsselsubstanz der Fibrinolyse zur Verf\u00fcgung. Ein wichtiger Polymorphismus des PAI-1-Gens ist die Deletions-/Insertions-(4G/5G-) Mutation in der Promoterregion [63, 109] . Bei Patienten mit dem 4G/4G-Genotyp ist die Konzentration von PAI-1 im Plasma erh\u00f6ht.Dies kann eine verminderte Fibrinolyse zur Folge haben und ist insbesondere dann von klinischer Bedeutung,wenn durch die reaktive Fibrinolyse eine Wiederer\u00f6ffnung thrombosierter Gef\u00e4\u00dfe erreicht werden soll. Bei polytraumatisierten Patienten wiesen homozygote Patienten mit dem 4G/4G-Genotyp im Vergleich zu den Heterozygoten und 5G/5G-Homozygoten eine erh\u00f6hte Letalit\u00e4t und eine erh\u00f6hte Inzidenz eines MODS sowie eines septischen Schocks auf [63] . Ebenso war f\u00fcr \u00fcberlebende Patienten nach einer Meningokokkeninfektion mit dem Genotyp 4G/4G das Risiko eines septischen Schocks 6fach h\u00f6her als das Auftreten einer Meningitis im Vergleich zu den anderen Genotypen [109] . Offensichtlich beg\u00fcnstigt die teilweise Inhibition der Fibrinolyse durch hohe PAI-1-Konzentrationen das Auftreten von Mikrozirkulationsst\u00f6rungen und Organver- Leitthema sagen; eine komplexe Interaktion mit pround antiinflammatorischen Zytokinen, wie Tumor-Nekrose-Faktor-(TNF-)\u03b1,Interleukin-(Il-)1 und Il-10,muss zus\u00e4tzlich angenommen werden [63, 109] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 337,
                    "end": 341,
                    "text": "[63,",
                    "ref_id": "BIBREF62"
                },
                {
                    "start": 342,
                    "end": 346,
                    "text": "109]",
                    "ref_id": "BIBREF108"
                },
                {
                    "start": 876,
                    "end": 880,
                    "text": "[63]",
                    "ref_id": "BIBREF62"
                },
                {
                    "start": 1097,
                    "end": 1102,
                    "text": "[109]",
                    "ref_id": "BIBREF108"
                },
                {
                    "start": 1447,
                    "end": 1451,
                    "text": "[63,",
                    "ref_id": "BIBREF62"
                },
                {
                    "start": 1452,
                    "end": 1456,
                    "text": "109]",
                    "ref_id": "BIBREF108"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "H\u00e4mostaseologie"
        },
        {
            "text": "Thrombozyten spielen durch ihr Adh\u00e4sions-und Aggregationsverhalten eine entscheidende Rolle in der prim\u00e4ren H\u00e4mostase. Kollagen ist ein wichtiger Bestandteil des Subendothels und damit f\u00fcr die Adh\u00e4sion von Thrombozyten von gro\u00dfer Bedeutung.Die Bindung von Kollagen an die Thrombozyten wird \u00fcber verschiedene Rezeptoren, wie Integrin \u03b1 2 \u03b2 1 , vermittelt [33, 47] .Die Dichte des Integrins \u03b1 2 \u03b2 1 wird genetisch durch insgesamt 3 Allele vermittelt; hierbei weisen Tr\u00e4ger des Allels 1 (807T,1648G) im Gegensatz zu den beiden anderen Allelen (807C/1648G bzw. 807C/ 1648A) eine erh\u00f6hte Dichte des Integrins auf. Die klinische Bedeutung dieses Polymorphismus k\u00f6nnte in einer erh\u00f6hten Inzidenz arterieller Thrombosen und Myokardinfarkten liegen; die Studienergebnisse sind hierzu noch uneinheitlich [33] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 354,
                    "end": 358,
                    "text": "[33,",
                    "ref_id": "BIBREF32"
                },
                {
                    "start": 359,
                    "end": 362,
                    "text": "47]",
                    "ref_id": "BIBREF46"
                },
                {
                    "start": 794,
                    "end": 798,
                    "text": "[33]",
                    "ref_id": "BIBREF32"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "H\u00e4mostaseologie"
        },
        {
            "text": "F\u00fcr die Intensivtherapie kann die Kenntnis genetischer Polymorphismen des H\u00e4mostasesystems Hinweise auf m\u00f6gliche Risikofaktoren (z. B. die Entwicklung eines septischen Schocks oder eines MODS) liefern.Die Konsequenzen f\u00fcr das therapeutische Handeln bei der bekannten Komplexit\u00e4t und Dynamik der Krankheitsbilder und der vorhandenen Komorbidit\u00e4t des individuellen Patienten sind derzeit noch nicht absehbar.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "H\u00e4mostaseologie"
        },
        {
            "text": "Eines der gr\u00f6\u00dften Probleme der Intensivmedizin ist die Behandlung von inflammatorischen Krankheitsbildern, die entweder zur Aufnahme auf die Intensivstation f\u00fchren oder sich im Rahmen der Intensivtherapie entwickeln.Das Vollbild einer Sepsis ist dabei nicht als eine spezifische Krankheitsentit\u00e4t zu verstehen, sondern als eine diffuse, schlecht kontrollierte inflammatorische Reaktion auf eine bakterielle Entz\u00fcndung.Das Erregerspektrum besteht zu ca.60% aus gramnegativen Bakterien,der Rest aus grampositiven [2] .Die dominierende Rolle als Entz\u00fcndungsreiz spielt bei den gramnegativen Erregern das Lipopolysaccharid (LPS,auch als Endotoxin bezeichnet),ein Bestandteil der \u00e4u\u00dferen Bakterienwand. Bei den grampositiven Erregern sind es \u00fcberwiegend Exotoxine, wie das von Staphylococcus aureus produzierte \"toxic shock syndrome toxin-1\" (TSST-1) oder das \"streptococcal pyrogenic exotoxin A\" (SPEA) [18] . In der Folge kommt es zur Interaktion einer Vielzahl pro-(z. B. TNF-\u03b1, Il-1, Il-6) und antiinflammatorischer [z. B. Il-10, Il-1-Rezeptor-Antagonist (ra)] Mediatoren als Ausdruck einer angeborenen Immunreaktion auf einen Antigenreiz. Die Schl\u00fcsselvorg\u00e4nge,die die spezifische Reaktion des einzelnen Organismus auf einen akuten Reiz und schlie\u00dflich auch eine m\u00f6gliche Gesundung festlegen, sind nach wie vor Gegenstand intensiver wissenschaftlicher Untersuchungen.Die Mortalit\u00e4t der Sepsis bleibt unbefriedigend hoch. Sie liegt bei 30%, steigt bei \u00e4lteren Patienten auf 40-50% oder mehr bei Patienten mit septischem Schock [3] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 511,
                    "end": 514,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 899,
                    "end": 903,
                    "text": "[18]",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 1526,
                    "end": 1529,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Genetische Polymorphismen bei inflammatorischen Krankheitsbildern"
        },
        {
            "text": "Ein immer wieder beobachtetes Ph\u00e4nomen ist dabei die Variabilit\u00e4t in der Anf\u00e4lligkeit f\u00fcr Infektionen und auch der Entwicklung lebensbedrohlicher Komplikationen.Neben Faktoren,wie dem allgemeinen Gesundheitszustand des Patienten und der Virulenz eines Erregers, scheint auch die genetische Konstellation des einzelnen Individuums eine Rolle bei der unterschiedlichen Auspr\u00e4gung von Infektionserkrankungen zu spielen (\u22a1 Tabelle 2). ARDS\"acute respiratory distress syndrome\", RDS\"respiratory distress syndrome\", RSV\"respiratory syncytial virus\", SIRS\"septic inflammatory response syndrome\"",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Genetische Polymorphismen bei inflammatorischen Krankheitsbildern"
        },
        {
            "text": "Es sind zwei Serumproteine mit hoher Affinit\u00e4t zum LPS bekannt.\"Bactericidal/permeability increasing protein\" (BPI) wird von polymorphkernigen Leukozyten produziert, ist zytotoxisch f\u00fcr gramnegative Bakterien und reduziert die LPS-vermittelte Immunantwort [24] .\"Lipopolysaccharide binding protein\" (LPB) wird von Hepatozyten sezerniert, bindet an LPS und pr\u00e4sentiert es zellwandst\u00e4ndigen Rezeptoren (CD 14),die die zellul\u00e4re Inflammationsantwort ausl\u00f6sen [90] . ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 256,
                    "end": 260,
                    "text": "[24]",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                },
                {
                    "start": 456,
                    "end": 460,
                    "text": "[90]",
                    "ref_id": "BIBREF89"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Antigenpr\u00e4sentation"
        },
        {
            "text": "Eine gewichtige Rolle in der Aktivierung der Immunantwort spielen die \"toll-like-receptors\" (TLR),die im Zusammenspiel mit anderen wandst\u00e4ndigen Rezeptorkomponenten wie CD 14 eine Antwort auf bakterielle Reize vermitteln. TLR 2 reagiert u. a. auf Lipoproteine grampositiver Erreger,wie Borrelien,Treponemen und Staphylokokken.Lorenz et al. [52] konnten bei heterozygoten Tr\u00e4gern eines G2251A-SNP im TLR-2-Gen (\u2192 Arg753Gly) in vitro keine T-Zell-Aktivierung durch Bakterienpeptide der Spezies B. burgdorferi und T. pallidum finden. In einer Studie an 91 Patienten mit septischem Schock [52] wurden bei beiden homozygoten Tr\u00e4gern dieses SNPs grampositive Erreger isoliert.Diese Beobachtung kann als Hinweis auf eine m\u00f6gliche Relevanz dieses SNPs bei der Entwicklung grampositiver Sepsen gewertet werden. TLR 4 vermittelt eine Immunreaktion auf LPS. 77 chirurgische Intensivpatienten mit einem A896G-SNP des TLR-4-Gens (\u2192 Asp299Gly,in Verkn\u00fcpfungsdisequilibrium mit einem weiteren SNP \u2192 Thr399Ile), die bei Aufnahme auf die Intensivstation mindestens 2 \"Systemic-inflammatory-response-syndrome\"-(SIRS) Kriterien erf\u00fcllt hatten,ein signifikant erh\u00f6htes Risiko (79% vs. 17%) im Verlauf der Behandlung eine gramnegative Infektion zu entwickeln. F\u00fcr diese Mutationskombination wurde ebenfalls eine Hyporeaktivit\u00e4t auf inhalative Endotoxine nachgewiesen [5] .Es bestand des Weiteren ein Trend zu einer erh\u00f6hten 28-Tage-Mortalit\u00e4t.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 340,
                    "end": 344,
                    "text": "[52]",
                    "ref_id": "BIBREF51"
                },
                {
                    "start": 585,
                    "end": 589,
                    "text": "[52]",
                    "ref_id": "BIBREF51"
                },
                {
                    "start": 1346,
                    "end": 1349,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Signaltransduktion"
        },
        {
            "text": "Child et al. [17] fanden bei Patienten mit einem SIRS eine erh\u00f6hte Mortalit\u00e4t f\u00fcr Tr\u00e4ger des 299Gly-Allels sowohl in heterozygoter als auch homozygoter Vererbung.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 13,
                    "end": 17,
                    "text": "[17]",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Signaltransduktion"
        },
        {
            "text": "In einem Kollektiv von 91 Patienten mit septischem Schock trugen 5 Patienten ausschlie\u00dflich die Asp299Gly-Mutation [53] . Bei allen lie\u00dfen sich gramnegative Erreger isolieren. Das alleinige Auftreten dieser Mutation k\u00f6nnte also mit einer erh\u00f6hten Empf\u00e4nglichkeit f\u00fcr gramnegativen septischen Schock einhergehen.Diese Ergebnisse konnten in einer Untersuchung an Patienten nach gro\u00dfen viszeralchirurgischen Eingriffen nicht best\u00e4tigt werden. Hier war die Asp299Gly-Mutation weder mit der Inzidenz noch mit dem Erregertyp oder der Mortalit\u00e4t einer Sepsis assoziiert [29] . In dieser Studie wurde jedoch nicht das Vorliegen des Thr399Ile-Polymorphismus \u00fcberpr\u00fcft. M\u00f6glicherweise liegt hierin ein Grund f\u00fcr die differierenden Ergebnisse.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 115,
                    "end": 119,
                    "text": "[53]",
                    "ref_id": "BIBREF52"
                },
                {
                    "start": 563,
                    "end": 567,
                    "text": "[29]",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Signaltransduktion"
        },
        {
            "text": "Eine wesentliche Komponente der TLR-4-vermittelten Immunreaktion auf bakterielle Reize ist der CD-14-Rezeptor.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Signaltransduktion"
        },
        {
            "text": "Das T-Allel des C-159T-SNPs im CD-14-Gen geht mit deutlich erh\u00f6hten monozyt\u00e4ren Syntheseraten f\u00fcr die l\u00f6sliche Form des Rezeptors, sCD 14, und TNF-\u03b1 einher [82] . Gibot ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 156,
                    "end": 160,
                    "text": "[82]",
                    "ref_id": "BIBREF81"
                },
                {
                    "start": 163,
                    "end": 168,
                    "text": "Gibot",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Signaltransduktion"
        },
        {
            "text": "Einer der Schl\u00fcsselmediatoren der Sepsis ist TNF-\u03b1.Eine Korrelation zwischen Plasma-TNF-\u03b1-Konzentrationen und der Mortalit\u00e4t septischer Patienten konnte bereits nachgewiesen werden [21] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 181,
                    "end": 185,
                    "text": "[21]",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Zytokinkaskade"
        },
        {
            "text": "Das TNFB2-Allel eines NcoI \"restriction fragment length polymorphism\" (RFLP) des TNF-\u03b2-Gens an den Positionen 1064-1069 (\u2192Asp26Thr) war bei Patienten mit schwerer Sepsis vergesellschaftet mit signifikant erh\u00f6hten TNF-\u03b1-Konzentrationen und einem gr\u00f6\u00dferen Risiko f\u00fcr einen letalen Verlauf [27, 96] . Majetschak et al.fanden f\u00fcr Patienten mit homozygotem Genotyp sowohl f\u00fcr TNFB1 [57] als auch f\u00fcr TNFB2 [56, 57] eine deutlich erh\u00f6hte Inzidenz f\u00fcr eine schwere Sepsis nach stumpfem Trauma. Die Konstellation TNFB1/B1 ging zus\u00e4tzlich mit einer 3fach h\u00f6heren Mortalit\u00e4t einher. Nach gro\u00dfen abdominellen Eingriffen war der homozygote B2/B2-Genotyp mit einer gr\u00f6\u00dferen Inzidenz f\u00fcr septische Komplikationen vergesellschaftet [80] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 287,
                    "end": 291,
                    "text": "[27,",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                },
                {
                    "start": 292,
                    "end": 295,
                    "text": "96]",
                    "ref_id": "BIBREF95"
                },
                {
                    "start": 377,
                    "end": 381,
                    "text": "[57]",
                    "ref_id": "BIBREF56"
                },
                {
                    "start": 401,
                    "end": 405,
                    "text": "[56,",
                    "ref_id": "BIBREF55"
                },
                {
                    "start": 406,
                    "end": 409,
                    "text": "57]",
                    "ref_id": "BIBREF56"
                },
                {
                    "start": 717,
                    "end": 721,
                    "text": "[80]",
                    "ref_id": "BIBREF79"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Zytokinkaskade"
        },
        {
            "text": "Das A-Allel des G-308A-SNPs (TNF2) in der Promoterregion des TNF-\u03b1-Gens bedingt ebenfalls eine gesteigerte TNF-\u03b1-Produktion [111] . Bei der kombinierten Betrachtung der TNF-Genotypen ergab sich f\u00fcr die Konstellation TNFB2:TNF2 eine negative Korrelation mit der Anf\u00e4lligkeit f\u00fcr schwere Sepsis nach stumpfem Trauma [57] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 124,
                    "end": 129,
                    "text": "[111]",
                    "ref_id": "BIBREF110"
                },
                {
                    "start": 314,
                    "end": 318,
                    "text": "[57]",
                    "ref_id": "BIBREF56"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Zytokinkaskade"
        },
        {
            "text": "Die Zytokine der Il-1-Familie sind weitere wichtige Faktoren der systemischen Inflammationsreaktion. Il-1\u03b1 und Il-1\u03b2 stehen dabei auf der Seite der proinflammatorischen Mediatoren, w\u00e4hrend Il-1ra \u00fcber eine kompetitive Bindung an die Il-1-Rezeptoren I und II die Aktivit\u00e4t dieser Agonisten gegenregulieren kann. Die Gene dieser drei Zytokine befinden sich in unmittelbarer Nachbarschaft auf Chromosom 2 und sind polymorph. So findet sich im Intron 6 des Il-1\u03b1-Gens ein \"Variable-number-of-tandem-repeats\"-(VNTR-)Polymorphismus von 46 Basenpaaren (bp) [VNTR (46 bp) Intron 6], an Position -511 des Il-1\u03b2-Gens ein AvaI-RFLP und im Gen f\u00fcr Il-1ra ein VNTR (86 bp) Intron 2.In verschiedenen Studien konnte bei septischen Patienten eine erh\u00f6hte Frequenz des Il-1ra-RN2-Allels im Vergleich zu gesunden Kontrollpersonen festgestellt werden [27, 55] . Fang et al. [27] konnten allerdings keinen Einfluss auf das \u00dcberleben in ihrer Patientengruppe nachweisen. In einer Studie von Ma et al. [55] hatten homozygote Tr\u00e4ger der Allele Il-1\u03b1 A2, Il-1\u03b2 B2 und Il-1ra RN2 eine signifikant h\u00f6here Mortalit\u00e4tsrate (70-80%). Individuen mit beliebigen 2 dieser 3 Hochrisikoallele zeigten immer noch eine erh\u00f6hte Mortalit\u00e4t zwischen 55% und 65%, die dagegen bei Patienten mit homozygotem Genotyp der Allele A1, B1 oder RN1 nur bei 0-13% lag. Auch eine spanische Untersuchung ergab eine erh\u00f6hte Mortalit\u00e4t bei homozygoten Tr\u00e4gern des Merkmals Il-1ra RN2 [6] . Die teilweise kontr\u00e4ren Ergebnisse bez\u00fcglich der Polymorphismen der Il-1-Familie k\u00f6nnen z.T.auch durch die Zugeh\u00f6rigkeit zu unterschiedlichen ethnischen Gruppen der untersuch-ten Patientenkollektive (deutsch [27] vs. chinesisch [55] vs. spanisch [6] ) bedingt sein.Zusammenfassend kommen die beschriebenen Gene aber als m\u00f6gliche Kandidatengene f\u00fcr die Identifizierung von Hochrisikopatienten in Frage und scheinen in manchen Populationen auch ein Mortalit\u00e4tsfaktor zu sein.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 832,
                    "end": 836,
                    "text": "[27,",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                },
                {
                    "start": 837,
                    "end": 840,
                    "text": "55]",
                    "ref_id": "BIBREF54"
                },
                {
                    "start": 855,
                    "end": 859,
                    "text": "[27]",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                },
                {
                    "start": 980,
                    "end": 984,
                    "text": "[55]",
                    "ref_id": "BIBREF54"
                },
                {
                    "start": 1431,
                    "end": 1434,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 1645,
                    "end": 1649,
                    "text": "[27]",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                },
                {
                    "start": 1665,
                    "end": 1669,
                    "text": "[55]",
                    "ref_id": "BIBREF54"
                },
                {
                    "start": 1683,
                    "end": 1686,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Zytokinkaskade"
        },
        {
            "text": "Il-6 wurde in verschiedenen Untersuchungen als ein prognostischer Marker bei Sepsis identifiziert [15, 45, 76] . Der G-174C-SNP der Promoterregion des Il-6-Gens war in einer Studie von Schl\u00fcter et al. [86] bei chirurgischen Intensivpatienten nicht mit erh\u00f6hter Sepsisinzidenz assoziiert. In der Subgruppe der Patienten, die im Verlauf eine Sepsis entwickelten, hatten aber homozygote Tr\u00e4ger des G-Allels eine deutlich h\u00f6here \u00dcberlebensrate.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 98,
                    "end": 102,
                    "text": "[15,",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 103,
                    "end": 106,
                    "text": "45,",
                    "ref_id": "BIBREF44"
                },
                {
                    "start": 107,
                    "end": 110,
                    "text": "76]",
                    "ref_id": "BIBREF75"
                },
                {
                    "start": 201,
                    "end": 205,
                    "text": "[86]",
                    "ref_id": "BIBREF85"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Zytokinkaskade"
        },
        {
            "text": "Interferon-(IFN-)\u03b3 ist ein multifunktionales Zytokin,das in verschiedene Phasen der Immnunantwort modulierend eingreift. So spielt es eine Rolle in der T-Zell-Differenzierung, erh\u00f6ht die \"Human-leukozyte-antigen-(HLA-)DR-Expression\" auf verschiedenen Zelltypen,aktiviert mononukle\u00e4re Monozyten und moduliert verschiedene andere Zytokine, wie Il-12 und TNF-\u03b1 [95] .Ein CA-repeat-Polymorphismus im Intron 1 des IFN-\u03b3-Gens beeinflusst bei Patienten mit schweren Traumata [\"injury severity score\" (ISS)>16] die Sepsisinzidenz.Der homozygote Genotyp D/D war mit einer deutlich h\u00f6heren, der Typ C/C mit einer signifikant niedrigeren Sepsish\u00e4ufigkeit vergesellschaftet [95] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 358,
                    "end": 362,
                    "text": "[95]",
                    "ref_id": "BIBREF94"
                },
                {
                    "start": 662,
                    "end": 666,
                    "text": "[95]",
                    "ref_id": "BIBREF94"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Zytokinkaskade"
        },
        {
            "text": "Auf Seiten der antiinflammatorischen Mediatoren spielt Il-10 eine zentrale Rolle.Lowe et al. [54] bearbeiteten 5 verschiedene Polymorphismen des Il-10-Gens hinsichtlich ihrer Bedeutung f\u00fcr die Translation von Il-10 und die Mortalit\u00e4t bei Sepsis. Der C-592A-SNP (in Verkn\u00fcpfungsdisequilibrium mit dem C-819T-SNP) war assoziiert mit einer erh\u00f6hten Il-10-Freisetzung nach LPS-Stimulation bei gesunden Probanden (Genotyp C/C) und mit einer verbesserten \u00dcberlebensrate bei Intensivpatienten mit oder ohne Sepsis.Der A/A-Genotyp dagegen bedingte eine signifikant erh\u00f6hte Mortalit\u00e4t.Alle anderen untersuchten Polymorphismen (G-1082A und 2 (CA)-repeat-Mikrosatelliten an den Positionen -1151 und -3978) beeinflussten weder die Il-10-Freisetzung noch die Mortalit\u00e4t bei septischen Patienten.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 93,
                    "end": 97,
                    "text": "[54]",
                    "ref_id": "BIBREF53"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Zytokinkaskade"
        },
        {
            "text": "Die \"Heat-shock-protein\"-(HSP-)70-Familie ist eine der am besten charakterisierten Gruppen von Stressproteinen. Sie bilden einen molekularen Schutzmechanismus der Zellen unter physiologischen und Stressbedingungen, indem sie die Degeneration abnormaler Proteine unterst\u00fctzen und stressgesch\u00e4digte Zellproteine regenerieren. Zwei biallelische Polymorphismen der HSP-70-Gene (HSP 70-HOM NcoI C/T und HSP 70-2 PstI A/G) entfalten \u00fcber eine reduzierte Gentranskription oder eine ver\u00e4nderte prim\u00e4re Proteinstruktur m\u00f6glicherweise einen Einfluss auf die Proteinfunktion. In der bisher einzigen Untersuchung zu diesen Polymorphismen [89] konnten jedoch keine Unterschiede der Allelfrequenzen zwischen schwer septischen Patienten und gesunden Kontrollpersonen und innerhalb der Sepsisgruppe auch nicht zwischen \u00dcberlebenden und Verstorbenen nachgewiesen werden. Es bestand allerdings ein enges Verkn\u00fcpfungsdisequilibrium zwischen dem Genotyp HSP 70-2 A/A und TNFB2/2 (s.oben),der mit einer erh\u00f6hten Sepsisletalit\u00e4t vergesellschaftet ist.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 626,
                    "end": 630,
                    "text": "[89]",
                    "ref_id": "BIBREF88"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Stressproteine"
        },
        {
            "text": "Kritisch Kranke k\u00f6nnen eine akute, diffuse Inflammation der Lunge entwickeln, die als \"acute lung injury\" (ALI) und im Vollbild als \"acute respiratory distress syndrome\" (ARDS) bezeichnet wird.Die Ursachen k\u00f6nnen dabei vielf\u00e4ltig sein (Pneumonie, Trauma, chirurgische Eingriffe, massive Bluttransfusion,Aspiration,Sepsis).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\"Acute respiratory distress syndrome\""
        },
        {
            "text": "Experimentelle Daten sprechen f\u00fcr einen Einfluss der Aktivierung des pulmonalen Renin-Angiotensin-Systems (RAS) auf die Pathogenese des ARDS.Als Mechanismen werden dabei eine erh\u00f6hte vaskul\u00e4re Permeabilit\u00e4t [113, 114] , pulmonale Vasokonstriktion [44] ,Fibroblastenproliferation [16, 59] In derselben Untersuchung erfolgte ebenfalls die Typisierung der Patienten f\u00fcr den G-174C-SNP in der Promoterregion des Il-6-Gens [61] . Das C-Allel hat eine deutlich reduzierte Promoteraktivit\u00e4t des Gens und damit erniedrigte Plasmakonzentrationen von Il-6 zur Folge. In der ARDS-Gruppe und der Grup-pe mit den beatmungspflichtigen Patienten fand sich eine signifikant geringere H\u00e4ufigkeit des C-Allels bei den Verstorbenen im Vergleich zu den \u00dcberlebenden. Es k\u00f6nnte damit ein wichtiger prognostischer Faktor bei kritisch Kranken sein.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 207,
                    "end": 212,
                    "text": "[113,",
                    "ref_id": "BIBREF112"
                },
                {
                    "start": 213,
                    "end": 217,
                    "text": "114]",
                    "ref_id": "BIBREF113"
                },
                {
                    "start": 247,
                    "end": 251,
                    "text": "[44]",
                    "ref_id": "BIBREF43"
                },
                {
                    "start": 279,
                    "end": 283,
                    "text": "[16,",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 284,
                    "end": 287,
                    "text": "59]",
                    "ref_id": "BIBREF58"
                },
                {
                    "start": 418,
                    "end": 422,
                    "text": "[61]",
                    "ref_id": "BIBREF60"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\"Acute respiratory distress syndrome\""
        },
        {
            "text": "Surfactant spielt eine wichtige Rolle in der Herabsetzung der alveol\u00e4ren Oberfl\u00e4chenspannung,aber auch der lokalen Abwehr der Lunge [31] . Es besteht aus verschiedenen Lipiden und Proteinen (Surfactant Proteine SP-A, SP-B, SP-C und SP-D).Lin et al. [ Bei fr\u00fchgeborenen S\u00e4uglingen kann ein Surfactantmangel zu einem lebensgef\u00e4hrlichen \"respiratory distress syndrome\" (RDS) f\u00fchren. F\u00fcr SP-A2 sind 6 allelische Varianten bekannt (1A,1A 0 ,1A 1 , 1A 2 ,1A 3 und 1A 4 ) [31] .Wei\u00dfe Fr\u00fchgeborene mit dem Genotyp 1A 0 /1A 0 waren in einer Untersuchung von Kala et al. [43] mit einem h\u00f6heren Risiko f\u00fcr die Entwicklung eines RDS behaftet als Kinder mit anderen Genotypen. Diese Assoziation wurde noch verst\u00e4rkt bei S\u00e4uglingen, die zus\u00e4tzlich einen Dinukleotid-(CA) n -Insertions-/Deletions-Polymorphismus im Intron 4 [31] des SP-B-Gens aufwiesen. Einen protektiven Effekt gegen eine RDS-Entwicklung schien dagegen der Genotyp 1A 1 /1A 1 zu haben.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 132,
                    "end": 136,
                    "text": "[31]",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                },
                {
                    "start": 249,
                    "end": 250,
                    "text": "[",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 465,
                    "end": 469,
                    "text": "[31]",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                },
                {
                    "start": 561,
                    "end": 565,
                    "text": "[43]",
                    "ref_id": "BIBREF42"
                },
                {
                    "start": 809,
                    "end": 813,
                    "text": "[31]",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\"Acute respiratory distress syndrome\""
        },
        {
            "text": "Eine \u00dcberdosierung von Paracetamol (>15 g) kann \u00fcber die Induktion von Lebernekrosen zu einem akuten Leberversagen f\u00fchren. Die Symptome sind dabei unterschiedlich ausgepr\u00e4gt von einer isolierten Koagulopathie bis hin zu einem MODS mit schwerer Enzephalopathie,das eine dringliche Lebertransplantation erfordert [58] .Die Entwicklung einer Enzephalopathie wurde dabei mit der H\u00f6he der zirkulierenden TNF-\u03b1-Konzentrationen in Verbindung gebracht [83] .Bernal et al. [8] dokumentierten einen protektiven Effekt des homozygoten TNFB1/B1-Genotyps (s.oben) hinsichtlich der Schwere der Enzephalopathie bei Patienten mit Paracetamolintoxikation.Sie fanden eine deutliche \u00dcberrepr\u00e4sentation dieses Genotyps bei Patienten, deren schwerste kognitive Einschr\u00e4nkung im Verlauf der Erkrankung Grad 2 nicht \u00fcberschritt. Da eine drittgradige Enzephalopathie als Intubationstrigger gewertet wurde, hatte diese Beobachtung eine klinische Relevanz.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 311,
                    "end": 315,
                    "text": "[58]",
                    "ref_id": "BIBREF57"
                },
                {
                    "start": 444,
                    "end": 448,
                    "text": "[83]",
                    "ref_id": "BIBREF82"
                },
                {
                    "start": 464,
                    "end": 467,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Organversagen/\"multiple organ dysfunction syndrome\""
        },
        {
            "text": "Gemeinsame Endstrecke bei kritisch Kranken unabh\u00e4ngig von der Ursache der Erkrankung ist ein MODS. Dabei steigt die Mortalit\u00e4t mit der Anzahl der betroffenen Organsysteme. Versagen vier oder mehr Organe, ist die Mortalit\u00e4t 90%, unabh\u00e4ngig von allen therapeutischen Interventionen [18] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 280,
                    "end": 284,
                    "text": "[18]",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Organversagen/\"multiple organ dysfunction syndrome\""
        },
        {
            "text": "Auch bei MODS spielen die Zytokine eine entscheidende Rolle in der Abwehrreaktion des K\u00f6rpers. Reid et al. [79] untersuchten die Genotypfrequenzen verschiedener Zytokine bei Intensivpatienten mit einem MODS im Vergleich zu gesunden Probanden. Die Einteilung der verschiedenen Genotypen erfolgte basierend auf In-vitro-Studien in Patienten mit niedriger, intermedi\u00e4rer oder hoher Produktion der betreffenden Mediatoren. F\u00fcr Il-10 waren die Genotypen mit intermedi\u00e4rer Produktion deutlich h\u00e4ufiger in der MODS-Gruppe,die mit hoher Produktion erheblich seltener. TNF-\u03b1-Genotypen, die zu erniedrigter TNF-\u03b1-Expression f\u00fchren,waren in der Patientengruppe seltener, die mit hoher Expression h\u00e4ufiger.Im Widerspruch dazu stehen die Ergebnisse bez\u00fcglich des TNF-\u03b2-Genlocus,der die TNF-\u03b1-Produktion ebenfalls steuert. Hier waren es die Pneumonie Ambulant erworbene Pneumonien k\u00f6nnen bei komplizierten Verl\u00e4ufen mit respiratorischer Insuffizienz oder septischem Schock eine Intensivtherapie erforderlich machen.Auch bei Pneumonien spielt TNF-\u03b1 als zentrales proinflammatorisches Zytokin eine wichtige Rolle in der Vermittlung der Entz\u00fcndungsreaktion.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 107,
                    "end": 111,
                    "text": "[79]",
                    "ref_id": "BIBREF78"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Organversagen/\"multiple organ dysfunction syndrome\""
        },
        {
            "text": "G\u2192A-SNPs an den Positionen 250 des TNF-\u03b2-Gens [64] sowie -308 [9] und -238 [112] in der TNF-\u03b1-Promoterregion haben Einfluss auf die TNF-\u03b1-Sekretion nach inflammatorischen Reizen; hierbei konnten erh\u00f6hte Konzentrationen f\u00fcr die jeweiligen A-Allele nachgewiesen werden. In einer Untersuchung von Waterer et al. [107] wurde eine Assoziation zwischen dem homozygoten 250-A/A-Genotyp und der Entwicklung eines septischen Schocks bei ambulant erworbener Pneumonie gefunden. Derselbe Zusammenhang ergab sich f\u00fcr den 250A:-308G-Haplotyp. Das niedrigste Risiko f\u00fcr einen septischen Schock hatten Patienten mit dem niedrigsekretorischen 250G:-308G-Haplotyp. Der heterozygote -238-G/A-Genotyp ist dar\u00fcber hinaus ein unabh\u00e4ngiger Risikofaktor f\u00fcr Mortalit\u00e4t ambulant erworbener Pneumonien [112] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 46,
                    "end": 50,
                    "text": "[64]",
                    "ref_id": "BIBREF63"
                },
                {
                    "start": 62,
                    "end": 65,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 75,
                    "end": 80,
                    "text": "[112]",
                    "ref_id": "BIBREF111"
                },
                {
                    "start": 309,
                    "end": 314,
                    "text": "[107]",
                    "ref_id": "BIBREF106"
                },
                {
                    "start": 777,
                    "end": 782,
                    "text": "[112]",
                    "ref_id": "BIBREF111"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Organversagen/\"multiple organ dysfunction syndrome\""
        },
        {
            "text": "Im Rahmen der Immunantwort auf entz\u00fcndliche Reize werden neben proauch antiinflammatorische Zytokine,wie Il-10,produziert.Das G-Allel des G-1082A-Il-10-SNPs korreliert mit erh\u00f6hten Il-10-Serumkonzentrationen. Bei 93 Patienten mit ambulant erworbener Pneumonie stieg in einer Studie von Gallagher et al. [34] die Frequenz des G-Allels mit zunehmender Schwere der Erkrankung, definiert anhand des SIRS-Scores [34] . Patienten mit letalem Ausgang der Pneumonie waren ebenfalls signifikant h\u00e4ufiger G-Tr\u00e4ger als die \u00dcberlebenden.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 303,
                    "end": 307,
                    "text": "[34]",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                },
                {
                    "start": 407,
                    "end": 411,
                    "text": "[34]",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Organversagen/\"multiple organ dysfunction syndrome\""
        },
        {
            "text": "Die Elimination von Pneumokokken aus dem Blut ist im Wesentlichen abh\u00e4ngig von der Phagozytose IgG-opsonierter Bakterien durch polymorphkernige Leukozyten. Die Bindung erfolgt dabei \u00fcber den sog. Fc\u03b3-Rezeptor-(Fc\u03b3R-)IIa, der in seiner Aminos\u00e4uresequenz funktionell durch einen SNP im Exon 4 ver\u00e4ndert wird (Arg131His). Die Argininvariante an Position 131 bindet dabei die Fc-Region des IgG wesentlich schlechter.In einer Untersuchung von Yee et al. [115] war folge-",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 449,
                    "end": 454,
                    "text": "[115]",
                    "ref_id": "BIBREF114"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Organversagen/\"multiple organ dysfunction syndrome\""
        },
        {
            "text": "Genotypen mit niedriger TNF-\u03b1-Produktion, die in der MODS-Population 3-mal h\u00e4ufiger auftraten.Hinsichtlich der \u00dcberlebensdauer stellten die Autoren eine verl\u00e4ngerte mediane \u00dcberlebenszeit fest bei Patienten mit einer Kombination aus intermedi\u00e4rer Il-10-und TNF-\u03b1-Produktion (bedingt durch einen Polymorphismus des TNF-\u03b2-Locus).Die Mortalit\u00e4t bei den MODS-Patienten wurde jedoch weder durch einzelne Genotypen noch durch Kombinationen verschiedener Genkonstellationen beeinflusst.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Der Anaesthesist 3 \u00b7 2004 | 221"
        },
        {
            "text": "In einer maltesischen Familie, bei der geh\u00e4uft letal verlaufende,disseminierte mykobakterielle Infektionen auftraten, lie\u00df sich bei den betroffenen Kindern ein C395A-SNP im IFN-\u03b3-Rezeptor-1-(IFN-GR1-)Gen in homozygoter Vererbung nachweisen.Diese Patienten exprimieren keinen zellul\u00e4ren IFNGR1 auf Makrophagen,der essenziell f\u00fcr die IFN-\u03b3-Bindung und Signaltransduktion ist. In der Folge kommt es zu einer stark verminderten TNF-\u03b1-Aussch\u00fcttung und einer gest\u00f6rten Antigenpr\u00e4sentation im Rahmen von mykobakteriellen Infektionen [71] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 526,
                    "end": 530,
                    "text": "[71]",
                    "ref_id": "BIBREF70"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Mykobakterielle Infektionen"
        },
        {
            "text": "Ebenfalls eine stark reduzierte zellul\u00e4re Reaktion auf IFN-\u03b3 zeigen Individuen mit 2 verschiedenen Deletionspolymorphismen im Bereich des IFNGR1-Gens. Patienten mit heterozygotem Genotyp f\u00fcr die Mutationen 818del4 oder 818delT (zusammengefasst bezeichnet als 818del) entwickelten infekti\u00f6se Krankheitsbilder nach Kontakt mit normalerweise kaum pathogenen Mykobakterienst\u00e4mmen,wie z.B.M.avium,oder dem als Impfstoff verwendeten,attenuierten Bacille-Calmette-Guerin [42] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 464,
                    "end": 468,
                    "text": "[42]",
                    "ref_id": "BIBREF41"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Mykobakterielle Infektionen"
        },
        {
            "text": "In einer britischen Studie [110] an indischen Einwanderern mit einer auff\u00e4llig hohen Tuberkuloseinzidenz fiel eine h\u00f6here Frequenz des Haplotyps Il-1raRN2/Il-1\u03b2(3953)A1 bei Patienten mit pulmonaler im Vergleich zu Patienten mit extrapulmonaler Manifestation auf. Bei diesem Genotyp besteht ein proinflammatorisches Ungleichgewicht dieser Schl\u00fcsselzytokine der Abwehrreaktion auf mykobakterielle Reize. richtig die Frequenz f\u00fcr den homozygoten 131Arg/Arg-Genotyp bei Patienten mit bakteri\u00e4mischer Pneumokokkenpneumonie signifikant h\u00f6her als bei einer gesunden Kontrollpopulation und einer Gruppe nichtbakteri\u00e4mer Patienten. Ebenso fand sich in einer Gruppe von 63 Kindern (Alter 1 Monat bis 10 Jahre) mit schwerer, septischer Streptococcus-pneumoniae-Infektion der homozygote Arg-Genotyp mit deutlich h\u00f6herer Frequenz als bei gesunden Blutspendern [117] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 27,
                    "end": 32,
                    "text": "[110]",
                    "ref_id": "BIBREF109"
                },
                {
                    "start": 847,
                    "end": 852,
                    "text": "[117]",
                    "ref_id": "BIBREF116"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Mykobakterielle Infektionen"
        },
        {
            "text": "Es scheint also eine Korrelation mit der Schwere des Verlaufes einer Pneumonie vorzuliegen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Mykobakterielle Infektionen"
        },
        {
            "text": "Mit fortschreitendem Alter steigt die Inzidenz ambulant erworbener Pneumonien.Ein m\u00f6glicher Mechanismus ist eine altersabh\u00e4ngige Reduktion des Hustenreflexes [70] , die zu einer erh\u00f6hten H\u00e4ufigkeit von Aspirationsereignissen f\u00fchrt. \"Angiotensin-converting enzyme\" (ACE) hat m\u00f6glicherweise einen Einfluss auf den Hustenreflex, da es neben der Umwandlung von Angiotensin I in Angiotensin II auch die protussiven Peptide Substanz P und Bradykinin metabolisiert [66] . Verschiedene Untersuchungen [4, 73, 91, 101] konnten folgerichtig nachweisen,dass eine Therapie mit ACE-Inhibitoren mit einer reduzierten Inzidenz von Pneumonien, insbesondere bei \u00e4lteren Patienten, einhergeht. Rigat et al. [81] identifizierten einen Insertions-/Deletions-(I/D-)Polymorphismus im Intron 16 des ACE-Gens, der die Plasma-ACE-Konzentrationen beeinflusst (h\u00f6here Konzentration bei D-Tr\u00e4gern). F\u00fcr das D-Allel fanden sich Assoziationen mit verschiedenen kardiovaskul\u00e4ren und renalen Erkrankungen, wie Myokardinfarkt, Hypertension, IgA-Nephropathie oder diabetischer Nephropathie [14] . Bei 939 Patienten im Alter \u00fcber 65 Jahren ging das D-Allel mit einem deutlich erh\u00f6hten Risiko f\u00fcr nichtnosokomiale Pneumonien einher. D-Homozygote hatten im Vergleich zu Heterozygoten nochmals ein h\u00f6heres Risiko f\u00fcr einen t\u00f6dlichen Ausgang der Pneumonie [67] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 158,
                    "end": 162,
                    "text": "[70]",
                    "ref_id": "BIBREF69"
                },
                {
                    "start": 458,
                    "end": 462,
                    "text": "[66]",
                    "ref_id": "BIBREF65"
                },
                {
                    "start": 493,
                    "end": 496,
                    "text": "[4,",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 497,
                    "end": 500,
                    "text": "73,",
                    "ref_id": "BIBREF72"
                },
                {
                    "start": 501,
                    "end": 504,
                    "text": "91,",
                    "ref_id": "BIBREF90"
                },
                {
                    "start": 505,
                    "end": 509,
                    "text": "101]",
                    "ref_id": "BIBREF100"
                },
                {
                    "start": 689,
                    "end": 693,
                    "text": "[81]",
                    "ref_id": "BIBREF80"
                },
                {
                    "start": 1056,
                    "end": 1060,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 1317,
                    "end": 1321,
                    "text": "[67]",
                    "ref_id": "BIBREF66"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Mykobakterielle Infektionen"
        },
        {
            "text": "Atemwegsinfektionen mit dem \"respiratory syncytial virus\" (RSV) sind h\u00e4ufig bei S\u00e4uglingen und Kleinkindern und verlaufen in der Regel selbstlimitierend [23] . In einer Subgruppe k\u00f6nnen sich jedoch Komplikationen, wie Otitis media und Pneumonie, entwickeln. Gentile et al. [35] fanden einen schwereren Befall der tiefen Atemwege (beurteilt nach dem \"standardized respiratory scoring system\") sowie eine signifikant l\u00e4ngere Intensivbehandlungszeit bei Kindern (Alter 10-191 Tage post partum) mit RSV-Infektionen, die Tr\u00e4ger des T-Allels eines A874T-SNPs im IFN-\u03b3-Gen waren.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 153,
                    "end": 157,
                    "text": "[23]",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                },
                {
                    "start": 273,
                    "end": 277,
                    "text": "[35]",
                    "ref_id": "BIBREF34"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Mykobakterielle Infektionen"
        },
        {
            "text": "Zusammenfassend stellen inflammatorische Krankheitsbilder in der Intensivmedizin ein weites Problemfeld dar.Verschiedenste Faktoren in der komplexen Antwort des Immunsystems auf entz\u00fcndliche Reize (Antigenpr\u00e4sentation,Signaltransduktion,Zytokinkaskade) haben polymorphe Gene. In zahlreichen Genassoziationsstudien wurden,teils auch widerspr\u00fcchliche, Ergebnisse bez\u00fcglich Inzidenz,Verlauf und Mortalit\u00e4t von Infektionserkrankungen erzielt. Bei Patienten mit MODS scheint es Unterschiede in der Allelfrequenz verschiedener Zytokingene im Vergleich mit gesunden Kontrollpersonen zu geben. Untersuchungen, die diese Erkenntnisse in konkrete therapeutische Konsequenzen umsetzen, stehen z. Z. noch aus. Bez\u00fcglich einer verbesserten Risikostratifizierung des einzelnen Patienten k\u00f6nnten die vorhandenen Daten aber durchaus wertvolle Hilfestellung leisten.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Mykobakterielle Infektionen"
        },
        {
            "text": "Erste Hinweise auf einen genetischen Einfluss auf den Verlauf von Meningokokkenmeningitiden lieferten Westendorp et al. [108] . Sie untersuchten Verwandte ersten Grades von Individuen, die an einer Meningitis, hervorgerufen durch Neisseria meningitidis,erkrankt waren,und kategorisierten die Familien nach In-vitro-Endotoxin-Stimulation in Patienten mit hoher oder niedriger Produktion f\u00fcr TNF\u03b1 und Il-10. Familien mit niedriger TNF\u03b1-Produktion hatten ein ca.10fach erh\u00f6htes Risiko f\u00fcr einen letalen Krankheitsverlauf,Familien mit hoher Il-10 Produktion ein ca. 20fach erh\u00f6htes, solche mit beiden Merkmalen ein noch h\u00f6heres.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 120,
                    "end": 125,
                    "text": "[108]",
                    "ref_id": "BIBREF107"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Meningitis"
        },
        {
            "text": "Analog hatten in einer Untersuchung von Nadel et al. [68] Kinder mit dem hoch sekretorischen TNF-\u03b1--308A-Allel ein 2,5fach erh\u00f6htes Risiko f\u00fcr einen letalen Ausgang und deutlich schwerere Krankheitsverl\u00e4ufe bei Infektionen mit N. meningitidis.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 53,
                    "end": 57,
                    "text": "[68]",
                    "ref_id": "BIBREF67"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Meningitis"
        },
        {
            "text": "Ein Hauptkennzeichen eines durch Meningokokken hervorgerufenen septischen Schocks sind intravaskul\u00e4re Fibrinablagerungen und die Formation von Mikrothromben in verschiedenen Organen.Die Inhibition der Fibrinolyse durch PAI-1 kann dabei zu einem prokoagulatorischen Status f\u00fchren. Das 4G-Allel des I/D-(4G/5G-)Polymorphismus des PAI-1-Gens (s.oben) wurde mit erh\u00f6hten PAI-1-Plasmakonzentrationen in Verbindung gebracht [25] . In einer Studie, die erneut mit Patienten und erstgradigen Verwandten von Patienten durchgef\u00fchrt wurde, fand sich ein 5-bis 6fach erh\u00f6htes Risiko, nach Infektion mit Meningokokken einen septischen Schock zu erleiden, bei Patienten,die entweder selbst oder deren Angeh\u00f6rige den Genotyp 4G/4G aufwiesen [109] . Der Polymorphismus hatte dagegen keinen Einfluss auf die Letalit\u00e4t der Krankheit.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 418,
                    "end": 422,
                    "text": "[25]",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 726,
                    "end": 731,
                    "text": "[109]",
                    "ref_id": "BIBREF108"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Meningitis"
        },
        {
            "text": "Kinder und Jugendliche mit dem homozygoten 4G/4G-Genotyp des PAI-1-Gens entwickelten ebenfalls h\u00e4ufiger einen septischen Verlauf als 5G-Tr\u00e4ger.In dieser Patientengruppe bestand auch eine 2fach erh\u00f6hte Letalit\u00e4t [41] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 211,
                    "end": 215,
                    "text": "[41]",
                    "ref_id": "BIBREF40"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Meningitis"
        },
        {
            "text": "Eine erh\u00f6hte lokale RAS-Aktivit\u00e4t verst\u00e4rkt die proinflammatorische Antwort des betroffenen Gewebes [19, 20, 37] .Kinder mit dem hoch sekretorischen D/D-ACE-Genotyp hatten bei einer meningitischen Erkrankung einen signifikant schlechteren \"Glasgow meningococcal septicaemia prognostic score\" (GMSPS) [92] , einen erh\u00f6hten Bedarf an inotroper Kreislaufunterst\u00fctzung und mechanischer Ventilation sowie eine l\u00e4ngere Verweildauer auf der p\u00e4diatrischen Intensivstation. Die Letalit\u00e4t der Erkrankung was au\u00dferdem deutlich h\u00f6her als bei Tr\u00e4gern eines I-Allels [38] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 100,
                    "end": 104,
                    "text": "[19,",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 105,
                    "end": 108,
                    "text": "20,",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 109,
                    "end": 112,
                    "text": "37]",
                    "ref_id": "BIBREF36"
                },
                {
                    "start": 300,
                    "end": 304,
                    "text": "[92]",
                    "ref_id": "BIBREF91"
                },
                {
                    "start": 553,
                    "end": 557,
                    "text": "[38]",
                    "ref_id": "BIBREF37"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Meningitis"
        },
        {
            "text": "Die Antik\u00f6rper vermittelte, zellul\u00e4re Immunit\u00e4t gegen N. meningitidis wird \u00fcber multiple leukozyt\u00e4re Fc\u03b3R-Subklassen vermittelt. Fc\u03b3RIIa (CD32) wird auf allen Leukozyten der myeloischen Reihe exprimiert und wird in seiner Aminos\u00e4u-resequenz durch einen SNP im Exon 4 ver\u00e4ndert (Arg131His; s. oben). Fc\u03b3RIIIa findet sich auf \"Natural-killer-Zellen\" und Monozyten/Makrophagen.In seinem Gen bewirkt ein G559A-SNP eine Val158Phe-Substitution.Nur auf Neutrophilen befindet sich Fc\u03b3RIIIb (CD16). Der \"Neutrophil-antigen-(NA-)Polymorphismus\" hat einen Austausch von 4 Aminos\u00e4uren des Rezeptors zur Folge [78] .Die Affinit\u00e4t der verschiedenen Genprodukte zu Immunglobulin-(Ig)-G-opsonierten Bakterien ist unterschiedlich.Van der Pol et al. [78] untersuchten den Einfluss der beschriebenen Polymorphismen auf die Inzidenz und den Krankheitsverlauf bei N.-meningitidis-Infektionen.Patienten,die meningitische Symptome entwickelten, hatten eine h\u00f6here Frequenz f\u00fcr das Fc\u03b3IIa-Arg131-Allel,solche mit Sepsis eine h\u00f6here f\u00fcr Fc\u03b3IIa-His131.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 597,
                    "end": 601,
                    "text": "[78]",
                    "ref_id": "BIBREF77"
                },
                {
                    "start": 732,
                    "end": 736,
                    "text": "[78]",
                    "ref_id": "BIBREF77"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Meningitis"
        },
        {
            "text": "Im Gegensatz dazu dokumentierten Bredius et al. [10] in einer kleinen, retrospektiven Serie von 25 Kindern (Alter 0,8-15 Jahre), die einen meningitischen septischen Schock \u00fcberlebten,eine erh\u00f6hte Frequenz des homozygoten Arg131-Genotyps im Vergleich zu gesunden Probanden.Die Relevanz dieser Ergebnisse muss allerdings relativiert werden,da die Studie keine Patienten mit letalem Ausgang dieses Krankheitsbildes einschloss,und sich daher bei Ber\u00fccksichtigung dieser Patientengruppe ein anderes Bild hinsichtlich der Inzidenz und der Mortalit\u00e4t ergeben k\u00f6nnte.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 48,
                    "end": 52,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Meningitis"
        },
        {
            "text": "Die Allelh\u00e4ufigkeit von Fc\u03b3IIIa-Val158 war bei Angeh\u00f6rigen meningitischer Individuen h\u00f6her als bei septischen [78] . Die Genotypkombinationen Fc\u03b3RIIa-Arg/Arg131-Fc\u03b3RIIIb-NA2/2, Fc\u03b3RIIa-Arg/Arg131-Fc\u03b3RIIIa-Phe/Phe158 und Fc\u03b3RIIa-Arg/Arg131-Fc\u03b3RIIIa-Phe/Phe158-Fc\u03b3RIIIb-NA2/2 waren sowohl bei Patienten als auch bei Angeh\u00f6rigen ersten Grades von Patienten \u00fcberrepr\u00e4sentiert.Diese Genotypen scheinen einen Risikofaktor f\u00fcr meningitische Infektionen darzustellen. Platonov et al. [77] ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 110,
                    "end": 114,
                    "text": "[78]",
                    "ref_id": "BIBREF77"
                },
                {
                    "start": 476,
                    "end": 480,
                    "text": "[77]",
                    "ref_id": "BIBREF76"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Meningitis"
        },
        {
            "text": "Auch nach einem SHT hatten Verletzte mit einem \u03b54-Allel ein schlechteres neurologisches Ergebnis nach 6 Monaten [49, 100] . Bei dieser Patientengruppe war der neurologische Status (Glasgow coma scale) auch unmittelbar nach dem Trauma schlechter, obwohl es sich um j\u00fcngere Individuen handelte und weniger fokale Massenl\u00e4sionen im initialen CCT vorlagen, was normalerweise einen g\u00fcnstigeren Verlauf erwarten l\u00e4sst [100] . In einer Arbeit derselben Forschungsgruppe wurde das APOE-\u03b54-Allel auch als unabh\u00e4ngiger Risikofaktor f\u00fcr die Gr\u00f6\u00dfe eines intrakraniellen H\u00e4matoms nach Korrektur verschiedener Variablen, wie Unfallmechanismus und Schwere der Verletzung, identifiziert [49] . Das relative Risiko f\u00fcr eine mehr als 7-t\u00e4gige Bewusstlosigkeit nach traumatischer Hirnverletzung betrug bei Tr\u00e4gern des \u03b54-Allels 5,7, das f\u00fcr ein ung\u00fcnstiges neurologisches Ergebnis nach 6 Monaten sogar 13,9 [32] . Patienten mit diesem APOE-Merkmal gelangten nach prolongiertem posttraumatischen Koma weniger h\u00e4ufig wieder zu Bewusstsein als Individuen mit den anderen Genotypen [94] . In einer s\u00fcdafrikanischen Studie dagegen konnten Nathoo et al. [69] bei schwarzen Individuen mit SHT keinen statistisch signifikanten Einfluss des \u03b54-Allels auf den neurologischen Verlauf feststellen. Ein Trend zu einem schlechteren Ergebnis war jedoch ebenfalls vorhanden. M\u00f6glicherweise spielt bei diesen unterschiedlichen Daten die Zugeh\u00f6rigkeit zu verschiedenen ethnischen Gruppen (schwarz vs. kaukasisch) eine entscheidende Rolle.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 112,
                    "end": 116,
                    "text": "[49,",
                    "ref_id": "BIBREF48"
                },
                {
                    "start": 117,
                    "end": 121,
                    "text": "100]",
                    "ref_id": "BIBREF99"
                },
                {
                    "start": 412,
                    "end": 417,
                    "text": "[100]",
                    "ref_id": "BIBREF99"
                },
                {
                    "start": 671,
                    "end": 675,
                    "text": "[49]",
                    "ref_id": "BIBREF48"
                },
                {
                    "start": 883,
                    "end": 892,
                    "text": "13,9 [32]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1059,
                    "end": 1063,
                    "text": "[94]",
                    "ref_id": "BIBREF93"
                },
                {
                    "start": 1129,
                    "end": 1133,
                    "text": "[69]",
                    "ref_id": "BIBREF68"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "H ie r st e h t e in e A n ze ig e T h is is a n a d v e rt is e m e n t Sch\u00e4del-Hirn-Trauma"
        },
        {
            "text": "Der am h\u00e4ufigsten auftretende homozygote Genotyp \u03b53/3 (ca.60%) geht offensichtlich mit dem besten neuroregenerativen Potenzial einher [87] . Patienten mit diesem Genotyp hatten nach kardiopulmonaler Wiederbelebung aufgrund kardialer oder pulmonaler Ereignisse eine deutlich h\u00f6here \u00dcberlebensrate als Tr\u00e4ger der beiden anderen Allele \u03b52 und \u03b54 (64% vs.33%).Die \u00dcberlebenden mit der protektiven \u03b53/3-Konstellation hatten weiterhin deutlich bessere neurologische Ergebnisse als andere Patienten (beurteilt anhand der \"cerebral performance categories\") [87] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 134,
                    "end": 138,
                    "text": "[87]",
                    "ref_id": "BIBREF86"
                },
                {
                    "start": 549,
                    "end": 553,
                    "text": "[87]",
                    "ref_id": "BIBREF86"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "H ie r st e h t e in e A n ze ig e T h is is a n a d v e rt is e m e n t Sch\u00e4del-Hirn-Trauma"
        },
        {
            "text": "Im Bereich der neurologischen/neurochirurgischen Intensivmedizin kristallisieren sich 2 wesentliche Teilgebiete heraus,die unter einem genetischen Einfluss stehen. Bei Infektionen durch N. meningitidis gibt es verschiedene Polymorphismen, die eine deutliche Assoziation mit dem Verlauf und auch der Mortalit\u00e4t der Erkrankung zeigen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "H ie r st e h t e in e A n ze ig e T h is is a n a d v e rt is e m e n t Sch\u00e4del-Hirn-Trauma"
        },
        {
            "text": "Das neuroregeneratorische APOE war in der Vergangenheit schon mit verschiedenen neurologischen Konditionen in Verbindung gebracht worden und zeigte auch im Bereich der traumatischen und nichttraumatischen Hirnsch\u00e4digung einen beeindruckenden Einfluss auf die Mortalit\u00e4t der betroffenen Patienten.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "H ie r st e h t e in e A n ze ig e T h is is a n a d v e rt is e m e n t Sch\u00e4del-Hirn-Trauma"
        },
        {
            "text": "Kardiochirurgische Eingriffe unter Einsatz der EKZ rufen durch Kontaktaktivierung des Blutes und ein Isch\u00e4miereperfusionsgeschehen eine systemische Inflammationsreaktion im Sinne eines SIRS aus. Als Ausdruck dieser Reaktion kann sich bei einem \u00dcberwiegen der proinflammatorischen Komponenten postoperativ eine Laktacidose entwickeln. Ryan et al. [84] fanden signifikant h\u00f6here Laktatspiegel bei Patienten mit dem TNFB1/1-Genotyp (s. oben), niedrigere dagegen bei denen,die homozygot f\u00fcr das Il-10--1082G-Allel waren. Vor dem Hintergrund, dass TNFB1 mit einer erh\u00f6hten Produktion des proinflammatorischen TNF-\u03b1 und Il-10--1082G mit einer erh\u00f6hten Produktion des antiinflammatorischen Il-10 verbunden sind,\u00fcberraschen diese Beobachtungen keineswegs. Die Studie war jedoch nicht ausreichend gro\u00df,um Aussagen \u00fcber einen Einfluss der Polymorphismen auf Morbidit\u00e4t und Mortalit\u00e4t zu machen.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 346,
                    "end": 350,
                    "text": "[84]",
                    "ref_id": "BIBREF83"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Kardiochirurgische Intensivmedizin"
        },
        {
            "text": "Auch die systemische Il-6-Konzentration steigt im Rahmen des SIRS nach EKZ. Patienten mit homozygotem Genotyp f\u00fcr das Il-6--174G-Allel (s.oben) entwickelten nach elektiven ACB-Operationen perioperativ h\u00f6here Il-6-Plasmakonzentrationen als C-Allel-Tr\u00e4ger und hatten signifikant l\u00e4ngere Intensiv-und Krankenhausverweildauern [13] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 323,
                    "end": 327,
                    "text": "[13]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Kardiochirurgische Intensivmedizin"
        },
        {
            "text": "Eine Mutation des Gerinnungsfaktors V (Faktor V Leiden) stellt eine prokoagulatorische Kondition mit erh\u00f6htem Thromboserisiko dar (s. oben). Intensiv-patienten nach herzchirurgischen Eingriffen unter Anwendung der EKZ mit heterozygotem Genotyp f\u00fcr Faktor V Leiden wiesen im Vergleich zum Normalkollektiv postoperativ signifikant geringere Blutverluste auf; hierbei bestanden keine statistischen Unterschiede in der Anzahl der ben\u00f6tigten Transfusionen [22] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 451,
                    "end": 455,
                    "text": "[22]",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Kardiochirurgische Intensivmedizin"
        },
        {
            "text": "Prolongierte Beatmung kann nach kardiochirurgischen Eingriffen ein intensivmedizinisches Problem darstellen. Bei 400 Patienten nach ACB-Eingriffen war bei Tr\u00e4gern des Haplotyps TNFB1/TNF\u03b1 -308G das relative Risiko f\u00fcr die Notwendigkeit einer prolongierten Beatmung 5,0. F\u00fcr die homozygoten Genotypen TNFB2/2 und TNF-\u03b1 -308A/A dagegen ergaben sich im Durchschnitt k\u00fcrzere Beatmungszeiten [116] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 387,
                    "end": 392,
                    "text": "[116]",
                    "ref_id": "BIBREF115"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Kardiochirurgische Intensivmedizin"
        },
        {
            "text": "Auch in der kardiochirurgischen Intensivmedizin gibt es erste Hinweise darauf, dass die Rate der perioperativen Komplikationen nach Eingriffen unter Einsatz der EKZ u. a. unter genetischem Einfluss steht.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Kardiochirurgische Intensivmedizin"
        },
        {
            "text": "Polymorphismen mit Bedeutung f\u00fcr die p\u00e4diatrische Intensivmedizin wurden an entsprechender Stelle bei den jeweiligen Krankheitsbildern erw\u00e4hnt.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "P\u00e4diatrische Intensivmedizin"
        },
        {
            "text": "Hier sei noch auf eine Studie von Treszl et al. [103] hingewiesen, die Zytokinpolymorphismen bei Fr\u00fchgeborenen mit Geburtsgewichten unter 1500 g und ihre Bedeutung f\u00fcr die Entwicklung eines akuten Nierenversagens untersuchten. Die Haplotypen TNF-\u03b1 -308 AG/Il-6 -174 GC und AG/CC waren signifikant h\u00e4ufiger bei den Kindern,die ein Nierenversagen entwickelten, und k\u00f6nnen als unabh\u00e4ngiger Risikofaktor f\u00fcr diese Komplikation bei schweren systemischen Infektionen gewertet werden. Die Genotypen hatten jedoch keinen Einfluss auf den Verlauf oder die Schwere des Nierenversagens.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 48,
                    "end": 53,
                    "text": "[103]",
                    "ref_id": "BIBREF102"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "P\u00e4diatrische Intensivmedizin"
        },
        {
            "text": "Unmittelbar nach traumatischen Ereignissen steigt die PAI-1-Konzentration und f\u00fchrt zu einer Imbalance des fibrinolytischen Systems. F\u00fcr Patienten mit dem 4G-Allel des I/D-(4G/5G-)Polymorphismus des PAI-1-Gens wurden erh\u00f6hte Basiskonzentrationen f\u00fcr PAI-1 nachgewiesen (s. oben). In einer Untersuchung von Menges et al. [63] war der homozygote 4G/4G-Genotyp bei schwerst traumatisierten Patienten mit erh\u00f6hten PAI-1-, Il-1-und TNF-\u03b1-Konzentrationen assoziiert. Des Weiteren hatten diese Patienten eine signifikant h\u00f6here Letalit\u00e4t (58% vs.28% bei 4G/5G vs. 15% bei 5G/5G).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 320,
                    "end": 324,
                    "text": "[63]",
                    "ref_id": "BIBREF62"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traumatologische Intensivmedizin"
        },
        {
            "text": "HSPs sind Koinduktoren der nonspezifischen proinflammatorischen Antwort nach schweren Traumata. Die Subgruppe der 70-kd-Proteine wird von 3 Genen kodiert (HSPA1A,HSPA1B und HSPA1L),von denen 2 polymorph sind. Schr\u00f6der et al. [88] untersuchten den Einfluss der HSPA1B-G1538A-und HSPA1L-C2437T-SNPs auf die Zytokinantwort und den klinischen Verlauf bei polytraumatisierten Patienten.Der heterozygote A/G-Genotyp des HSPA1B-SNPs war im Vergleich zum G/G-Genotyp mit einer signifikant h\u00f6heren TNF-\u03b1-Antwort in der Sp\u00e4tphase (Tage 2 und 5 nach Trauma) und einer deutlich st\u00e4rkeren,fr\u00fchen Il-6-Produktion (30 min nach Aufnahme und w\u00e4hrend der operativen Akutversorgung) assoziiert. Der HSPA1L-C/T-Genotyp zeigte eine st\u00e4rkere sp\u00e4te IL-6-Reaktion (6 h postoperativ, Tage 2 und 5) als die Konstellation TT. Des Weiteren war bei diesen Patienten (HSPA1L C/T) das Risiko,ein MODS zu entwickeln, 3fach erh\u00f6ht, das f\u00fcr ein akutes Leberversagen sogar um den Faktor 4,6.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 225,
                    "end": 229,
                    "text": "[88]",
                    "ref_id": "BIBREF87"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traumatologische Intensivmedizin"
        },
        {
            "text": "Die Reaktion des K\u00f6rpers auf ein schweres Trauma schlie\u00dft eine Aktivierung des Zytokinsystems ein, f\u00fcr das diverse genetische Polymorphismen bekannt sind (s.oben).F\u00fcr einige dieser Inflammationsparameter zeigen die vorhandenen Studien eine m\u00f6gliche Ver\u00e4nderung der Mortalit\u00e4t schwerstverletzter Patienten.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traumatologische Intensivmedizin"
        },
        {
            "text": "Eine zunehmende F\u00fclle an Ver\u00f6ffentlichungen befasst sich mit dem Einfluss genetischer Variabilit\u00e4t auf den perioperativen [118] und intensivmedizinischen Verlauf verschiedenster Krankheitsbilder.Die vorliegende Arbeit bietet einen \u00dcberblick \u00fcber die derzeit verf\u00fcgbare Literatur mit intensivmedizinischer Relevanz. Alle beschriebenen Polymorphismen implizieren keine Kausalit\u00e4t, sondern sind lediglich assoziiert mit dem jeweiligen Ph\u00e4notyp.Die tats\u00e4chlich verursachenden Gene werden m\u00f6glicherweise im Rahmen von Haplotypkonstellationen gemeinsam mit den Markerpolymorphismen vererbt.Eindeutige Aussagen hier\u00fcber sind jedoch in Genassoziationsstudien nicht m\u00f6glich.Des Weiteren sind die Mutationen jeweils nur eine Komponente in einem multifaktoriellen Geschehen, das letztlich zur Auspr\u00e4gung und zur Mortalit\u00e4t des Krankheitsbildes beitr\u00e4gt. Auch wenn bis dato viele Ergebnisse noch keine direkte Relevanz in unserer t\u00e4glichen klinischen Praxis haben, so kann man doch f\u00fcr die Zukunft vielf\u00e4ltige Auswirkungen sehen.Mit der kompletten Entschl\u00fcsselung des menschlichen Genoms ergeben sich weit reichende M\u00f6glichkeiten f\u00fcr eine Risikostratifizierung, die zur Identifikation von Hochrisikopatienten f\u00fchren wird.In der Folge wird es m\u00f6glich sein, bei knapper werdenden Resourcen, aufw\u00e4ndige prophylaktische Ma\u00dfnahmen selektiv den Patienten zukommen zu lassen, die den h\u00f6chsten Benefit daraus ziehen.Die Vielzahl m\u00f6glicher gesellschaftlicher Implikationen ist derzeit kaum zu \u00fcberblicken.Mit den Erkenntnissen der Pharmakogenetik k\u00f6nnten weiterhin Therapieregime exakt auf die genetischen Erfordernisse des einzelnen Patienten zugeschnitten werden; dies sollte einen effektiveren Einsatz von Pharmaka erm\u00f6glichen.Auch die noch in den Anf\u00e4ngen befindliche Gentherapie im Sinne der Elimination von risikobehafteten Genkonstellationen birgt ein gro\u00dfes Potenzial zur Verbesserung unserer intensivmedizinischen Bem\u00fchungen.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 122,
                    "end": 127,
                    "text": "[118]",
                    "ref_id": "BIBREF117"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fazit f\u00fcr die Praxis"
        },
        {
            "text": "Klinik f\u00fcr An\u00e4sthesiologie und Intensivmedizin, Universit\u00e4tsklinikum des Saarlandes, 66421 Homburg/Saar E-Mail: aiszie@uniklinik-saarland.de Interessenkonflikt: Der korrespondierende Autor versichert, dass keine Verbindungen mit einer Firma, deren Produkt in dem Artikel genannt ist, oder einer Firma,die ein Konkurrenzprodukt vertreibt,bestehen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Dr. S. Ziegeler"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Human toll-like receptor 4 mutations but not CD14 polymorphisms are associated with an increased risk of gram-negative infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Agnese",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Calvano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Hahm",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Coyle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Corbett",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Calvano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Lowry",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "186",
            "issn": "",
            "pages": "1522--1525",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Epidemiology of sepsis and infection in ICU patients from an international multicentre cohort study",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Alberti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Bruin-Buisson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Burchardi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Intensive Care Med",
            "volume": "28",
            "issn": "",
            "pages": "108--121",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Epidemiology of severe sepsis in the United States: analysis of incidence, outcome and associated costs of care",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Angus",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Linde-Zwirble",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Lidicker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Clermont",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Carcillo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Pinsky",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "29",
            "issn": "",
            "pages": "1303--1310",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "ACE inhibitors and pneumonia in elderly people",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Arai",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Yasuda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Toshima",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Yoshimi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Kashiki",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "352",
            "issn": "",
            "pages": "1937--1938",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "TLR4 mutations are associated with endotoxin hyporesponsiveness in humans",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Arbour",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Lorenz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Schutte",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Nat Genet",
            "volume": "25",
            "issn": "",
            "pages": "187--191",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Interleukin-1 receptor antagonist gene polymorphism and mortality with severe sepsis",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Arnalich",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Lopez-Maderuelo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Codoceo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Clin Exp Immunol",
            "volume": "127",
            "issn": "",
            "pages": "331--336",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Characterization of a single nucleotide polymorphism in the lipopolysaccharide binding protein and its association with sepsis",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Barber",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "O&apos;keefe",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "167",
            "issn": "",
            "pages": "1316--1320",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Tumor necrosis factor genomic polymorphism and outcome of acetaminophen (paracetamol)-induced acute liver failure",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Bernal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Donaldson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Underhill",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Wendon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Williams",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "J Hepatol",
            "volume": "29",
            "issn": "",
            "pages": "53--59",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Secretion of tumour necrosis factor \u03b1 and lymphotoxin \u03b1 in relation to polymorphisms in the TNF genes and HLA-DR alleles: relevance for inflammatory bowel disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Bouma",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Jba",
                    "middle": [],
                    "last": "Crusius",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Oudkerk",
                    "middle": [],
                    "last": "Pool",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Scand J Immunol",
            "volume": "43",
            "issn": "",
            "pages": "456--463",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Fc\u03b3 receptor IIa (CD 32) polymorphism in fulminant meningococcal septic shock in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "Rgm",
                    "middle": [],
                    "last": "Bredius",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Bhf",
                    "middle": [],
                    "last": "Derkx",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Cap",
                    "middle": [],
                    "last": "Fijen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "170",
            "issn": "",
            "pages": "848--853",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Pharmacogenetics of the human drug-transporter gene MDR1: impact of polymorphisms on pharmacotherapy",
            "authors": [
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "Brinkmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Roots",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Eichelbaum",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Drug Discov Today",
            "volume": "6",
            "issn": "",
            "pages": "835--839",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Richtlinien zur pr\u00e4diktiven genetischen Diagnostik",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Bundes\u00e4rztekammer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Dtsch Arztebl",
            "volume": "19",
            "issn": "",
            "pages": "1085--1093",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Relation of the -174 G/C polymorphism of interleukin-6 to interleukin-6 plasma levels and to length of hospitalization after surgical coronary revascularization",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Burzotta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Iacoviello",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Castelnuovo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Di",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Am J Cardiol",
            "volume": "88",
            "issn": "",
            "pages": "1125--1128",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "The DD-ACE genotype and cardiovascular disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Butler",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Pharmacogenomics",
            "volume": "1",
            "issn": "",
            "pages": "153--167",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "High circulating levels of interleukin-6 in patients with septic shock: evolution during sepsis.Prognostic value, and interplay with other cytokines",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Calandra",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Gerain",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Heumann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Baumgartner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Glauser",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "Am J Med",
            "volume": "91",
            "issn": "",
            "pages": "23--29",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Early detection of type III procollagen peptide in acute lung injury: pathogenetic and prognostic significance",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Chesnutt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Matthay",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Tibayan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Clark",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "156",
            "issn": "",
            "pages": "840--845",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Polymorphisms in toll-like receptor 4 and the systemic inflammatory response syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "Nja",
                    "middle": [],
                    "last": "Child",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Yang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Mck",
                    "middle": [],
                    "last": "Pulletz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Courcy-Golder K De",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Andrews",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Pappachan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Holloway",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Biochem Soc Trans",
            "volume": "31",
            "issn": "",
            "pages": "652--653",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "The immunopathogenesis of sepsis",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Cohen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Nature",
            "volume": "420",
            "issn": "",
            "pages": "885--891",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Effects of the angiotensin-converting enzyme inhibitor captopril on experimental autoimmune encephalomyelitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Constantinescu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Ventura",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Hilliard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Rostami",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Immunopharmacol Immunotoxicol",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "471--491",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Captopril and lisinopril suppress production of interleukin-12 in human peripheral blood mononuclear cells",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Constantinescu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Goodman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Ventura",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Immunol Lett",
            "volume": "62",
            "issn": "",
            "pages": "25--31",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Patterns of cytokines, plasma endotoxin, plasminogen-activator inhibitor, and acute-phase proteins during the treatment of severe sepsis in humans",
            "authors": [
                {
                    "first": "Asm",
                    "middle": [],
                    "last": "Dofferhoff",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Vjj",
                    "middle": [],
                    "last": "Bom",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Devrieshospers",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "185--192",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Factor V Leiden protects against blood loss and transfusion after cardiac surgery",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Donahue",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Gailani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Higgins",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Drinkwater",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "George",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Circulation",
            "volume": "107",
            "issn": "",
            "pages": "1003--1008",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "The RSV-asthma link: the emerging story",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Eigen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "J Pediatr",
            "volume": "135",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Role of the bactericidal permeability-increasing protein in host defence",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Elsbach",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Weiss",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Curr Opin Immunol",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "45--49",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Hamsten A (1995) Allele-specific increase in basal transcription of the plasminogen-activator inhibitor 1 gene is associated with myocardial infarction",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Eriksson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Kallin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Hooft",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Van&apos;t",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Bavenholm",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "Proc Natl Acad Sci U S A",
            "volume": "92",
            "issn": "",
            "pages": "1851--1855",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Pharmacogenomicsdrug disposition, drug targets, and side effects",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Evans",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Mcleod",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "348",
            "issn": "",
            "pages": "538--549",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "Comparison of two polymorphisms of the interleukin-1 gene family: interleukin-1 receptor antagonist polymorphism contributes to susceptibility to severe sepsis",
            "authors": [
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Fang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Schr\u00f6der",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Hoeft",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "St\u00fcber",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "27",
            "issn": "",
            "pages": "1330--1334",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "Association between polymorphisms in the fibrinogen \u03b1-and \u03b2-genes on the posttrauma fibrinogen increase",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Ferrer-Antunes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Maat M De",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Palmairo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Pimentel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Fernandes",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Thromb Res",
            "volume": "92",
            "issn": "",
            "pages": "207--212",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "Effects of functional toll-like receptor-4 mutations on the immune response to human and experimental sepsis",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Feterowski",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Emmanuilidis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Miethke",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Immunology",
            "volume": "109",
            "issn": "",
            "pages": "426--431",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "Infectious diseases associated with complement deficiencies",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Figueroa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Densen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "Clin Microbiol Rev",
            "volume": "4",
            "issn": "",
            "pages": "359--395",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF30": {
            "ref_id": "b30",
            "title": "Surfactant proteins: molecular genetics of neonatal pulmonary diseases",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Floros",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Kala",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Annu Rev Physiol",
            "volume": "60",
            "issn": "",
            "pages": "365--384",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF31": {
            "ref_id": "b31",
            "title": "Apolipoprotein E-\u03b54 genotype predicts a poor outcome in survivors of traumatic brain injury",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Friedman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Froom",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Sazbon",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Neurology",
            "volume": "52",
            "issn": "",
            "pages": "244--248",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF32": {
            "ref_id": "b32",
            "title": "Influence of platelet collagen receptor polymorphisms on risk for arterial thrombosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Furihata",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Nugent",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Kunicki",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Arch Pathol Lab Med",
            "volume": "126",
            "issn": "",
            "pages": "305--309",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF33": {
            "ref_id": "b33",
            "title": "Association of IL-10 polymorphism with severity of illness in community acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Gallagher",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Lowe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Fitzgerald",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Bella",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Greene",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Mcelvaney",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Neill",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "58",
            "issn": "",
            "pages": "154--156",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF34": {
            "ref_id": "b34",
            "title": "Cytokine gene polymorphisms moderate illness severity in infants with respiratory syncytial virus infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Gentile",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Doyle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Zeevi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Howe-Adams",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Kapadia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Trecki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Skoner",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Hum Immunol",
            "volume": "64",
            "issn": "",
            "pages": "338--344",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF35": {
            "ref_id": "b35",
            "title": "Association between a genomic polymorphism within the CD 14 locus and septic shock susceptibility and mortality rate",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Gibot",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Cariou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Drouet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Rossignol",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Ripoll",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "30",
            "issn": "",
            "pages": "969--973",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF36": {
            "ref_id": "b36",
            "title": "Differential effects of short term ACR-and AT1-receptor inhibition on postischaemic injury and leukocyte adherence in vivo and in vitro",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Guba",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Steinbauer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Buchner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Frolich",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Farkas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Jauch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Anthuber",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Shock",
            "volume": "13",
            "issn": "",
            "pages": "190--196",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF37": {
            "ref_id": "b37",
            "title": "Severity of meningococcal disease in children and the angiotensin-converting enzyme insertion/deletion polymorphism",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Harding",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Baines",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Brull",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "165",
            "issn": "",
            "pages": "1103--1106",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF38": {
            "ref_id": "b38",
            "title": "Association of variants of the gene for mannose-binding lectin with susceptibility to meningococcal disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Hibberd",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Sumiya",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Summerfield",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Booy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Levin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Meningococcal",
                    "middle": [],
                    "last": "Research Group",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "353",
            "issn": "",
            "pages": "1049--1053",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF39": {
            "ref_id": "b39",
            "title": "Gene variants of the bactericidal/permeability increasing protein and lipopolysaccharide binding protein in sepsis patients: gender-specific genetic predisposition to sepsis",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Hubacek",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "St\u00fcber",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Fr\u00f6hlich",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "29",
            "issn": "",
            "pages": "557--561",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF40": {
            "ref_id": "b40",
            "title": "Angiotensin converting enzyme gene polymorphism and ACE inhibition in diabetic nephropathy",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Jacobsen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Rossing",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Rossing",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Kidney Int",
            "volume": "53",
            "issn": "",
            "pages": "1002--1006",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF41": {
            "ref_id": "b41",
            "title": "A human IFNGR1 small deletion hotspot associated with dominant susceptibility to mycobacterial infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Jouanguy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Lamhamedi-Cherradi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Lammas",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Nat Genet",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "370--378",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF42": {
            "ref_id": "b42",
            "title": "Association of pulmonary surfactant protein A (SP-A) gene and respiratory distress syndrome: interaction with SP-B",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Kala",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Have T Ten",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Nielsen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Dunn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Floros",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Pediatr Res",
            "volume": "43",
            "issn": "",
            "pages": "169--177",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF43": {
            "ref_id": "b43",
            "title": "Haemodynamic and endocrine effects of type 1 angiotensin II receptor blockade in patients with hypoxaemic cor pulmonale",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Kiely",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Cargill",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Wheeldon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Coutie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Lipworth",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Cardiovasc Res",
            "volume": "33",
            "issn": "",
            "pages": "201--208",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF44": {
            "ref_id": "b44",
            "title": "APACHE II: a severity of disease classification system",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Knaus",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Draper",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Wagner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Zimmerman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1985,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "13",
            "issn": "",
            "pages": "818--829",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF45": {
            "ref_id": "b45",
            "title": "Acute respiratory tract infections and mannose-binding lectin insufficiency during early childhood",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Koch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Melbye",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Sorensen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "285",
            "issn": "",
            "pages": "1316--1321",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF46": {
            "ref_id": "b46",
            "title": "Genetic polymorphisms associated with venous and arterial thrombosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Kottke-Merchant",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Arch Pathol Lab Med",
            "volume": "126",
            "issn": "",
            "pages": "295--304",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF47": {
            "ref_id": "b47",
            "title": "The role of a common variant of the cholesteryl ester transfer protein gene in the progression of coronary atherosclerosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Kuivenhoven",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Jukema",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Zwinderman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "338",
            "issn": "",
            "pages": "86--93",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF48": {
            "ref_id": "b48",
            "title": "Effect of apolipoprotein E genotype on hematoma volume after trauma",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Liaquat",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Dunn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Jar",
                    "middle": [],
                    "last": "Nicoll",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Teasdale",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Norrie",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "J Neurosurg",
            "volume": "96",
            "issn": "",
            "pages": "90--96",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF49": {
            "ref_id": "b49",
            "title": "Beta(2)-adrenergic receptor pharmacogenetics",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Liggett",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "161",
            "issn": "",
            "pages": "197--201",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF50": {
            "ref_id": "b50",
            "title": "Polymorphisms of human SP-A, SP-B and SP-D genes: association of SP-B Thr131Ile with ARDS",
            "authors": [
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Lin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Pearson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Chinchilli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Pietschmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Luo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "Pison",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Floros",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Clin Genet",
            "volume": "58",
            "issn": "",
            "pages": "181--191",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF51": {
            "ref_id": "b51",
            "title": "A novel polymorphism in the toll-like receptor 2 gene and its potential association with staphylococcal infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Lorenz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Mira",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Cornish",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Arbour",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Schwartz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Infect Immun",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "6398--6401",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF52": {
            "ref_id": "b52",
            "title": "Relevance of mutations in the TLR4 receptor in patients with gram-negative septic shock",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Lorenz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Mira",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Frees",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Schwartz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Arch Intern Med",
            "volume": "162",
            "issn": "",
            "pages": "1028--1032",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF53": {
            "ref_id": "b53",
            "title": "Influence of interleukin-10 polymorphisms on interleukin-10 expression and survival in critically ill patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Lowe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Galley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Abdel-Fattah",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Webster",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "31",
            "issn": "",
            "pages": "34--38",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF54": {
            "ref_id": "b54",
            "title": "Genomic polymorphism within interleukin-1 family cytokines influences the outcome of septic patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Ma",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Pan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Du",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "30",
            "issn": "",
            "pages": "1046--1050",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF55": {
            "ref_id": "b55",
            "title": "Relation of a TNF gene polymorphism to severe sepsis in trauma patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Majetschak",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Flohe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "Obertacke",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Ann Surg",
            "volume": "230",
            "issn": "",
            "pages": "207--214",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF56": {
            "ref_id": "b56",
            "title": "Tumor necrosis factor gene polymorphisms, leukocyte function, and sepsis susceptibility in blunt trauma patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Majetschak",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "Obertacke",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "U"
                    ],
                    "last": "Schade",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Bardenheuer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Voggenreiter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Bloemecke",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Heesen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Clin Diagn Lab Immunol",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "1205--1211",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF57": {
            "ref_id": "b57",
            "title": "A 7 year experience of severe acetaminophen-induced hepatotoxicity",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Makin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Wendon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Williams",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1987,
            "venue": "Gastroenterology",
            "volume": "109",
            "issn": "",
            "pages": "1907--1916",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF58": {
            "ref_id": "b58",
            "title": "Adult familial cryptogenic fibrosing alveolitis in the UK",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Marshall",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Puddicombe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Cookson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Laurent",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "55",
            "issn": "",
            "pages": "143--146",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF59": {
            "ref_id": "b59",
            "title": "Angiotensin converting enzyme insertion/deletion polymorphism is associated with susceptibility and outcome in acute respiratory distress syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Marshall",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Webb",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Bellingan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "166",
            "issn": "",
            "pages": "646--650",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF60": {
            "ref_id": "b60",
            "title": "Genetic polymorphisms associated with susceptibility and outcome in ARDS",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Marshall",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Webb",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Hill",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Humphries",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Laurent",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Chest",
            "volume": "121",
            "issn": "",
            "pages": "68--69",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF61": {
            "ref_id": "b61",
            "title": "High risk of cerebral-vein thrombosis in carriers of a prothrombin-gene mutation and in users of oral contraceptives",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Martinelli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Sacchi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Landi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Taioli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Duca",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Mannucci",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "338",
            "issn": "",
            "pages": "1793--1797",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF62": {
            "ref_id": "b62",
            "title": "Plasminogen-activator-inhibitor-1 4G/5G promoter polymorphism and prognosis of severely injured patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Menges",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Pwm",
                    "middle": [],
                    "last": "Hermans",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Little",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "357",
            "issn": "",
            "pages": "1096--1097",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF63": {
            "ref_id": "b63",
            "title": "Polymorphic structure of the tumor necrosis factor (TNF) locus: an NcoI polymorphism in the first intron of the human TNF-\u03b2 gene correlates with a variant amino acid in position 26 and a reduced level of TNF-\u03b2 production",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Messer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "Spengler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Jung",
                    "middle": [],
                    "last": "Mc",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "J Exp Med",
            "volume": "173",
            "issn": "",
            "pages": "209--219",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF64": {
            "ref_id": "b64",
            "title": "Association of TNF2, a TNF-\u03b1 promoter polymorphism, with septic shock susceptibility and mortality",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Mira",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Cariou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Grall",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "282",
            "issn": "",
            "pages": "561--568",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF65": {
            "ref_id": "b65",
            "title": "Angiotensin converting enzyme and the cough reflex",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Morice",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Brown",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Lowry",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Higenbottam",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1987,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "2",
            "issn": "",
            "pages": "1116--1117",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF66": {
            "ref_id": "b66",
            "title": "Deletion allele of the angiotensin-converting enzyme gene as a risk factor for pneumonia in elderly patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Morimoto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Okaishi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Onishi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Am J Med",
            "volume": "112",
            "issn": "",
            "pages": "89--94",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF67": {
            "ref_id": "b67",
            "title": "Variation in the tumor necrosis factor-\u03b1 gene promoter region may be associated with death from meningococcal disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Nadel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Newport",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Booy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Levin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "174",
            "issn": "",
            "pages": "878--880",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF68": {
            "ref_id": "b68",
            "title": "Apolipoprotein E polymorphism and outcome after closed traumatic brain injury: influence of ethnic and regional differences",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Nathoo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Chetty",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Dellen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Van",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Connolly",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Naidoo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "J Neurosurg",
            "volume": "98",
            "issn": "",
            "pages": "302--306",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF69": {
            "ref_id": "b69",
            "title": "Sensitivity of the cough reflex in young and elderly subjects",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Newnham",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Hamilton",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Age Ageing",
            "volume": "26",
            "issn": "",
            "pages": "185--188",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF70": {
            "ref_id": "b70",
            "title": "A mutation in the interferon-\u03b3-receptor gene and susceptibility to myobacterial infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Newport",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Huxley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Huston",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Hawrylowicz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Oostra",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Williamson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Levin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "335",
            "issn": "",
            "pages": "1941--1949",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF71": {
            "ref_id": "b71",
            "title": "Association of apolipoprotein E polymorphism with outcome after aneurysmal subarachnoid hemorrhage",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Niskakangas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "\u00d6hman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Niemel\u00e4",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Ilveskoski",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Kunnas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Karhunen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Stroke",
            "volume": "32",
            "issn": "",
            "pages": "1181--1184",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF72": {
            "ref_id": "b72",
            "title": "Reduction of risk of pneumonia associated with use of angiotensin I converting enzyme inhibitors in elderly inpatients",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Okaishi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Morimoto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Fukuo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Niinubo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Hata",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Onishi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Ogihara",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Am J Hypertens",
            "volume": "12",
            "issn": "",
            "pages": "778--783",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF73": {
            "ref_id": "b73",
            "title": "The G\u2192A single nucleotide polymorphism at the -308 position in the tumor necrosis factor-\u03b1 promoter increases the risk for severe sepsis after trauma",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "O&apos;keefe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Hybki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Munford",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "J Trauma",
            "volume": "52",
            "issn": "",
            "pages": "817--826",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF74": {
            "ref_id": "b74",
            "title": "Pharmacogenetics of drug metabolising enzymes: importance for personalised medicine",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Oscarson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Clin Chem Lab Med",
            "volume": "41",
            "issn": "",
            "pages": "573--580",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF75": {
            "ref_id": "b75",
            "title": "Interleukin 6 is a prognostic indicator of outcome in severe intra-abdominal sepsis",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Patel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Deen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Youngs",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Warwick",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Keighley",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Br J Surg",
            "volume": "81",
            "issn": "",
            "pages": "1306--1308",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF76": {
            "ref_id": "b76",
            "title": "Association of human Fc\u03b3RIIa (CD32) polymorphism with susceptibility to and severity of meningococcal disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Platonov",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Shipulin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Vershinia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Dankert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Van De",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Kuijper",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "27",
            "issn": "",
            "pages": "746--750",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF77": {
            "ref_id": "b77",
            "title": "Relevance of Fc\u03b3 receptor and interleukin-10 polymorphisms for meningococcal disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Pol Wl Van Der",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Twj",
                    "middle": [],
                    "last": "Huizinga",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Vidarsson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "184",
            "issn": "",
            "pages": "1548--1555",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF78": {
            "ref_id": "b78",
            "title": "Genetic variation in proinflammatory and antiinflammatory cytokine production in multiple organ dysfunction syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Reid",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Perrey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Pravica",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Hutchinson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Campbell",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "30",
            "issn": "",
            "pages": "2216--2221",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF79": {
            "ref_id": "b79",
            "title": "Association of a TNF\u03b2 gene polymorphism with complications after major abdominal operations",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Riese",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Woerner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Zimmermann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Denzel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Hohenberger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Haupt",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Shock",
            "volume": "19",
            "issn": "",
            "pages": "1--4",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF80": {
            "ref_id": "b80",
            "title": "An insertion/deletion polymorphism in the angiotensin I-converting enzyme gene accounting for half the variance of serum enzyme levels",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Rigat",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Hubert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Alhenc",
                    "middle": [],
                    "last": "Gelas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Cambien",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Corvol",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Soubrier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "J Clin Invest",
            "volume": "86",
            "issn": "",
            "pages": "1343--1346",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF81": {
            "ref_id": "b81",
            "title": "A novel CD 14 gene polymorphism that determines variable monocyte activation is associated with the risk of myocardial infarction in young adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Ripoll",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Collet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Barateau",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Circulation",
            "volume": "18",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF82": {
            "ref_id": "b82",
            "title": "Correlation of serial cytokine levels with progression to coma (grade IV) in patients with acute liver failure",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Rolando",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Ellis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Groote",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Wendon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Williams",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Hepatology",
            "volume": "22",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF83": {
            "ref_id": "b83",
            "title": "Lactic acidosis after cardiac surgery is associated with polymorphisms in tumor necrosis factor and interleukin 10 genes",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Ryan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Balding",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Mcgovern",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Hinchion",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Livingstone",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Chughtai",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Ann Thorac Surg",
            "volume": "73",
            "issn": "",
            "pages": "1905--1911",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF84": {
            "ref_id": "b84",
            "title": "Association of apolipoprotein E allele epsilon 4 with late-onset familial and sporadic Alzheimer's disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Saunders",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Strittmatter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Schmechel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Neurology",
            "volume": "43",
            "issn": "",
            "pages": "1467--1472",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF85": {
            "ref_id": "b85",
            "title": "Effect of the interleukin-6 promoter polymorphism (-174 G/C) on the incidence and outcome of sepsis",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Schl\u00fcter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Raufhake",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Erren",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "30",
            "issn": "",
            "pages": "32--37",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF86": {
            "ref_id": "b86",
            "title": "Apolipoprotein E polymorphism: survival and neurological outcome after cardiopulmonary resuscitation",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Schiefermeier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Kolleger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Madl",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Schwarz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Holzer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Kofler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Sterz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Stroke",
            "volume": "31",
            "issn": "",
            "pages": "2068--2073",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF87": {
            "ref_id": "b87",
            "title": "Heat shock protein 70 genotypes HSPA1B and HSPA1L influence cytokine concentrations and interfere with outcome after major injury",
            "authors": [
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Schr\u00f6der",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Schulte",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Ostermann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Roher",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Ekkernkamp",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Laun",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "31",
            "issn": "",
            "pages": "73--79",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF88": {
            "ref_id": "b88",
            "title": "Analysis of two human leukocyte antigen-linked polymorphic heat shock protein 70 genes in patients with severe sepsis",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Schroeder",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Reck",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Hoeft",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "St\u00fcber",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "27",
            "issn": "",
            "pages": "1265--1270",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF89": {
            "ref_id": "b89",
            "title": "Structure and function of lipopolysaccharide binding protein",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Schumann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Leong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Flaggs",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "Science",
            "volume": "249",
            "issn": "",
            "pages": "1429--1431",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF90": {
            "ref_id": "b90",
            "title": "ACE inhibitors and pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Sekizawa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Matsui",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Nakagawa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Nakayama",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Sasaki",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "352",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF91": {
            "ref_id": "b91",
            "title": "Prognosis of meningococcal septicaemia",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Sinclair",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Skeoch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Hallworth",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1987,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "2",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF92": {
            "ref_id": "b92",
            "title": "Apolipoprotein E epsilon4 and the risk of dementia with stroke: a population-based investigation",
            "authors": [
                {
                    "first": "Ajc",
                    "middle": [],
                    "last": "Slooter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "X"
                    ],
                    "last": "Tang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Duijn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Van",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "277",
            "issn": "",
            "pages": "818--821",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF93": {
            "ref_id": "b93",
            "title": "ApoE as a prognostic factor for post-traumatic coma",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Sorbi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Nacmias",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Piacentini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Repice",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Latorraca",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Forleo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Amaducci",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Nat Med",
            "volume": "1",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF94": {
            "ref_id": "b94",
            "title": "Interferon-\u03b3 gene polymorphisms and the development of sepsis in patients with trauma",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Stassen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Leslie-Norfleet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Robertson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Eichenberger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Polk",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Surgery",
            "volume": "132",
            "issn": "",
            "pages": "289--292",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF95": {
            "ref_id": "b95",
            "title": "A genomic polymorphism within the tumor necrosis factor locus influences plasma tumor necrosis factor-\u03b1 concentrations and outcome of patients with severe sepsis",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "St\u00fcber",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Petersen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Bokelmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "Schade",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "24",
            "issn": "",
            "pages": "381--384",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF96": {
            "ref_id": "b96",
            "title": "308 tumor necrosis factor (TNF) polymorphism is not associated with survival in severe sepsis and is unrelated to lipopolysaccharide inducibility of the human promoter",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "St\u00fcber",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Udalova",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Book",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "J Inflamm",
            "volume": "46",
            "issn": "",
            "pages": "42--50",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF97": {
            "ref_id": "b97",
            "title": "Tumor necrosis factor gene polymorphism and septic shock in surgical infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Tang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Huang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Yien",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "28",
            "issn": "",
            "pages": "2733--2736",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF98": {
            "ref_id": "b98",
            "title": "Preliminary report of a genetic basis for cognitive decline after cardiac operations",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Tardiff",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Newman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Saunders",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Ann Thorac Surg",
            "volume": "64",
            "issn": "",
            "pages": "715--720",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF99": {
            "ref_id": "b99",
            "title": "Association of apolipoprotein E polymorphism with outcome after head injury",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Teasdale",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Jar",
                    "middle": [],
                    "last": "Nicoll",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "350",
            "issn": "",
            "pages": "1069--1071",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF100": {
            "ref_id": "b100",
            "title": "ACE inhibitors and prevention of aspiration pneumonia in elderly hypertensives",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Teramoto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Ouchi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "353",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF101": {
            "ref_id": "b101",
            "title": "A second serine protease association with mannan binding lectin that activates complement",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Thiel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Vorup-Jensen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Stover",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Nature",
            "volume": "386",
            "issn": "",
            "pages": "506--510",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF102": {
            "ref_id": "b102",
            "title": "Interleukin genetic variants and the risk of renal failure in infants with infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Treszl",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Toth-Heyn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Kocsis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Nobilis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Schuler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Tulassay",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Vasarhely",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Pediatr Nephrol",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "713--717",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF103": {
            "ref_id": "b103",
            "title": "The prothrombin gene variant 20210A in venous and arterial thromboembolism",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Vicente",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Gonzalez-Coneijero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Rivera",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Corral",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Haematologica",
            "volume": "84",
            "issn": "",
            "pages": "356--362",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF104": {
            "ref_id": "b104",
            "title": "Large-scale identification, mapping, and genotyping of single-nucleotide polymorphisms in the human genome",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Fan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Siao",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Science",
            "volume": "280",
            "issn": "",
            "pages": "1077--1082",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF105": {
            "ref_id": "b105",
            "title": "Human lung myofibroblast-derived inducers of alveolar epithelial apoptosis identified as angiotensin peptides",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Ramos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Joshi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Zagariya",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Pardo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Selman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Uhal",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Am J Physiol",
            "volume": "277",
            "issn": "",
            "pages": "1158--1164",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF106": {
            "ref_id": "b106",
            "title": "Septic shock and respiratory failure in community-acquired pneumonia have different TNF polymorphism associations",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Waterer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Quasney",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Cantor",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Wunderink",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "163",
            "issn": "",
            "pages": "1599--1604",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF107": {
            "ref_id": "b107",
            "title": "Genetic influence on cytokine production and fatal meningococcal disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "Rgj",
                    "middle": [],
                    "last": "Westendorp",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Jam",
                    "middle": [],
                    "last": "Langermans",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Twj",
                    "middle": [],
                    "last": "Huizinga",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Elouali",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Verweij",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Boomsma",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Vandenbrouke",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "349",
            "issn": "",
            "pages": "170--173",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF108": {
            "ref_id": "b108",
            "title": "Variation in plasminogen-activator-inhibitor-1 gene and risk of meningococcal septic shock",
            "authors": [
                {
                    "first": "Rgj",
                    "middle": [],
                    "last": "Westendorp",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Hottenga",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Slagboom",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "354",
            "issn": "",
            "pages": "561--563",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF109": {
            "ref_id": "b109",
            "title": "Influence of polymorphism in the genes for the interleukin (IL)-1 receptor antagonist and IL-1\u03b2 on tuberculosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Wilkinson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Patel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Llewelyn",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "J Exp Med",
            "volume": "189",
            "issn": "",
            "pages": "1863--1873",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF110": {
            "ref_id": "b110",
            "title": "Effects of a polymorphism in the human tumor necrosis factor \u03b1 promoter on transcriptional activation",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Wilson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Symons",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Mcdowell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Mcdewitt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Duff",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Proc Natl Acad Sci U S A",
            "volume": "94",
            "issn": "",
            "pages": "3195--3199",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF111": {
            "ref_id": "b111",
            "title": "Tumor necrosis factor gene polymorphisms and the variable presentation and outcome of community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Wunderink",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Waterer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Cantor",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Quasney",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Chest",
            "volume": "121",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF112": {
            "ref_id": "b112",
            "title": "Pulmonary edema induced by angiotensin I in rats",
            "authors": [
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Xu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Shimakura",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Yamamotot",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Mineshita",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Jpn J Pharmacol",
            "volume": "76",
            "issn": "",
            "pages": "51--56",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF113": {
            "ref_id": "b113",
            "title": "Angiotensin II-induced pulmonary edema in a rabbit model",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Yamamoto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Shimakura",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Sanaka",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Koike",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Mineshita",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Jpn J Pharmacol",
            "volume": "73",
            "issn": "",
            "pages": "33--40",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF114": {
            "ref_id": "b114",
            "title": "Association between Fc\u03b3RIIa-R131 allotype and bacteremic pneumococcal pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "Amf",
                    "middle": [],
                    "last": "Yee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Phan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Zuniga",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Salmon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Musher",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "30",
            "issn": "",
            "pages": "25--28",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF115": {
            "ref_id": "b115",
            "title": "Association of tumor necrosis factor gene polymorphisms and prolonged mechanical ventilation after coronary bypass surgery",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Yende",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Quasney",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Tolley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Q",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Wunderink",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "31",
            "issn": "",
            "pages": "133--140",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF116": {
            "ref_id": "b116",
            "title": "Fc\u03b3RIIA polymorphisms in streptococcus pneumonia infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Yuan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Wong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Pererva",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Keating",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Davis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Bryant",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Sullivan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Immunol Cell Biol",
            "volume": "81",
            "issn": "",
            "pages": "192--195",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF117": {
            "ref_id": "b117",
            "title": "Influence of genotype on perioperative risk and outcome",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ziegeler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Tsusaki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Collard",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Anesthesiology",
            "volume": "99",
            "issn": "",
            "pages": "212--219",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "TABREF0": {
            "text": "monie,Meningitis),Sepsis oder \"acute respiratory distress syndrome\" (ARDS) ebenso wie die Letalit\u00e4t schwerst traumatisierter Patienten [Polytrauma,Sch\u00e4del-Hirn-Trauma (SHT)].Die weitere Identifizierung solcher Allo-und Haplotypen kann nicht nur erkl\u00e4ren,warum intensivmedizinische Patienten unterschiedlich auf vergleichbare Therapien ansprechen,sondern m\u00f6glicherweise auch mittels verbesserter Risikostratifizierung und an den Genotyp des einzelnen Patienten angepasster Therapie zu einer Verringerung von Morbidit\u00e4t und Mortalit\u00e4t beitragen. Intensivmedizin \u00b7 Molekularbiologie \u00b7 Polymorphismus \u00b7 Genetik \u00b7 Sepsis Zusammenfassung Die enormen Fortschritte der molekularbiologischen Grundlagenforschung haben unser Verst\u00e4ndnis der pathophysiologischen Mechanismen von Erkrankungen entscheidend vorangetrieben.Die gro\u00dfe interindividuelle Variabilit\u00e4t von Krankheitsverl\u00e4ufen in der Intensivmedizin l\u00e4sst sich h\u00e4ufig nicht allein durch bekannte Risikofaktoren erkl\u00e4ren.Vielmehr scheint auch der Genotyp des einzelnen Patienten Inzidenz,Verlauf und Mortalit\u00e4t schwerster Krankheitsbilder zu ver\u00e4ndern.Im Rahmen von Genassoziationsstudien wurde eine Vielzahl genetischer Polymorphismen untersucht,die in der Intensivmedizin eine Rolle spielen k\u00f6nnten.Beeinflusst werden neben Entz\u00fcndungsreaktionen [z.B.Tumor-Nekrose-Faktor-(TNF-)\u03b1,Interleukin-(Il-)10] auch spezifische Infektionserkrankungen (Pneu-Gene polymorphisms in the intensive care patients. Is the disease course predetermined?",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "Die Gennamen und -symbole wurden aus dem \"Online Mendelian Inheritance in Men\" (OMIM; http://www.ncbi.nlm.nih.gov/entrez/query.fcgi?db=OMIM) entnommen.Bei \"single nucleotide polymorphisms\" (SNPs) werden die Nukleotidpositionen jeweils in Relation zur Startposition der Transkription bzw Translation angegeben.G-1082A bedeutet demzufolge eine Guanin-Adenin-Substitution an Position 1082 in Transkriptionsrichtung.Analog steht Arg131His f\u00fcr eine Histidinsubstitution des Arginins an Position 131 der Aminos\u00e4uresequenz des betreffenden Proteins, gerechnet vom Translationsstart. Komplexere Polymorphismen werden wie folgt abgek\u00fcrzt: Insertion/Deletion (I/D);\"variable number of tandem repeats\" (VNTR); hierbei wird jeweils die Anzahl der variabel wiederholten Basenpaare (bp) angegeben;\"restriction fragment length polymorphism\" (RFLP), bezieht sich auf die molekularbiologische Labormethodik zur Bestimmung.Davor wird jeweils das Restriktionsenzym angegeben (z.B.NcoI).",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF2": {
            "text": "Polymorphismen bei inflammatorischen Krankheitsbildern",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF4": {
            "text": "et al.[36] fanden bei Patienten im septischen Schock eine signifikant h\u00f6here Frequenz des T-Allels im Vergleich zu gesunden Kontrollpersonen.Mit einer Mortalit\u00e4tsrate von 71% (26% bei C/C) war der T/T-Genotyp dar\u00fcber hinaus in der Sepsisgruppe ein unabh\u00e4ngiger Risikofaktor f\u00fcr einen letalen Ausgang. In einer Untersuchung von Agnese et al.[1] hatte dieser Polymorphismus dagegen weder Einfluss auf die Infektionsinzidenz noch auf die Mortalit\u00e4t bei Patienten mit gramnegativen Infektionen.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF5": {
            "text": "Beim m\u00f6glichen Einfluss dieses Genotyps auf den Verlauf einer Sepsis gibt es jedoch widerspr\u00fcchliche Daten. W\u00e4hrend St\u00fcber et al. [97] keine Assoziation mit dem \u00dcberleben bei schwerer Sepsis nachweisen konnten,fanden Mira et al. [65] eine deutlich erh\u00f6hte Mortalit\u00e4t bei Tr\u00e4gern des A-Allels mit septischem Schock (71,4% vs. 42,6%). \u00c4hnliche Ergebnisse erzielte eine taiwanesische Studie [98] bei Patienten mit schweren chirurgischen Infektionen.Der Genotyp hatte aber keinen Einfluss auf die Entwicklung eines septischen Schocks oder die Mortalit\u00e4t bei prim\u00e4r nichtseptischen Patienten.Nach stumpfem Trauma korrelierte TNF2 in einer Untersuchung von Majetschak et al. [57] nicht mit der Inzidenz einer schweren Sepsis; dagegen konnten O'Keefe et al. [74] ebenfalls bei Traumapatienten mit diesem Genotyp ein 4fach erh\u00f6htes Sepsisrisiko und einen Trend zu einer h\u00f6heren Mortalit\u00e4t demonstrieren.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF6": {
            "text": "und erh\u00f6hte Apoptoserate von alveol\u00e4ren Epithelzellen[106] diskutiert. Marshall et al.[60] fanden bei 96 ARDS-Patienten eine deutlich h\u00f6here Frequenz (46%) des D/D-Genotyps eines Insertions-/Deletions-Polymorphismus des ACE-Gens im VergleichPolymorphismen bei spezifischen intensivmedizinischen ErkrankungenACB aortokoronarer Bypass, CPR\"cardiopulmonary rescucitation\", EKZ extrakorporale Zirkulation, MODS\"multiple organ dysfunction syndrome\", SAB Subarachnoidalblutung, SHT Sch\u00e4del-Hirn-Trauma",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF7": {
            "text": "51] untersuchten 19 Polymorphismen in den Genen dieser SPs auf einen Zusammenhang mit der Entwicklung eines ARDS.Der homozygote Genotyp eines C1580T-SNPs im SP-B Gen (C/C) zeigte eine signifikant h\u00f6here Frequenz bei Patienten mit ARDS infolge einer Pneumonie im Vergleich zu gesunden Kontrollpersonen,aber auch zu Patienten mit exogen verursachtem ARDS (65,2% vs. 12,8% vs. 20,7%). Auf Basis dieser Ergebnisse kann das C-Allel dieses SNPs Markerfunktion zur Identifizierung von Risikopatienten einer ARDS-Subgruppe haben.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF8": {
            "text": "Allele beim Menschen regelhaft auf (\u03b52, \u03b53, \u03b54). Das \u03b54-Allel wurde mit verschiedenen neurologischen Konditionen, wie z.B.Morbus Alzheimer [85],isch\u00e4mischen Insulten [93] und neurologischen Defiziten nach EKZ [99], in Verbindung gebracht. Niskakangas et al. [72] fanden f\u00fcr SAB-Patienten mit dem \u03b54-Allel ein ca. 7fach erh\u00f6htes Risiko,einen ung\u00fcnstigen Verlauf (schwere neurologische Defizite, vegetatives Koma,Tod) zu erleiden,als f\u00fcr Patienten mit den \u00fcbrigen Genotypen.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}