{
    "paper_id": "fb72d688fdabc9e1cd515a2f08375c239ff584d8",
    "metadata": {
        "title": "Leitthema Critical-illness-Myopathie und -Polyneuropathie",
        "authors": [
            {
                "first": "D",
                "middle": [],
                "last": "Senger",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Universit\u00e4tsklinik f\u00fcr Neurologie der Paracelsus Medizinischen Privatuniversit\u00e4t",
                    "location": {
                        "addrLine": "Klinikum N\u00fcrnberg",
                        "settlement": "N\u00fcrnberg",
                        "country": "Deutschland"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "\u00b7",
                "middle": [
                    "F"
                ],
                "last": "Erbguth",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Universit\u00e4tsklinik f\u00fcr Neurologie der Paracelsus Medizinischen Privatuniversit\u00e4t",
                    "location": {
                        "addrLine": "Klinikum N\u00fcrnberg",
                        "settlement": "N\u00fcrnberg",
                        "country": "Deutschland"
                    }
                },
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "Unter den anhaltenden Folgen intensivmedizinscher Behandlungen wirken sich eine Critical-illness-Polyneuropathie (CIP) und/oder -Myopathie (CIM) besonders alltagsbeeintr\u00e4chtigend aus. Die Pr\u00e4valenz der CIP und CIM betr\u00e4gt im Durchschnitt -je nach Intensivstationskollektiv -30-80 %. Die Prognose ist selbst bei schweren Verl\u00e4ufen potenziell gut, die R\u00fcckbildung der Symptome aber oft langwierig. Das mit der Erkrankung h\u00e4ufig einhergehende \"Weaningversagen\" f\u00fchrt zu l\u00e4ngerer Beatmung und l\u00e4ngeren Liegezeiten. Die Diagnose einer CIP-CIM ist von sozialmedizinischer Relevanz, da sie eine Indikation zur Durchf\u00fchrung einer neurologischen Rehabilitation der Phase B \u00fcber l\u00e4ngere Zeitr\u00e4ume darstellt.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "\u00bb Die Prognose der Criticalillness-Polyneuropathie ist selbst bei schweren Verl\u00e4ufen potenziell gut Je nach Ausstattung der Rehabilitationseinrichtung kann dort auch das Weaning von tracheotomierten und noch beatmeten Patienten fortgesetzt werden und die kritisch Kranken k\u00f6nnen somit relativ fr\u00fch aus der Akutstation verlegt werden. Bei etwa 10 % der Intensivpatienten resultieren \u00fcber das erste Jahr hinaus anhaltende muskul\u00e4re St\u00f6rungen der Atmung, Gangst\u00f6rungen und schmerzhafte neuropathische Missempfindungen. Da au\u00dfer symptomorientierten Ma\u00dfnahmen bzw. rehabilitativer Physio-und Ergotherapie keine kausalen Behandlungsm\u00f6glichkeiten bestehen, steht die Vermeidung bzw. Behandlung von Risikofaktoren w\u00e4hrend des ICU-Aufenthalts an erster Stelle.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Bereits im 19. Jahrhundert wurden beispielsweise von William Osler im Jahr 1892 neuromuskul\u00e4re Defizite nach septischen Erkrankungen beschrieben (\"rapid loss of flesh\", [48] ) und bis in die Mitte des 20. Jahrhunderts h\u00e4uften sich Einzelfallberichte \u00fcber das Auftreten von Muskelschw\u00e4chen nach schweren systemischen Erkrankungen. Differenziertere Beschreibungen des Syndroms entstanden nach der Verbreitung der Beatmungstechnologie und Intensivmedizin um und nach 1960 [18, 47] . Die in der Folge immer h\u00e4ufiger beobachtbaren neuromuskul\u00e4ren Defizite bei intensivmedizinisch behandelten komat\u00f6sen Patienten f\u00fchrten u. a. durch den deutschen Neurologen und Intensivmediziner Hans Georg Mertens zur Bezeichnung \"Komapolyneuropathie\" [43] . Die Arbeitsgruppe um den kanadischen Neurologen Charles Bolton publizierte in den 1980er-Jahren weitere systematische Untersuchungen des Syndroms, das als \"critical illness polyneuropathy\" bezeichnet wurde, und wies insbesondere auf den kausalen Zusammenhang mit einer Sepsis hin [11] . In der Weiterentwicklung konnten unterschiedlichste Arbeitsgruppen zeigen, dass die \"Critical-illness-Konstellation\" nicht nur mit einer neuronalen (CIP), sondern h\u00e4ufiger auch mit einer myopathischen (CIM) Sch\u00e4digung einherging [34] . Um die oft schwer unterscheidbare und kombiniert auftretende neuronale und myopathische Komponente mit einem Begriff f\u00fcr das Syndrom zu erfassen, wurde im angloamerikanischen Sprachraum die Bezeichnung \"intensiv care unit-acquired weakness\" (ICUAW) eingef\u00fchrt. Ein weiterer Terminus ist die sog. Critical-illness-Polyneuromyopathie (CIPNM). Mittlerweile ist die ICUAW eine anerkannte und h\u00e4ufige Komplikation schwerer Erkrankungen unter intensivmedizinscher Therapie. In der folgenden \u00dcbersicht wird f\u00fcr das Syndrom der Terminus ICUAW verwendet.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 169,
                    "end": 173,
                    "text": "[48]",
                    "ref_id": "BIBREF41"
                },
                {
                    "start": 469,
                    "end": 473,
                    "text": "[18,",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 474,
                    "end": 477,
                    "text": "47]",
                    "ref_id": "BIBREF40"
                },
                {
                    "start": 731,
                    "end": 735,
                    "text": "[43]",
                    "ref_id": "BIBREF35"
                },
                {
                    "start": 1018,
                    "end": 1022,
                    "text": "[11]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 1254,
                    "end": 1258,
                    "text": "[34]",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Geschichte des Krankheitskonzepts und Terminologie"
        },
        {
            "text": "Unter der CIP und CIM versteht man 2 \u00e4tiologische Facetten einer generalisierten Muskelschw\u00e4che einschlie\u00dflich der Atemmuskeln, die sich im Zusammenhang mit schweren, meist intensivmedizinisch behandlungspflichtigen Erkrankungen entwickeln und zu Sp\u00e4tfolgen f\u00fchren. Auff\u00e4llig wird die Erkrankung oft durch eine verz\u00f6gerte Entw\u00f6hnung vom Respirator. Als f\u00fchrende neuromuskul\u00e4re Sch\u00e4digungsursache wird die Inflammation bei septischem Geschehen angesehen; es bestehen jedoch Interaktionen der multifaktoriellen Risikofaktoren, die im intensivmedizinischen Kontext wirksam werden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Definition"
        },
        {
            "text": "Die Pr\u00e4valenz der ICUAW, die \u00fcber alle Intensivpatienten hinweg mit etwa 50 % angegeben wird, ist abh\u00e4ngig von der Art, Schwere und Dauer der intensivmedizinisch behandlungspflichtigen Abb. 1 8 Pathomechanismen und Angriffspunkte bei der \"intensive care unit-acquired weakness\" (ICUAW). (Aus [36] ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 292,
                    "end": 296,
                    "text": "[36]",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Epidemiologie"
        },
        {
            "text": "In mehreren Studien wurde konsistent ein Zusammenhang zwischen der Entwicklung einer ICUAW und einer Sepsis bzw. einem \"systemic inflammatory response syndrome\" (SIRS) sowie einer Multiorgandysfunktion gezeigt [16] . Als weiterer Risikofaktor wurden Hyperglyk\u00e4mien identifiziert [28, 31] und miteiner Odds Ratio (OR) von 2,6 (95 %-Konfidenzintervall [95 %-KI]: 1,6-4,2) war eine \"konventionelle\" gegen\u00fcber einer \"strengen\" Glukosekontrolle mit einem h\u00f6heren ICUAW-Risiko verbunden. Gesicherte Zusammenh\u00e4nge bestehen auch mit einer Hyperosmolarit\u00e4t, einer parenteralen Ern\u00e4hrung sowie dem Einsatz von Vasopressoren und Aminoglykosiden [22, 45, 60] . Weitere nicht voneinander unabh\u00e4ngige Risikofaktoren sind die Dauer der Beatmung, des Intensivstationsaufenthalts und der Immobilit\u00e4t [16] . Auch der mit einem h\u00f6heren Lebensalter vergesellschaftete Muskelabbau (\"frailty\") wirkt als Risikofaktor [26, 32] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 210,
                    "end": 214,
                    "text": "[16]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 279,
                    "end": 283,
                    "text": "[28,",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 284,
                    "end": 287,
                    "text": "31]",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                },
                {
                    "start": 634,
                    "end": 638,
                    "text": "[22,",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 639,
                    "end": 642,
                    "text": "45,",
                    "ref_id": "BIBREF37"
                },
                {
                    "start": 643,
                    "end": 646,
                    "text": "60]",
                    "ref_id": "BIBREF53"
                },
                {
                    "start": 783,
                    "end": 787,
                    "text": "[16]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 895,
                    "end": 899,
                    "text": "[26,",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 900,
                    "end": 903,
                    "text": "32]",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Risikofaktoren"
        },
        {
            "text": "Widerspr\u00fcchlich bzw. uneindeutig ist die Datenlage bez\u00fcglich einer unabh\u00e4n-gigen Beg\u00fcnstigung der ICUAW durch Kortikosteroide [16, 58] , die Durchf\u00fchrung von Nierenersatzverfahren [59] und den Einsatz von Muskelrelaxanzien [58] . Unklar sind bei den erw\u00e4hnten Faktoren Dosis-bzw. Expositions-Wirkungs-Beziehungen und Fragen eines beg\u00fcnstigenden und vulnerablen Zeitfensters w\u00e4hrend der Intensivbehandlung [27] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 126,
                    "end": 130,
                    "text": "[16,",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 131,
                    "end": 134,
                    "text": "58]",
                    "ref_id": "BIBREF51"
                },
                {
                    "start": 180,
                    "end": 184,
                    "text": "[59]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 223,
                    "end": 227,
                    "text": "[58]",
                    "ref_id": "BIBREF51"
                },
                {
                    "start": 405,
                    "end": 409,
                    "text": "[27]",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Risikofaktoren"
        },
        {
            "text": "Frauen sind etwa 4-fach h\u00e4ufiger betroffen, wobei unklar ist, ob dies allein an der geringeren Muskelmasse liegt [16] . Die in . Infobox 1 zusammengestellten (potenziellen) Risikofaktoren sind nicht unabh\u00e4ngig voneinander, sondern sind jeweils Ausdruck der Schwere einer intensivmedizinischen Erkrankung.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 113,
                    "end": 117,
                    "text": "[16]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Risikofaktoren"
        },
        {
            "text": "Die genannten meist durch Regressionsanalysen identifizierbaren Risikofaktoren lassen R\u00fcckschl\u00fcsse auf die m\u00f6glichen zugrunde liegenden Pathomechanismen der ICUAW ziehen, die grunds\u00e4tzlich als multifaktoriell und interagierend zu betrachten sind.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Risikofaktoren"
        },
        {
            "text": "Eine zusammenfassende Veranschaulichung der Pathomechanismen der ICUAW ist in . Abb. 1 dargestellt.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pathomechanismen"
        },
        {
            "text": "St\u00f6rungen der Inflammation und Mikrozirkulation spielen eine Schl\u00fcsselrolle in der Entwicklung einer ICUAW. In tierexperimentellen Modellen zur Sepsis geht die ICUAW mit einer E-Selektin-\u00dcberexpression des Gef\u00e4\u00dfendothels insbesondere peripherer Nerven einher, wodurch eine Endothelaktivierung sowie eine Vasodilatation und damit Erh\u00f6hung der Gef\u00e4\u00dfpermeabilit\u00e4t induziert wird [7, 20] . Durch endoneurale \u00d6dembildung und hierdurch bedingter Hypox\u00e4mie und Energiedefizienz kommt es sekund\u00e4r zu einer Axonsch\u00e4digung der Nerven. Aufgrund der erh\u00f6hten Gef\u00e4\u00dfpermeabilit\u00e4t tritt eine zus\u00e4tzliche direkte axonale Sch\u00e4digung durch Penetration toxischer Metabolite auf [10] . ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 376,
                    "end": 379,
                    "text": "[7,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 380,
                    "end": 383,
                    "text": "20]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 659,
                    "end": 663,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pathomechanismen"
        },
        {
            "text": "Bei durchschnittlich 50-80 % der intensivmedizinisch behandelten Patienten kommt es zu einer Beeintr\u00e4chtigung der neuromuskul\u00e4ren Funktionen durch Sch\u00e4digungen der Nerven und der Muskulatur, was zu den Bezeichnungen Critical-illness-Polyneuropathie und -Myopathie gef\u00fchrt hat. Beide Komponenten treten bei 30-50 % der Betroffenen kombiniert auf, beim Rest \u00fcberwiegt die isolierte Myopathie, w\u00e4hrend die isolierte Neuropathie selten vorkommt. Mittlerweile wird der deskriptive Begriff der \"intensive care unit-acquired weakness\" (ICUAW) bevorzugt. Bedeutendster Risikofaktor f\u00fcr die Entwicklung einer ICUAW sind Sepsis, Multiorgandysfunktion und ein \"acute respiratory distress syndrome\" (ARDS). Bei mindestens einem Drittel der Patienten bestehen am Ende des Intensivstationsaufenthalts noch bleibende St\u00f6rungen wie L\u00e4hmungen, Sensibilit\u00e4tsst\u00f6rungen und Gleichgewichtsprobleme. Bei etwa 10 % persistieren diese beinbetonten und stark alltagsrelevanten St\u00f6rungen \u00fcber das erste Jahr nach ICU-Therapie hinaus. Die reine Myopathie f\u00fchrt selten zu Residuen, w\u00e4hrend die neuropathische Komponente f\u00fcr die Langzeitbeeintr\u00e4chtigungen verantwortlich ist.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Critical-illness-Myopathie und -Polyneuropathie Zusammenfassung"
        },
        {
            "text": "Intensivmedizin \u00b7 Kritisch krank \u00b7 Neuromuskul\u00e4re Schw\u00e4che \u00b7 Neurophysiologie \u00b7 L\u00e4hmung der Extremit\u00e4ten",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Schl\u00fcsselw\u00f6rter"
        },
        {
            "text": "An average of 50-80% of patients treated in the intensive care unit is affected by disturbances of neuromuscular functions due to damage to the nerves and muscles, which has led to the terms critical illness polyneuropathy and myopathy. Both components occur in 30-50% of patients, while the others predominantly show a pure myopathy, while pure neuropathy is rare. Meanwhile, the descriptive term of the concept as intensive care unit-acquired weakness (ICUAW) is preferred. The most significant risk factors for the development of ICUAW are sepsis, multiorgan dysfunction and acute respiratory distress syndrome (ARDS).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Critical illness myopathy and polyneuropathy Abstract"
        },
        {
            "text": "In at least one third of patients, persistent impairment by paralysis, sensory disturbances and balance problems persist when they leave the ICU. At approximately 10%, these leg-accentuated and highly everyday relevant disorders persist over the first year after ICU therapy. Pure myopathy rarely leads to residual disturbances, while the neuropathic component is responsible for long-term impairments.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Critical illness myopathy and polyneuropathy Abstract"
        },
        {
            "text": "Critical care \u00b7 Critically ill \u00b7 Neuromuscular weakness \u00b7 Neurophysiology \u00b7 Paralysis limbs chondriale Dysfunktion [60] und ADP-Depletion [12] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 115,
                    "end": 119,
                    "text": "[60]",
                    "ref_id": "BIBREF53"
                },
                {
                    "start": 138,
                    "end": 142,
                    "text": "[12]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Keywords"
        },
        {
            "text": "Weitere sch\u00e4digende Kofaktoren sind metabolische Ver\u00e4nderungen wie eine katabole Stoffwechsellage und Hypoalbumin\u00e4mie mit verminderter Proteinsynthese [39] . Sch\u00e4digungen des Muskels und der Axone k\u00f6nnen auch durch Sch\u00e4digungen von Ionenkan\u00e4len (Kanalopathien) auftreten [46] . Beschrieben ist eine Alteration schneller Natriumkan\u00e4le, die tierexperimentell zu einer Untererregbarkeit der Muskelfasermembran f\u00fchrten [52] . Weiterhin wurde tierexperimentell auch eine Ver\u00e4nderung der intrazellul\u00e4ren Kalziumhom\u00f6ostase mit konsekutiver Verminderung der Muskelkontraktilit\u00e4t gezeigt [53, 65] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 151,
                    "end": 155,
                    "text": "[39]",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                },
                {
                    "start": 271,
                    "end": 275,
                    "text": "[46]",
                    "ref_id": "BIBREF39"
                },
                {
                    "start": 415,
                    "end": 419,
                    "text": "[52]",
                    "ref_id": "BIBREF45"
                },
                {
                    "start": 579,
                    "end": 583,
                    "text": "[53,",
                    "ref_id": "BIBREF46"
                },
                {
                    "start": 584,
                    "end": 587,
                    "text": "65]",
                    "ref_id": "BIBREF58"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Keywords"
        },
        {
            "text": "Speziell bei der CIM kommt es multifaktoriell auf komplexe Weise zu funktionellen und strukturellen Muskelver\u00e4nderungenbeispielsweise durcheine verminderte Synthese und einen erh\u00f6hten Verbrauch von Muskelproteinen [50] , insbesondere von Myosin. Dies f\u00fchrt zu bereits fr\u00fchzeitig auftretenden Muskelatrophien. \u00c4hnlich wie bei der CIP spielen inflammatorische Prozesse auch bei der Muskelsch\u00e4digung eine wichtige Rolle. Als atrophiebeg\u00fcnstigende proinflam- [38] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 214,
                    "end": 218,
                    "text": "[50]",
                    "ref_id": "BIBREF43"
                },
                {
                    "start": 455,
                    "end": 459,
                    "text": "[38]",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Keywords"
        },
        {
            "text": "Eine Mitbeteiligung des autonomen Nervensystems im Rahmen der ICUAW ist ebenfalls m\u00f6glich [61] . Es konnte in einigen Untersuchungen eine abnorme Herzratenvariabilit\u00e4t sowie eine pathologische sympathische Hautantwort dokumentiert werden, wenngleich sich dies in anderen Studien nicht reproduzieren lies, was auch den methodischen Schwierigkeiten der entsprechenden Messungen auf einer Intensivstation geschuldet sein kann.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 90,
                    "end": 94,
                    "text": "[61]",
                    "ref_id": "BIBREF54"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Keywords"
        },
        {
            "text": "Die Verdachtsdiagnose wird aus dem klinischen Bild bei entsprechender Risikokonstellation gestellt und durch neurophysiologische Diagnostik best\u00e4tigt. Allerdings ist angesichts von Sedierung und/oder Bewusstseinsst\u00f6rungen eine klinisch valide neurologische Untersuchung der meist beatmeten Patienten manchmal nur eingeschr\u00e4nkt m\u00f6glich. Auch die Beurteilung der neurophysiologischen Diagnostik auf der Intensivstation kann durch St\u00f6rartefakte, Gewebe\u00f6deme, Hypothermie, mangelnde Muskelwillk\u00fcrinnervation und Gerinnungsst\u00f6rungen bzw. Antikoagulation (Elektromyographie dann nicht m\u00f6glich) beeintr\u00e4chtigt sein [33] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 608,
                    "end": 612,
                    "text": "[33]",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnosestellung"
        },
        {
            "text": "Das Leitsymptom der ICUAW sind meist symmetrische und schlaffe Paresen, wobei sich der neuropathische Anteil (CIP) eher distal und der myopathische Anteil (CIM) eher proximal manifestiert. Die CIM-Komponente geht innerhalb weniger Tage mit Muskelatrophien einher. In 2 Drittel der F\u00e4lle kommt es dabei auch zu einer Mitbeteiligung der Atemmuskulatur einschlie\u00dflich des Zwerchfells mit nachfolgendem Weaningversagen [36] . Eine Beteiligung der Hirnnerven als solche ist extrem selten; so sind St\u00f6rungen der Okulo-und Pupillomotorik nicht beschrieben [9] , allerdings kasuistisch eine Beteiligung der mimischen Muskulatur [25] . Die faziale Schw\u00e4che im publizierten Fall k\u00f6nnte allerdings auch auf eine autoimmune Polyradikuloneuritis im Sinne eines Guillain-Barr\u00e9-Syndroms zur\u00fcckzuf\u00fchren gewesen sein.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 415,
                    "end": 419,
                    "text": "[36]",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                },
                {
                    "start": 549,
                    "end": 552,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 620,
                    "end": 624,
                    "text": "[25]",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Motorik"
        },
        {
            "text": "K\u00fcrzlich konnte durch eine systematische fiberendoskopische Evaluation bei 90 % derICUAW-Patienteneine Schluckst\u00f6rung nachgewiesen werden, die bei 75 % der Betroffenen mit einer Aspiration von Fl\u00fcssigkeiten einherging. Auch die pharyngeale Sensorikwarbei77 % der Patienten beeintr\u00e4chtigt [49] . Als Erkl\u00e4rung der Schluckdysfunktion favorisierten die Autoren mechanische Folgen der orotrachealen Intubation und eine \"Inaktivit\u00e4tsdysfunktion\" eher als eine neurooder myopathische Genese per se. Ausgepr\u00e4gtere St\u00f6rungen der Hirnnervenfunktion oder der mimischen Muskulatur m\u00fcssen daher Anlass zur kritischen differenzialdiagnostischen \u00dcberpr\u00fcfung der Diagnose geben.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 288,
                    "end": 292,
                    "text": "[49]",
                    "ref_id": "BIBREF42"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Motorik"
        },
        {
            "text": "Die Muskeleigenreflexe k\u00f6nnen initial noch ausl\u00f6sbar sein, sind in der Folge dann meist abgeschw\u00e4cht oder nicht ausl\u00f6sbar. Bei einer reinen CIM k\u00f6nnen sie wenig beeintr\u00e4chtigt oder erhalten sein. Insbesondere bei der CIM finden sich mit zunehmendem Krankheitsverlauf deutliche Muskelatrophien bei erhaltener Sensibilit\u00e4t.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Reflexe"
        },
        {
            "text": "Bei der CIP finden sich ausgepr\u00e4gter St\u00f6rung der Oberfl\u00e4chensensibilit\u00e4t, der Propriozeption sowie der Temperaturund Schmerzwahrnehmung [26] ; bei der CIM finden sich keine Sensibilit\u00e4tsst\u00f6rungen.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 136,
                    "end": 140,
                    "text": "[26]",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sensibilit\u00e4t"
        },
        {
            "text": "Bei einer distal symmetrischen sensomotorischen Manifestation der ICUAW zeigen sich in der Elektroneurographie (ENG) als Ausdruck der vorwiegend axonalen Sch\u00e4digung der Nerven reduzierte Amplituden der Muskelsummenaktionspotenziale (MSAP) bzw. der sensiblen Nervenaktionspotenziale (SNAP) bei (noch) normaler oder gering reduzierter Nervenleitgeschwindigkeit (NLG; . Abb. 2). Diese Ver\u00e4nderungen treten typischerweise innerhalb von 1-2 Wochen nach der klinischen Manifestati-on auf, k\u00f6nnen jedoch mitunter bereits 72 h nach ICU-Aufnahme zu finden sein [1, 55] . Bei einer CIM sind die MSAP durch die muskul\u00e4re Dysfunktion ebenfalls deutlich (>50 % der Norm) amplitudengemindert [37, 63, 64] bei erhaltenen SNAP.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 552,
                    "end": 555,
                    "text": "[1,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 556,
                    "end": 559,
                    "text": "55]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 678,
                    "end": 682,
                    "text": "[37,",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                },
                {
                    "start": 683,
                    "end": 686,
                    "text": "63,",
                    "ref_id": "BIBREF56"
                },
                {
                    "start": 687,
                    "end": 690,
                    "text": "64]",
                    "ref_id": "BIBREF57"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neurophysiologische Diagnostik"
        },
        {
            "text": "Ob reduzierte MSAP durch eine CIM oder CIP verursacht werden, kann durch eine direkte Muskelstimulation gekl\u00e4rt werden: Bei der Neuropathie f\u00fchrt die direkte Muskelstimulation zu einer normalen Potenzialantwort, bei der Myopathie ist angesichts des Verlusts der elektrischen Stimulierbarkeit des Muskels sowohl bei nervaler als auch direkter Muskelstimulation eine deutlich reduzierte Amplitude der Muskelantwort zu finden ( [35] ; . Abb. 3).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 425,
                    "end": 429,
                    "text": "[35]",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neurophysiologische Diagnostik"
        },
        {
            "text": "In der Elektromyographie (EMG) l\u00e4sst sich sowohl bei der CIP als auch bei der CIM meist eine pathologische Spontanaktivit\u00e4t in Form von Fibrillationen und positiven scharfen Wellen [26] nachweisen. Ebenfalls finden sich vermehrt Polyphasien, zum einen wegen der axonalen Degeneration im Rahmen der CIP, zum anderen bei schlechter Synchronisation der Muskelfaserpotenziale im Rahmen der CIM. Myopathisch ver\u00e4nderte Potenziale motorischer Einheiten bei der Myopathie lassen sich bei Willk\u00fcrinnervation nachweisen, sofern diese beim jeweiligen Intensivpatienten untersuchbar ist.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 181,
                    "end": 185,
                    "text": "[26]",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neurophysiologische Diagnostik"
        },
        {
            "text": "Leitungsmessungen des N. phrenicus und EMG-Ableitungen der Interkostalmuskulatur bzw. des Zwerchfells haben einen diagnostischen Stellenwert beim isolierten Weaningversagen ohne sonstige neuromuskul\u00e4re Defizite an den Extremit\u00e4ten, bed\u00fcrfen aber einer entsprechenden neurophysiologischen Expertise. [42] . Die Datenlage zu der kasuistisch als wirksam publizierten intraven\u00f6sen Immunglobulinen (IVIG) ist nicht ausreichend und schl\u00fcssig genug, um eine allgemeine Handlungsempfehlung abzugeben [13, 44] . Betrachtet man das Gesamtkollektiv der ICUAW-Patienten, zeigen die Durchschnittswerte der Beeintr\u00e4chtigungen gute Besserungen: z. B. einen Anstieg des Barthel-Index von etwa 20 w\u00e4hrend der Akutphase auf etwa 85 nach einem Jahr. Hauptbeeintr\u00e4chtigung der Patienten, die sich wenig bessern, sind auch nach einem Jahr Muskelschw\u00e4chen mit ihren alltagsbeeintr\u00e4chtigenden Folgen der Einschr\u00e4nkung der Gehf\u00e4higkeit und Mobilit\u00e4t. Allerdings evaluierten die wenigen Langzeitstudien meistens nur sehr grob per Telefon das Merkmal \"Schw\u00e4che\", sodass differenzierte Angaben zum Profil der Langzeitsch\u00e4den fehlen. Wenn zus\u00e4tzliche Einschr\u00e4nkungen nach einem Jahr evaluiert werden, zeigen sich vor allem deutlich geringere Scores der Lebenszufriedenheit einschlie\u00dflich psychischer Folgen. So sind die H\u00e4ufigkeiten von Angst und Depression etwa doppelt so hoch wie bei den Patienten, bei denen sich die ICUAW gut zur\u00fcckgebildet hat (etwa 50 vs. 25 %; [3]).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 299,
                    "end": 303,
                    "text": "[42]",
                    "ref_id": "BIBREF34"
                },
                {
                    "start": 492,
                    "end": 496,
                    "text": "[13,",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 497,
                    "end": 500,
                    "text": "44]",
                    "ref_id": "BIBREF36"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00bb In der Elektromyographie finden sich vermehrt Polyphasien"
        },
        {
            "text": "Bei der Prognose und Geschwindigkeit der Regeneration unterscheiden sich CIP und CIM deutlich: Die Regeneration einer CIM ist mit 80-100 % deutlich besser als die einer CIP mit 50-70 %. So beschrieben Guerneri et al. [24] bei 11 von 12 Patienten mit elektrophysio-Infobox 2 \"Red flags\", die gegen",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 217,
                    "end": 221,
                    "text": "[24]",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prognose und Langzeitfolgen"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Increased expression of GDF-15 may mediate ICU-acquired weaknessbydown-regulationmusclemicroRNAs",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Bloch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Syburra",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "70",
            "issn": "",
            "pages": "219--228",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Sepsis and the systemic inflammatoryresponsesyndrome. Neuromuscular manifestations",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Bolton",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "24",
            "issn": "",
            "pages": "1408--1416",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Neuromuscular manifestations of critical illness",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Bolton",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Muscle Nerve",
            "volume": "32",
            "issn": "",
            "pages": "140--163",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Critically ill polyneuropathy: electrophysiological studies and differentiation from Guillan-Barre syndrom",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Bolton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Laverty",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Brown",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1986,
            "venue": "",
            "volume": "49",
            "issn": "",
            "pages": "563--573",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Association between mitochondrial dysfunction and severty and outcome of septic shock",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Brealey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Brand",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Hargreavers",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "360",
            "issn": "",
            "pages": "219--223",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Early treatment with IgM-enriched intravenous immunoglobulin dose not mitigate critical illness polyneuropathy and/or myopathy in patients with multi-organ failure and SIRS/sepsis: a prospective, randomized, placebo-controlled, double-blinded trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Brunner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Rinner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Haberler",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Crit Care",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Quantitative neuromuscular ultrasound in intensive care unit-acquired weakness: A systematic review",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Bunnell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Ney",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Gellhorn",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Muscle Nerve",
            "volume": "52",
            "issn": "",
            "pages": "701--708",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Earlyexercise in critically ill patients enhances short-term functional recovery",
            "authors": [
                {
                    "first": "Clerckx",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Burtinc",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Robbeetsc",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "37",
            "issn": "",
            "pages": "2499--2505",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Paresis acquired in the intensive care unit: a prospective multi-center study",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "De Jonghe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Sharshar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Lefaucheur",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "288",
            "issn": "",
            "pages": "2859--2867",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Critical illness polyneuropathy: clinical findings and cell culture assay of neurotoxicity assessed by a prospective study",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Druschky",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Herkert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Radespiel-Tr\u00f6ger",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Intensive Care Med",
            "volume": "27",
            "issn": "",
            "pages": "686--693",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Polyneuritic pathological conditions in internal medicine",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Erbsl\u00f6h",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1955,
            "venue": "Munch Med Wochenschr",
            "volume": "97",
            "issn": "",
            "pages": "753--756",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Physical complications in acute lung injury survivors: a twoyear longitudinal prospective study",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Fan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Dowdy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Colantuoni",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "41",
            "issn": "",
            "pages": "849--859",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Enhanced expression of E-selection on the vascular endothelium of peripheral nerve in critically ill patients with neuromuscular disorders",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Fenzi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Latronico",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Refatti",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Acta Neuropathol",
            "volume": "106",
            "issn": "",
            "pages": "75--82",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "The sick and the weak: neuropathies/ myopathies in the critically ill-cellular mechanism of complex disease entities in the ICU",
            "authors": [
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Friedrich",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Den Berghe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Van",
                    "middle": [],
                    "last": "Horebeek",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Physiol Rev",
            "volume": "95",
            "issn": "",
            "pages": "1025--1109",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Critical illness polyneuropathy: risk factors and clinical consequences. A cohort study in septic patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Garnacho-Montero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Madrazo-Osuna",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Garcia-Garmendia",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Intensive Care Med",
            "volume": "27",
            "issn": "",
            "pages": "1288--1296",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Muscle ultrasound for ealry assessment of critical illness neuromyopathy in severe sepsis",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Grimm",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "Teschner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Porzelius",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Crit Care",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Longterm outcome in patients with critical illness myopathy or neuropathy: the Italian multicenter CRIMYNE study",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Guarneri",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Bertolini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Latronico",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "J Neurol Neurosurg Psychiatr",
            "volume": "79",
            "issn": "",
            "pages": "838--841",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Facial nerve involvement in critical illness polyneuropathy",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Gurjar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Azim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Baronia",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Indian J Anaesth",
            "volume": "54",
            "issn": "",
            "pages": "472--474",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Clinical review: intensive care unit acquired weakness",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Hermans",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Den Berghe",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Crit Care",
            "volume": "19",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Impact of intensive insulin therapy on neuromuscular complications and ventilator dependency in the medical intensive care unit",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Hermans",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Wilmer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Meersseman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "360",
            "issn": "",
            "pages": "1283--1297",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Acute outcomes and 1-year mortality of intensive care unit-aquired weakness: a cohorte study and propensity-matched analysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Hermans",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Mechelen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Clerckx",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "190",
            "issn": "",
            "pages": "410--420",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Predictive value for weakness and 1-year mortality of screening electrophysiology test in the ICU",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Hermans",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Mechelen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Bruyninckx",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Intensive Care Med",
            "volume": "41",
            "issn": "",
            "pages": "2138--2148",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "One-year outcomes in survivors of the acute respiratory distress syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Herridge",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Cheung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Tansey",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "348",
            "issn": "",
            "pages": "683--693",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Long-term functional outcome and health status of patients with critical illness polyneuromyopathy",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Intiso",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Amoruso",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Zarrelli",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Acta Neurol Scand",
            "volume": "123",
            "issn": "",
            "pages": "211--219",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Long-term cognitive impairment and functional disability among survivors of severe sepsis",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Iwashyna",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Ely",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Smith",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "304",
            "issn": "",
            "pages": "1787--1794",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "ICU-aquired weakness",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Jolley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Bunnell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Hough",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "Chest",
            "volume": "150",
            "issn": "",
            "pages": "1129--1140",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "Critical illness myopathy is frequent: accompanying neuropathy protracts ICU discharge",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Koch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Spuler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Deja",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "J Neurol Neurosurg Psychiatr",
            "volume": "82",
            "issn": "",
            "pages": "287--293",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "Critical-illness-Polyneuropathie und -Myopathie als neurologische Komplikation der Sepsis",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Kollmar",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "Nervenarzt",
            "volume": "87",
            "issn": "",
            "pages": "236--245",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "ICU-aquired weakness and recovery from critical illness",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Kress",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Hall",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "370",
            "issn": "",
            "pages": "1626--1635",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "Electrophysiology of neuromuscular disorders in critical illness",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Lacomis",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Muscle Nerve",
            "volume": "47",
            "issn": "",
            "pages": "452--462",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF30": {
            "ref_id": "b30",
            "title": "Small nerve fiber pathology in critical illness",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Latronica",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Filosto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Fagoni",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "PLOS ONE",
            "volume": "8",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF31": {
            "ref_id": "b31",
            "title": "Critical illness myopathy and neuropathy",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Latronico",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Peli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Botteri",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Curr Opin Crit Care",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "126--132",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF32": {
            "ref_id": "b32",
            "title": "Muscle weakness in mechanically ventilated patients with severe asthma",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Leatherman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Fluegel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "David",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "153",
            "issn": "",
            "pages": "1686--1690",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF33": {
            "ref_id": "b33",
            "title": "Autophagy is required to maintain muscle mass",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Masiero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Agatea",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Mammucari",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Cell Metab",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "507--515",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF34": {
            "ref_id": "b34",
            "title": "Physical rehabilitations for critical illness myopathy and neuropathy",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Mehrholz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Phol",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Kugler",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Cochrane Database Syst Rev",
            "volume": "3",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF35": {
            "ref_id": "b35",
            "title": "Die disseminierte Neuropathie nach Koma",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Mertens",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1961,
            "venue": "Nervenarzt",
            "volume": "32",
            "issn": "",
            "pages": "71--79",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF36": {
            "ref_id": "b36",
            "title": "Effects of early treatment with immunoglubulin on critical illness polyneuropathy following multiple organ failure and gram-negative sepsis",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Mohr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Englisch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Roth",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Intensive Care Med",
            "volume": "23",
            "issn": "",
            "pages": "1144--1149",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF37": {
            "ref_id": "b37",
            "title": "Predisposing factors for critical illness polyneuromyopathyinamultidisciplinaryintensivecareunit",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Nanas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Kritikos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Angelopoulos",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF39": {
            "ref_id": "b39",
            "title": "Inactivation of sodium channels underlies reversible neuropathy during critical illness in rats",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Novak",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Nardelli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Cope",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "J Clin Invest",
            "volume": "199",
            "issn": "",
            "pages": "1150--1158",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF40": {
            "ref_id": "b40",
            "title": "Lesions of peripheral nerves developing during coma",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Olsen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1956,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "160",
            "issn": "",
            "pages": "39--41",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF41": {
            "ref_id": "b41",
            "title": "Osler W (1892) The principles and practice of medicine",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF42": {
            "ref_id": "b42",
            "title": "Dysphagia-a common, transient symptom in critical illness polyneuropathy: a fiberoptic endoscopic evaluation of swallowing study",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ponfick",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Linden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Nowak",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "43",
            "issn": "",
            "pages": "365--372",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF43": {
            "ref_id": "b43",
            "title": "Acute skeletal muscle wasting in critical illness",
            "authors": [
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Puthucheary",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Rawal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Mcphail",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "310",
            "issn": "",
            "pages": "1591--1600",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF44": {
            "ref_id": "b44",
            "title": "Sedation and delirium in intensive care",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Reade",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Finfer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "370",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF45": {
            "ref_id": "b45",
            "title": "ECG changes during septic shock",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Rich",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Mcgarvey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Teener",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Cardiology",
            "volume": "97",
            "issn": "",
            "pages": "187--196",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF46": {
            "ref_id": "b46",
            "title": "Effects of chronic septic on contractile properties of fast twitch muscle in an experimental model of critical illness neuromyopathy in the rat",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Rossignol",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Gueret",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Pennec",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "36",
            "issn": "",
            "pages": "1855--1863",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF47": {
            "ref_id": "b47",
            "title": "Early physical and occupational therapy in mechanicallyventilated, criticallyillpatients: arandomised controlled trail",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Schweickert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Pohlman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Poohlman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "373",
            "issn": "",
            "pages": "1874--1882",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF49": {
            "ref_id": "b49",
            "title": "Small nerve fiber pathology in critical illnesss documented by serial skin biopsies",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Skorna",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Kopacik",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Vlckova",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1002/mus.24489"
                ]
            }
        },
        "BIBREF50": {
            "ref_id": "b50",
            "title": "Neuromuscular dysfunction acquired in critical illness: a systemic review",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Stevens",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Dowdy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Michaels",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Intensive Care Med",
            "volume": "33",
            "issn": "",
            "pages": "1876--1891",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF51": {
            "ref_id": "b51",
            "title": "A framework for diagnosing and classifying intensive care unit-acquired weakness",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Stevens",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Marshall",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Cornblath",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "37",
            "issn": "",
            "pages": "299--308",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF53": {
            "ref_id": "b53",
            "title": "Insulin therapy protects the central and peripheral nervous system of intensive care patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Den Berghe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Schoonheydt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Becx",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Neurology",
            "volume": "64",
            "issn": "",
            "pages": "1348--1353",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF54": {
            "ref_id": "b54",
            "title": "Autonomic dysfunction in ICU-aquired weakness: a prospective observational pilot study",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Wieske",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Cdr",
                    "middle": [],
                    "last": "Pin Yin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Verhammme",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Intensive Care Med",
            "volume": "39",
            "issn": "",
            "pages": "1610--1617",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF55": {
            "ref_id": "b55",
            "title": "Peripheral nerve function in sepsis and multiple organ failure",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Witt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Zochodne",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Bolton",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "Chest",
            "volume": "99",
            "issn": "",
            "pages": "176--184",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF56": {
            "ref_id": "b56",
            "title": "Diagnostic accuracy of quantitative neuromuscular ultrasound for the diagnosis of intensive care unit-acquired weakness: a cross-sectional observational study. Ann Intensive Care",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Witteveen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Sommers",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Wieske",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1186/s13613-017-0263-8"
                ]
            }
        },
        "BIBREF57": {
            "ref_id": "b57",
            "title": "Clinical and electrophysiological findings in critical illness polyneuropathy",
            "authors": [
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Zifko",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Zipko",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Bolton",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "J Neurol Sci",
            "volume": "159",
            "issn": "",
            "pages": "186--193",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF58": {
            "ref_id": "b58",
            "title": "Alterations in intracellular Ca2+homeostasis of skeletal muscle fibers during sepsis",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Zink",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Kaes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Hofer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "36",
            "issn": "",
            "pages": "1559--1563",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "Inflammatorische Prozesse spielen eine wichtige Rolle Hyperglyk\u00e4mien induzieren zus\u00e4tzlich eine neuronale und auch myogene mito-",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "mit freundl. Genehmigung \u00a9 Massachusetts Medical Society) Abb. 2 8 Ver\u00e4nderung der motorischen Summenaktionspotenziale bei unterschiedlichen Nervensch\u00e4digungen. Die Critical-illness-Polyneuropathie f\u00fchrt zur axonalen L\u00e4sion (unten)",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "Abb. 3 8 Unterschiedliche Potenzialantworten bei direkter Muskelstimulation und Nervenstimulation zur Unterscheidung von Critical-illness-Polyneuropathie und Critical-illness-Myopathie. ampl. \"amplitude\", CMAP \"compound muscle action potential\", dm direkte Muskelstimulation, ne Nervenstimulation, ratio Verh\u00e4ltnis. (Mod. nach [5]). Bei der Neuropathie ist durch die direkte Muskelstimulation noch ein CMAP zu erhalten (Mitte), bei der Myopathie jedoch weder nach Nerven-noch nach Muskelstimulation (rechts) men einer ICUAW zeigt eine hohe Koinzidenz mit dem Auftreten von Sepsis und Multiorgandysfunktion, wird aber auch unabh\u00e4ngig von kritischer Krankheit beschrieben, weswegen die zugrunde liegende Pathophysiologie zum aktuellen Zeitpunkt weitgehend unklar bleibt",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF2": {
            "text": "den Differenzialdiagnosen und der ist der . Tab. 1 zu entnehmen. Die \"red flags\" sind in . Infobox 2 aufgef\u00fchrt.In Kenntnis der beschriebenen Risikofaktoren und Pathomechanismen der ICUAW kommt einer raschen entsprechenden Therapie und Vermeidung der wesentliche Stellenwert zu ([26,31]; Zusammenstellung in . Infobox 3).Effekte im Vergleich zu einem sp\u00e4teren Beginn: Es konnte so eine Gehstrecke bei Krankenhausentlassung von 33 m gegen\u00fcber 0 m erreicht werden[54]. F\u00fcr die Rehabilitationsphase lagen in einem Cochrane-Review nicht gen\u00fcgend qualifizierte Studien vor, um Aussagen zur Wirksamkeit der Physiotherapie treffen zu k\u00f6nnen",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF3": {
            "text": "Das Auftreten einer ICUAW verschlechtert die mittel-und langfristige Prognose der Intensivpatienten und verkompliziert deren Rehabilitationsverlauf. Bereits die Wahrscheinlichkeit, das Krankenhaus lebend zu verlassen, ist bei ICUAW-Patienten um 30 % herabgesetzt und die 1-Jahres-Sterblichkeit ist um 10-20 % h\u00f6her als bei nicht betroffenen Patienten (z. B. 29,3 vs. 48,2 % in einer Studie an 730 ARDS-Patienten von Hermans et al., 2015; [29]. Bei Entlassung aus dem Krankenhaus sind ein Drittel der Patienten noch von den Folgen der ICUAW beeintr\u00e4chtigt. Nach 3 Monaten sind es noch 20-30 %, nach 6-12 Monaten noch etwa 10-15 % und nach 2 Jahren etwa 10 % [19, 28, 30].Infobox 1 Risikofaktoren f\u00fcr die Entwicklung einer \"intensive care unit-acquired weakness\" (ICUAW) Sepsis und \"systemic inflammatory response syndrome\" (SIRS) 4 Erkrankungsschwere und Therapieintensit\u00e4t (\"acute physiology and chronic health evaluation\", APACHE)",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}