{
    "paper_id": "ff8834e148a1d348e779316a138df63e27b66042",
    "metadata": {
        "title": "Ethische Aspekte eines Influenzapandemie- managements und Schlussfolgerungen f\u00fcr die Gesundheitspolitik",
        "authors": [
            {
                "first": "P",
                "middle": [],
                "last": "Schr\u00f6der-B\u00e4ck",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "H.-M",
                "middle": [],
                "last": "Sass",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Georgetown University",
                    "location": {
                        "addrLine": "Washington D.C",
                        "country": "USA \u00b7"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "\u00b7",
                "middle": [
                    "H"
                ],
                "last": "Brand",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "\u00b7",
                "middle": [
                    "S F"
                ],
                "last": "Winter",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Ein",
                "middle": [],
                "last": "\u00dcberblick",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "Bi sher behandelt die Literatur, die sich mit gesundheitlichen Herausforderungen auseinandersetzt und aus Bioethik-Fachzirkeln kommt, kaum Infektionskrankheiten, sondern eher Themen wie Embryonenforschung oder Gendiagnostik. Auf der anderen Seite hat sich Public Health, wenngleich intensiv mit Infektionskrankheiten, so doch bisher wenig mit Ethik auseinandergesetzt. Dies ist erstaunlich, da die F\u00fclle an ethischen Herausforderungen im Kontext von Bev\u00f6lkerungsgesundheit und Infektionskrankheiten sehr gro\u00df ist. Immerhin sind Infektionskrankheiten oft verhinder-oder behandelbar und t\u00f6ten doch j\u00e4hrlich Millionen Menschen [1] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 624,
                    "end": 627,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "In der Bioethik beschr\u00e4nken sich die Diskussionen \u00fcber Infektionskrankheiten auf die Mikroebene -wie beispielsweise auf Fragen zur Behandlungspflicht von \u00c4rzten gegen\u00fcber infizierten Patienten [2] . Aus der Perspektive der Bev\u00f6lkerungsgesundheit sind dies eher Probleme von Individualbeziehungen, die in der Bioethik jedoch verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig intensiv diskutiert werden.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 193,
                    "end": 196,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Das Bewusstsein, Infektionskrankheiten und Bev\u00f6lkerungsgesundheit auch aus sozialethischer Perspektive zu behandeln, entwickelt sich erst seit wenigen Jahren. 2003 war SARS pl\u00f6tzlich ein Thema f\u00fcr die \u00d6ffentlichkeit und eine weltweite Herausforderung, auch in ethischer Hinsicht. Der m\u00f6gliche Ausbruch einer Pandemie mit einem neuartigen Influenza-A-Virus (im Folgenden kurz: Influenzapandemie) besch\u00e4ftigt Public Health, die \u00d6ffentlichkeit und auch die Politik in den letzten Jahren vermehrt.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Eine gute Vorbereitung auf eine Pandemie beruht jedoch nicht nur auf einer guten epidemiologischen oder naturwissenschaftlichen Basis [3, 4] . Auch ethische Aspekte spielen eine Rolle, um humane Regelungen und Ma\u00dfnahmen zur Bew\u00e4ltigung einer Pandemie zu entwickeln. Der ehemalige WHO-Direktor f\u00fcr Ethik, Alex Capron, sieht die Diskussion ethischer Aspekte sogar im Herzen politischer Entscheidungsprozesse zur Pandemiemanagementvorbereitung. Ethiker helfen, Wertkonflikte aufzudecken, und haben zudem die Aufgabe, ethische \u00dcberlegungen in die politischen Entscheidungsprozesse einzubringen. F\u00fcr Capron m\u00fcssen Ethiker vor allem darauf dr\u00e4ngen, eine gesundheitspolitische Planung transparent zu betreiben und in die Bev\u00f6lkerung zu kommunizieren [5] . Dies korrespondiert auch mit den ethischen Leits\u00e4tzen der US-amerikanischen Centers for Disease Control and Prevention (CDC) [6] . So kann das Vertrauen der Bev\u00f6lkerung erreicht werden, und sie wird Partner von Politik und Verwaltung. Der operative Wert einer solchen Planung liegt darin, dass eine informierte, vertrauende Bev\u00f6lkerung im Krisenfall besser mitwirken und mehr Compliance zeigen wird als eine, die dem Staat aufgrund fehlender Informationen misstraut und jede Anweisung als Handlung gegen die B\u00fcrger verstehen will.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 134,
                    "end": 137,
                    "text": "[3,",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 138,
                    "end": 140,
                    "text": "4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 743,
                    "end": 746,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 874,
                    "end": 877,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Wie wichtig es ist, ethische Aspekte in diesem Kontext zu ber\u00fccksichtigen, betonen auch Thompson et al [5] . Sie zeigen an der Erfahrung ihrer Heimatstadt To ronto, welche Probleme es 2003 im Zusammenhang mit dem SARS-Ausbruch gab, bei dem es im Vorfeld keine \u00f6ffentlichen ethischen Diskussionen zum Krisenmanagement gegeben hatte. Sie beschreiben als Folge einen Verlust des \u00f6ffentlichen Vertrauens, ein niedriges Verantwortungsbewusstsein der Krankenhausmitarbeiter, Konfusionen \u00fcber Zust\u00e4ndigkeiten bei den Beteiligten und eine Stigmatisierung vulnerabler Gruppen. Thompson et al. heben hervor, dass durch eine Orientierung an ethischen Leitgesichtspunkten einige unn\u00f6tige Kollateralsch\u00e4den h\u00e4tten vermieden werden k\u00f6nnen. Mit anderen Worten: Eine Pandemievorbereitung, die ethische Aspekte nicht ausreichend ber\u00fccksichtigt, k\u00f6nnte im Ernstfall folgenschwere Auswirkungen haben. Eine Pandemie k\u00f6nnte dann nicht nur in einer moralisch-menschlichen, sondern auch in einer gesundheitlichen Katastrophe enden [7] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 103,
                    "end": 106,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 568,
                    "end": 589,
                    "text": "Thompson et al. heben",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1008,
                    "end": 1011,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Ziel dieses Aufsatzes ist es, auf die zentralen ethischen Herausforderungen hinzuweisen, die im Rahmen eines Influenzapandemiemanagements zu beachten und zu diskutieren sind. Es ist unsere grundlegende These, dass eine fr\u00fchzeitige Er\u00f6rterung dieser Herausforderungen das Pandemiemanagement verbessern kann. Nur eine fr\u00fchzeitige Adressierung der ethischen und gesundheitspolitischen Dilemmata und ihrer m\u00f6glichen L\u00f6sungswege bedingt gerechtfertigtes Vertrauen der Bev\u00f6lkerung in das Management einer Krise.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Angesichts der Bedrohung durch eine m\u00f6gliche Influenzapandemie wurden Pl\u00e4ne zur Vorbereitung und zum Management einer solchen erstellt. Sie sollen sicherstellen, dass im Pandemiefall die gesundheitlichen Sch\u00e4den der Bev\u00f6lkerung gering gehalten werden und das \u00f6ffentliche Leben so weit wie m\u00f6glich aufrechterhalten wird, sodass nach einer Pandemie eine schnelle R\u00fcckkehr in den geordneten Alltag m\u00f6glich wird. Entsprechende Pl\u00e4ne gibt es auf kommunaler, regionaler und nationaler Ebene sowie auch f\u00fcr einzelne Krankenh\u00e4user [8] . Eine effektive und ethisch akzeptable Vorbereitung und Durchf\u00fchrung eines Pandemiemanagements ist eine gro\u00dfe Herausforderung. Diese Herausforderung potenziert sich, wenn man eine globale Verantwor-tung zugrunde legt, die sich einerseits aus dem moralischen Hilfsgebot in Anbetracht der menschlichen W\u00fcrde aller Personen herleitet und andererseits auch einen instrumentellen Wert darin sieht, eine Pandemie schnellstm\u00f6glich weltweit einzud\u00e4mmen. Durch eine schnelle globale Eind\u00e4mmung werden in positiver R\u00fcckkopplung auch der eigene Schaden gering gehalten sowie die Infrastrukturma\u00dfnahmen in Entwicklungsl\u00e4ndern nicht noch weiter zur\u00fcckgeworfen.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 523,
                    "end": 526,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Ethische Herausforderungen"
        },
        {
            "text": "Derzeit wird diskutiert, welche ethischen Leitgesichtspunkte bei der Pandemievorbereitung und dem Pandemiemanagement als Orientierung dienen k\u00f6nnen [9] . Plausibel erscheint, dass man mit einem patientenzentrierten medizinethischen hippokratischen Ethos oder den 4 bioethischen Prinzipien (autonomy, beneficence, nonmaleficence, justice [10] ) kein hinreichendes ethisches Instrumentarium zur Verf\u00fcgung hat [11] . Singer et al. geben alternativ 10 ethische Leitgesichtspunkte an. Sie sch\u00f6pfen ihre Empfehlung aus den Diskussionen, die dem SARS-Ausbruch in Toronto 2003 folgten. Diese Leitgesichtspunkte sind: \"individual liberty, protection of the public from harm, poportionality, reciprocity, transparency, privacy, protection of communities from undue stigmatisation, duty to provide care, equity, solidarity\" [12] . Auch von anderen Autoren kommen Vorschl\u00e4ge zur Normen-und Werteorientierung. Schr\u00f6der-B\u00e4ck fokussiert auf die Prinzipien \"Menschenw\u00fcrde, Gerechtigkeit, Effizienz, gesundheitliche Gesamtnutzenmaximierung und Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit\" [13] . Sass betrachtet die Ber\u00fccksichtigung der Leitgesichtspunkte \"Sicherheit, Erziehung, Minimax, Partnerschaft, Effizienz und Review\" als essenzielle Orientierungsm\u00f6glichkeiten im Zusammenhang mit Public Health, Notstand und Ethik [14] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 148,
                    "end": 151,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 337,
                    "end": 341,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 407,
                    "end": 411,
                    "text": "[11]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 813,
                    "end": 817,
                    "text": "[12]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 1048,
                    "end": 1052,
                    "text": "[13]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 1282,
                    "end": 1286,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Ethische Herausforderungen"
        },
        {
            "text": "Einige der hier angesprochenen ethischen Probleme sollen im Folgenden intensiver vorgestellt werden. [15] . Die ethischen Herausforderungen bei einer Influenzapandemie liegen also vor allem darin, dass m\u00f6gliche Public-Health-Ma\u00dfnahmen zum Schutz der Bev\u00f6lkerung individuelle Freiheiten einschr\u00e4nken k\u00f6nnen [16] . Zu diesen Ma\u00dfnahmen geh\u00f6ren: Offenlegung der Erkrankung des Einzelnen zwecks Surveillance und Monitoring gegen\u00fcber Gesundheitsbeh\u00f6rden und sozialem Umfeld bis hin zu Zwangsuntersuchungen, Impfungen und Therapie (ggf. gegen den Patientenwillen), Isolierung, Quarant\u00e4ne, Beschr\u00e4nkung der Bewegungs-, Versammlungs-und Reisefreiheit [1] . Hinzu kommen bei einer Influenzapandemie ggf. noch Verteilungsprobleme -z. B. von knappen Medikamenten, Vakzinen, Krankenhausbetten oder Beatmungsger\u00e4ten. Verteilungsproblemen ist insbesondere zu Beginn einer Pandemie zu begegnen, weil in ihren ersten 3-6 Monaten keine bev\u00f6lkerungsweite Impfung gegen ein neuartiges Influenza-A-Virus m\u00f6glich w\u00e4re, da ein Impfstoff erst nach Ausbruch der Pandemie entwickelt werden kann, wenn der Erreger bekannt ist. Gerade f\u00fcr diese \u00dcbergangszeit ist die Versorgung der Bev\u00f6lkerung mit speziellen antiviralen Medikamenten (derzeit werden vor allem die sogenannten Neuraminidaseinhibitoren als geeignet angesehen) von gro\u00dfer Bedeutung. Dar\u00fcber hinaus kann symptomatisch mit anderen Grippemedikamenten, Antibiotika, Schmerz-, und -beispielsweise bei gegebener Situation -auch mit Palliativmedikamenten behandelt werden, sodassneben einer Bevorratung, Verf\u00fcgbarkeit und Bereitstellung von Neuraminidaseinhibitoren, Atemschutzmasken etc. -auch diese Mittel in den vorsorglichen Pl\u00e4nen der Verteilung und Zuweisung ber\u00fccksichtigt werden m\u00fcssen. Au\u00dfer um organisatorische und finanzielle Aspekte geht es also insbesondere darum, nach welchen Kriterien die begrenzt, d. h. nicht f\u00fcr alle unmittelbar und sofort verf\u00fcgbaren G\u00fcter zu verteilen sind.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 101,
                    "end": 105,
                    "text": "[15]",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 306,
                    "end": 310,
                    "text": "[16]",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 642,
                    "end": 645,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Ethische Herausforderungen"
        },
        {
            "text": "Die Verteilung knapper Ressourcen erfolgt (beispielsweise innerhalb von Regionen ohne hinreichende Bevorratung)sofern sie nicht willk\u00fcrlich sein soll -auf der Basis von Priorit\u00e4tensetzungen, die faktisch harten Rationierungen gleichkommen k\u00f6nnen. F\u00fcr harte Rationierung \"m\u00fcssen die Kriterien klar und transparent sein und die Grenzen scharf gezogen werden. Spielraum f\u00fcr individuelle Interpretationen darf es dann kaum noch geben\" [17] . Priorisierungsschemata m\u00fcssen auf moralisch robusten Fundamenten -dazu kann man kontextsensitive Spezifikationen und Abw\u00e4gungen der Prinzipien Menschenw\u00fcrde und Gerechtigkeit z\u00e4hlen -stehen und transparent sein [18] . Sie m\u00fcssen vor Eintritt der Krise bekannt sein, von der \u00d6ffentlichkeit mitgetragen werden und antizipativ sowie rekonstruk-Zusammenfassung \u00b7 Abstract pandemic threat. The authors argue that it is necessary to consider ethical implications of pandemic influenza preparedness early on and to include ethical reasoning when deciding on the measures for the pandemic management.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 431,
                    "end": 435,
                    "text": "[17]",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 649,
                    "end": 653,
                    "text": "[18]",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Priorisierungen unter Knappheitsbedingungen"
        },
        {
            "text": "Keywords influenza \u00b7 pandemic \u00b7 ethics \u00b7 rationing \u00b7 justice \u00b7 trust Bundesgesundheitsbl -Gesundheitsforsch -Gesundheitsschutz 2008 \u00b7 51:191-199 DOI 10.1007/s00103-008-0449-1 \u00a9 Sprin ger Me di zin Ver lag 2008",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Priorisierungen unter Knappheitsbedingungen"
        },
        {
            "text": "Zu sam men fas sung Infektionskrankheiten geh\u00f6ren weltweit zu den gr\u00f6\u00dften gesundheitlichen Bedrohungen. Trotz der daraus auch resultierenden ethischen Herausforderungen sind entsprechende Diskussionen bisher eher im Zusammenhang mit speziellen gesundheitsassoziierten Themen gef\u00fchrt worden -z. B. zu seltenen Krankheiten, Embryonenforschung und Gendiagnostik. Nun droht aber die M\u00f6glichkeit einer Influenzapandemie in absehbarer Zeit. Im vorliegenden Beitrag werden diese Bedrohung und die sich daraus ergebenden ethischen Herausforderungen diskutiert. Die Autoren vertreten die These, dass es erforderlich ist, sich fr\u00fchzeitig, d. h. bereits in der Vorbereitung auf eine Pandemie, mit den ethischen Implikationen einer solchen auseinanderzusetzen und ethisches Urteilen bei der Weiterentwicklung von Ma\u00dfnahmenkatalogen zu ber\u00fccksichtigen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Ethische Aspekte eines Influenzapandemiemanagements und Schlussfolgerungen f\u00fcr die Gesundheitspolitik. Ein \u00dcberblick"
        },
        {
            "text": "Influenza \u00b7 Pandemie \u00b7 Ethik \u00b7 Rationierung \u00b7 Gerechtigkeit \u00b7 Vertrauen",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Schl\u00fcs sel w\u00f6r ter"
        },
        {
            "text": "Infectious diseases are among the major global health threats. Although associated with these diseases there are vast ethical challenges, ethics has more focused on other health related issues -e.g. associated with rare diseases, embryo research, genetic diagnosis. Nowadays we are facing a possible influenza pandemic caused by a new human influenza virus subtype. This article presents issues and ethical challenges of the tiv nach der Krise -hier der Pandemieethisch vertretbar sein.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Ethical aspects of a pandemic influenza management and conclusions for health policy. An overview Abstract"
        },
        {
            "text": "Priorisierung ist kein Gegensatz zu Leitgesichtspunkten wie \"Gleichheit\" oder \"Gerechtigkeit\", sondern eine situativ bedingte Sonderform: Wie in einer Triage m\u00fcssen im Sinne des Allgemeinwohls die prim\u00e4r zu rettenden und zu sch\u00fctzenden Personengruppen bestimmt werden. Das sollten in diesem Fall die in der Krise essenziellen Leistungserbringer (in einem umfassenden und nicht nur gesundheitlichen Sinne) sein [19] . Dazu k\u00f6nntenwas n\u00e4her zu bestimmen und zu differenzieren w\u00e4re -Mitarbeiter in Strom-und Wasserwerken oder im Transport-und Lebensmittelbereich, Sicherheits-und Ordnungskr\u00e4fte, Mitarbeiter in Krankenh\u00e4usern, Drogerien, Apotheken und auch niedergelassene \u00c4rzte geh\u00f6ren. Die verschiedenen von Kotalik ausgewerteten Pandemiepl\u00e4ne (aus Kanada, dem Vereinigten K\u00f6nigreich (UK), Australien und den USA) nennen alle beispielsweise als Gruppen mit der h\u00f6chsten Priorit\u00e4t f\u00fcr Impfungen die \"health care workers\". Danach kommen die \"providers of essen tial services\", danach Personengruppen mit einem hohem Erkrankungs-bzw. \u00dcbertragungsrisiko [20] . Eine \u00e4hnliche Priorisierung muss im Ernstfall je nach Bevorratungsgrad auch in Bezug auf die antiviralen Medikamente vorgenommen werden. Die kanadischen und US-amerikanischen Priorisierungsmodelle sehen vor, hospitalisierten Patienten hier die oberste Priorit\u00e4t vor kranken \"health care workers\" einzur\u00e4umen, danach kommen \"highest risk outpatients\" (USA) bzw. \"ill high risk persons\" in der Kommune. Beide Pl\u00e4ne sehen einen Vorrang der Therapie vor der Prophylaxe.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 410,
                    "end": 414,
                    "text": "[19]",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 1049,
                    "end": 1053,
                    "text": "[20]",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Ethical aspects of a pandemic influenza management and conclusions for health policy. An overview Abstract"
        },
        {
            "text": "Prinzipiell erscheint es durchaus plausibel \"health care workers\" und \"providers of essential services\" zuerst zu versorgen bzw. zu impfen. Dies geschieht in der Absicht, den gesellschaftlichen Interessend. h. allen B\u00fcrgern -gerecht zu werden und Mortalit\u00e4t und Morbidit\u00e4t zu reduzieren. Auch der deutsche Nationale Pandemieplan -der nicht explizit ethische Kriterien, Begr\u00fcndungen oder Leitgesichtspunkte nennt -sieht vor, dass zuerst das Personal im ambulanten und station\u00e4ren medizinischen Versorgungsbereich, dann die Berufsgruppen, die der Sicherstellung der \u00f6ffentlichen Ordnung und Infrastruktur, also der Allgemeinheit zutr\u00e4glich sind, geimpft werden. Weitere Priorisierungen sollen im Pandemiefall auf der Basis konkreter epidemiologischer Kriterien getroffen werden. Dabei geht es dann darum, die allgemeinen Komplikations-und Mortalit\u00e4tsraten zu reduzieren [21] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 868,
                    "end": 872,
                    "text": "[21]",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Ethical aspects of a pandemic influenza management and conclusions for health policy. An overview Abstract"
        },
        {
            "text": "Die Beschreibung der moralischen und professionellen Rolle, d. h. der Rechte und Pflichten der \u00c4rzte und -was noch wenig bearbeitet wurde -der Apotheker [22] im Pandemiefall ist eine gro\u00dfe Herausforderung. Schon im Vorfeld einer bef\u00fcrchteten Pandemie sehen sich viele \u00c4rzte mit Problemen konfrontiert, wenn Patienten sie bitten, vorsorglich Privatrezepte f\u00fcr antivirale Medikamente auszustellen. Diesem Wunsch d\u00fcrfte h\u00e4ufig stattgegeben werden, auch wenn er aus \u00e4rztlicher Sicht oft von moralischen Skrupeln begleitet sein wird [23] . Das Handeln des Arztes und letztlich auch des Apothekers ist in Grenzen nachvollziehbar, falls der Patientder sein Auftraggeber ist und auf dessen Wiederkommen er \u00f6konomisch angewiesen ist [24] -den klaren diesbez\u00fcglichen Wunsch \u00e4u\u00dfert. Die \u00e4rztliche Expertise und der heilberufliche Auftrag reichen allein nicht aus, den Herausforderungen im Falle einer bef\u00fcrchteten oder auch tats\u00e4chlichen Pandemie zu begegnen und gesamtgesellschaftliche Public-Health-Probleme zu l\u00f6sen. Hier kann nur eine generelle Entlastung des Arztes helfen, etwa indem man es ihm zumindest erschwert (beispielsweise \u00fcber eine Indikationsstellungs-bzw. Begr\u00fcndungspflicht), spezielle antivirale Medikamente privat zu rezeptieren. Hier m\u00fcssen kluge Abw\u00e4gungen getroffen werden, die mit der \u00e4rztlichen Individualethik und mit sozialethischen Anspr\u00fcchen vereinbar sind [25] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 153,
                    "end": 157,
                    "text": "[22]",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                },
                {
                    "start": 528,
                    "end": 532,
                    "text": "[23]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 724,
                    "end": 728,
                    "text": "[24]",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                },
                {
                    "start": 1375,
                    "end": 1379,
                    "text": "[25]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rechte und Pflichten bestimmter Berufsgruppen"
        },
        {
            "text": "Eine zentrale gesundheitspolitische Frage, die diskutiert werden muss, betrifft die Versorgungsverpflichtung von \u00c4rzten und weiterer im Gesundheitswesen Besch\u00e4ftigter, sobald sie sich selbst einer erh\u00f6hten Ansteckungsgefahr aussetzen. Wie weit geht die Standesverpflichtung des Arztes, seinem Patienten Gutes zu tun? Letztlich brauchen die wichtigen und un-verzichtbaren Leistungserbringer -vor allem diejenige, die den Kranken in der Akutversorgung begegnen -ausreichende Sicherheiten, damit sie ihre Arbeit auch in der akuten Krise wahrnehmen und nicht zu Hause bleiben [26] . Zudem kann man ihnen Anreize oder Kompensationen bieten (z. B. spezielle Versicherungsfonds, die auch f\u00fcr andere Berufsgruppen wie Techniker oder Bestatter gelten k\u00f6nnten [12] ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 572,
                    "end": 576,
                    "text": "[26]",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                },
                {
                    "start": 750,
                    "end": 754,
                    "text": "[12]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rechte und Pflichten bestimmter Berufsgruppen"
        },
        {
            "text": "Auf soziale Ereignisse und Kontakte (\"social mixing\") muss in fortgeschrittenen Pandemiephasen ggf. verzichtet werdend. h. Schulen und \u00f6ffentliche Pl\u00e4tze m\u00fcssen geschlossen werden, \u00f6ffentliche Veranstaltungen sollten nicht mehr stattfinden [4] . Es muss gekl\u00e4rt sein, wer die Verantwortung und wer die Befugnis hat, solche Ma\u00dfnahmen durchzusetzen und bei Versto\u00df Sanktionen zu erlassen und Konsequenzen zu ziehen [27] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 240,
                    "end": 243,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 413,
                    "end": 417,
                    "text": "[27]",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Social Distancing"
        },
        {
            "text": "Isolation und Quarant\u00e4ne sind weitere Konzepte zur Eind\u00e4mmung von Infektionen. Die beiden Begriffe werden f\u00e4lschlicherweise oft als Synonym verwendet. Die Isolation ist eine Ma\u00dfnahme, um infizierte Personen zu separieren, die andere Personen anstecken k\u00f6nnen. In der Quarant\u00e4ne schr\u00e4nkt man hingegen den Aktionsradius gesunder Personen ein, die expositionsverd\u00e4chtig waren [28] . Die Quarant\u00e4ne kann Einzelpersonen oder gr\u00f6\u00dfere Gruppen betreffen. Bei Influenzapandemien spielen \u00dcbertragungen im famili\u00e4ren Bereich eine gro\u00dfe Rolle, was bei der Pandemieplanung ber\u00fccksichtigt werden muss [29] . Besonders brisant w\u00e4ren Distanzierungsma\u00dfnahmen in Haushalten und Familien, weil diese kleinste gesellschaftliche Einheit besonders gesch\u00fctzt ist und f\u00fcr sie grunds\u00e4tzlich das Prinzip der staatlichen Nichteinmischung gilt.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 373,
                    "end": 377,
                    "text": "[28]",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                },
                {
                    "start": 587,
                    "end": 591,
                    "text": "[29]",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Social Distancing"
        },
        {
            "text": "Quarant\u00e4nema\u00dfnahmen k\u00f6nnen im Pandemiefall ein Mittel zum Gesundheitsschutz der Bev\u00f6lkerung sein. Allerdings muss hier deutlich differenziert werden: Eine freiwillige Quarant\u00e4ne ist ethisch wenig herausfordernd, eine unfreiwillige w\u00e4re Anwendung von Zwang, der moralisch gerechtfertigt sein muss. Eine unfreiwillige Quarant\u00e4ne w\u00e4re ethisch eher zu verantworten, wenn f\u00fcr die betroffene Personengruppe Therapeutika oder Impfstoffe zur Verf\u00fcgung st\u00e4nden. Ist dies jedoch nicht der Fall, wird die Abw\u00e4gung, eine Quarant\u00e4ne zu treffen, noch schwieriger.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Social Distancing"
        },
        {
            "text": "Um unangemessenen Reaktionen bis hin zur Panik in einer Krisensituation vorzubeugen, ist es sinnvoll, die Bev\u00f6lkerung rechtzeitig, d. h. im Vorfeld, aufzukl\u00e4ren. Erforderlich ist in diesem Zusammenhang die Verbreitung umfassender Informationen \u00fcber die Krankheit selbst und auch \u00fcber selbstverst\u00e4ndliche Hygienema\u00dfnahmen sowie andere Schutzma\u00dfnahmen [30] . Folglich sehen der deutsche Nationale Pandemieplan sowie die entsprechenden Pl\u00e4ne von L\u00e4ndern und Kommunen auch die Verteilung b\u00fcrgernaher Informationen vor [21] . Informationsma\u00dfnahmen verbessern die Mitwirkung des B\u00fcrgers und erf\u00fcllen zudem seinen Informationsanspruch [26] . In diesem Sinne ist die Bereitstellung umfassender Gesundheitsinformationen aus ethischer Sicht genauso wichtig wie die Transparenz bei der Pandemiemanagementvorbereitung sowie bei Allokationsentscheidungen und den ihnen zugrunde liegenden ethischen Kriterien. Informationen und Transparenz schaffen letztlich begr\u00fcndetes Vertrauen [18] . Die USamerikanischen CDC raten dringend zur Transparenz, d. h., sie empfehlen, in einer allgemeinverst\u00e4ndlichen Sprache darzulegen, was die Entscheidungskriterien in H\u00e4rtef\u00e4llen sind. Klarheit und Offenheit ergibt sich aus dem ethischen Gebot der Achtung gegen\u00fcber Individuen [4] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 350,
                    "end": 354,
                    "text": "[30]",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                },
                {
                    "start": 514,
                    "end": 518,
                    "text": "[21]",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 628,
                    "end": 632,
                    "text": "[26]",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                },
                {
                    "start": 967,
                    "end": 971,
                    "text": "[18]",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 1250,
                    "end": 1253,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Vertrauen durch Transparenz und Partnerschaft"
        },
        {
            "text": "Eine fachlich gute und ethisch akzeptable Vorbereitung auf eine Pandemie sieht vor, dass Pandemiepl\u00e4ne auf die resultierenden Herausforderungen realistische und in der Kommune, Region und Nation erprobte Handlungsans\u00e4tze finden. Zur Erprobung k\u00f6nnen beispielsweise \u00dcbungen, Szenariendiskussionen oder Simulationen durchgef\u00fchrt werden. In diesen sollte man, auch aus ethischen Gr\u00fcnden, von Notstands-und Triagesituationen, also von einem Worst-Case-Szenario ausgehen [26] . Denn gerade in diesen Situationen k\u00f6nnen ethisch relevante Aspekte und L\u00f6sungswege am besten diskutiert und entwickelt werden.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 466,
                    "end": 470,
                    "text": "[26]",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Vertrauen durch Transparenz und Partnerschaft"
        },
        {
            "text": "Aufbauend [21] . Das ECDC hat zudem auch den deutschen Influenzapandemieplan evaluiert und mit den anderen Influenzapl\u00e4nen aus der EU verglichen [33] . Bisher sind die spezifisch ethischen Aktivit\u00e4ten auf dieser Ebene allerdings noch nicht sehr ausgeformt. Es k\u00f6nnte aber eine Aufgabe der EU und konkret des ECDCs sein, einen europaweiten ethischen Diskurs mit anzusto\u00dfen.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 10,
                    "end": 14,
                    "text": "[21]",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 145,
                    "end": 149,
                    "text": "[33]",
                    "ref_id": "BIBREF32"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Vertrauen durch Transparenz und Partnerschaft"
        },
        {
            "text": "Die Globalisierung und die damit verbundene Mobilit\u00e4t von Menschen erm\u00f6glicht eine schnelle Ausbreitung ansteckender Krankheiten. Global gesehen, stellt uns die Pandemievorbereitung vor einige organisatorische und ethische Herausforderungen. Zu den organisatorischen z\u00e4hlen z. B. der Aufbau funktionierender Informations-und Meldewege, von Netzwerken aus Epidemiologen und Biologen sowie die Erarbeitung von Regeln f\u00fcr Reisebeschr\u00e4nkungen. Im Ernstfall m\u00fcssen Reisewarnungen ausgegeben und es muss \u00fcber Ausbr\u00fcche in den betreffenden Staaten berichtet werden, dies m\u00f6glichst ohne Stigmatisierungen hervorzurufen. Zudem muss von beh\u00f6rdlicher Seite auf die Beibehaltung eines schnellen und zuverl\u00e4ssigen Kommunikationsflusses geachtet werden. Beim SARS-Ausbruch lag beispielsweise eine gro\u00dfe Herausforderung darin, dass sich China nicht als Ausbruchsland sah. Daraus schlie\u00dfen Singer et al.: \"It is no longer acceptable for countries to hide health information that can protect others. Sharing public health in-formation is part of maintaining the global public good of health protection, and should be encouraged and admired.\" [12] Im Bem\u00fchen, ethisch akzeptable Antworten auf eine weltweite Bedrohung durch eine Influenzapandemie zu erhalten, stellt sich im weiteren Sinne auch die Frage, wie einzelne Regierungen die Pflichten ihrer eigenen Bev\u00f6lkerung gegen\u00fcber mit m\u00f6glichen Pflichten gegen\u00fcber anderer L\u00e4nder Bev\u00f6lkerungen abw\u00e4gen [5] . Ein besonderes Augenmerk gilt dabei den Entwicklungsl\u00e4ndern. Die Bev\u00f6lkerungen armer Staaten haben wesentlich weniger M\u00f6glichkeiten, Gesundheitskompetenzen zu entwickeln, ihre Ern\u00e4hrung und die Hygieneverh\u00e4ltnisse sind schlechter, und sie haben einen deutlich schlechteren Zugang zu Impfungen oder zur gesundheitlichen Versorgung im Krankheitsfall [34] . Prospektive quantitative Analysen zeigen, dass Entwicklungsl\u00e4nder mit hoher Wahrscheinlichkeit die gr\u00f6\u00dfte B\u00fcrde einer Influenzapandemie zu tragen h\u00e4tten. Murray et al. gehen davon aus, dass in den OECD-L\u00e4ndern aufgrund der vorhandenen symptomatischen Behandlungsm\u00f6glichkeiten, von Impfungen, der Verf\u00fcgbarkeit von Antibiotika zur Behandlung von Sekund\u00e4rerkrankungen wie Lungenentz\u00fcndungen sowie aufgrund des deutlich besseren Gesundheitsstatus der Bev\u00f6lkerung die Auswirkungen einer Influenzapandemie weniger drastisch w\u00e4ren als in den Entwicklungsl\u00e4ndern. Hinzu kommt, dass diesen eine umfassende Vorbereitung auf eine Pandemie nicht m\u00f6glich ist [35] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1125,
                    "end": 1129,
                    "text": "[12]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 1434,
                    "end": 1437,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 1788,
                    "end": 1792,
                    "text": "[34]",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                },
                {
                    "start": 2442,
                    "end": 2446,
                    "text": "[35]",
                    "ref_id": "BIBREF34"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Globale Perspektiven"
        },
        {
            "text": "Eine besondere Unterst\u00fctzung f\u00fcr Entwicklungsl\u00e4nder im Vorfeld und Fall einer Pandemie ist nicht nur aus ethischer Perspektive von Relevanz, sondern auch politisch klug und vorausschauend [35] , um die eigenen Interessen zu sch\u00fctzen (m\u00f6glichst geringe Auswirkungen auf die Bev\u00f6lkerungsgesundheit, die \u00d6konomie und die globale Stabilit\u00e4t). Es w\u00e4re aber auch zu er\u00f6rtern, welche ethischen Verpflichtungen Entwicklungsl\u00e4nder im Rahmen ihrer M\u00f6glichkeiten gegen\u00fcber anderen L\u00e4ndern haben.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 188,
                    "end": 192,
                    "text": "[35]",
                    "ref_id": "BIBREF34"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Globale Perspektiven"
        },
        {
            "text": "Im Rahmen der globalen Kommunikation sind die \"Surveillance Systeme\" zu betrachten -sowohl in internationaler als auch nationaler Perspektive, da es auch in Deutschland hier noch Verbesserungs-potenzial gibt. McKee und Atun zufolge kann ein globales Surveillancesystem -das in Zeiten des H5N1-Influenzavirus dringend ben\u00f6tigt wird, um die Vorboten einer Pandemie und ihre weitere Entwicklung zu beobachten bzw. die Bev\u00f6lkerung schnellstm\u00f6glich sch\u00fctzen zu k\u00f6nnen -nur so gut sein wie das schw\u00e4chste Mitglied dieses Systems. Eine besondere Herausforderung liegt hier -au\u00dfer in dem m\u00f6glichen Problem, dass Staaten einen Ausbruch bewusst nicht meldenin den sogenannten Nichtstaaten (nonstates), d. h. in rechtlich unsicheren und nicht weithin anerkannten Territorien. Deren Public-Health-Systeme bzw. fehlende internationale Einbindung hemmen den Aufbau eines effizienten globalen Surveillancesystems. Im Kaukasus ist beispielsweise eine Public-Health-Surveillance kaum vorhanden, auch ist es international kaum eingebunden. Das Exportland Taiwan besitzt zwar ein gutes System, steht aber politisch isoliert da. In Nordzypern und Pal\u00e4stina gibt es Probleme aufgrund der politischen Teilung. Zu den Nichtstaaten z\u00e4hlen auch Transnistrien, der Kosovo, Abchasien, die Republik Bergkarabach und Westsahara [36] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1299,
                    "end": 1303,
                    "text": "[36]",
                    "ref_id": "BIBREF35"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Globale Perspektiven"
        },
        {
            "text": "Es besteht die Notwendigkeit, diese Schw\u00e4chen der Surveillance im eigenen Sicherheitsinteresse in den Blick zu nehmen. Jenseits des Umstandes, dass die Versorgung der Personen in Nichtstaaten im Pandemiefall suboptimal w\u00e4re, gibt es noch weitere ethisch relevante Aspekte. Die Nichtanerkennung von Personen oder auch von Personengruppen bzw. von Staaten ist ein prinzipielles moralisches Problem, da es Missachtung ausdr\u00fcckt [37] . Nichtanerkennung hat immer mit der Nichtbeachtung einzelner Personen als Zweck an sich, als Tr\u00e4ger von Menschenw\u00fcrde zu tun [38] . Es ist zu diskutieren, ob es unsere moralische Pflicht gegen \u00fcber diesen L\u00e4ndern ist, ihre Situation zu verbessern und ihre Anerkennung zu f\u00f6rdern. Die Verbesserung der Surveillancesysteme k\u00f6nnte man ggf. als Anlass nehmen, sich in diesen L\u00e4ndern vermehrt zu engagieren, um Public Health -auch in unserem Sinne -sowie Anerkennungsprozesse voranzutreiben.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 425,
                    "end": 429,
                    "text": "[37]",
                    "ref_id": "BIBREF36"
                },
                {
                    "start": 556,
                    "end": 560,
                    "text": "[38]",
                    "ref_id": "BIBREF37"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Globale Perspektiven"
        },
        {
            "text": "In Bezug auf die Pandemieplanung gibt es also einerseits generelle \u00dcberlegungen im Eigeninteresse eines Staates. In diesem Zusammenhang wird gefragt: wie koordinieren wir und wie bereiten wir uns vor, sodass uns eine m\u00f6gliche Influenzapandemie so wenig wie m\u00f6glich (auch nachhaltig) im eigenen Land schadet. Andererseits gibt es die ethischen Leitgesichtspunkte, die Dritten gegen \u00fcber -d. h. gegen\u00fcber den Entwicklungsl\u00e4ndern und Nichtstaaten -zur unterst\u00fctzenden Handlung auffordern.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Globale Perspektiven"
        },
        {
            "text": "Die Autoren votieren mit diesem Beitrag f\u00fcr eine fr\u00fchzeitige und philosophischsystematische Auseinandersetzung der \u00d6ffentlichkeit, Politik und Verwaltung mit den vielf\u00e4ltigen ethischen Aspekten eines Pandemiemanagements. Im Folgenden sollen einige Initiativen vorgestellt werden, die diesbez\u00fcgliche Diskurse f\u00fchren und einige der bereits genannten ethischen Aspekte reflektieren.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Ethikinitiativen"
        },
        {
            "text": "Im Sommer 2006 trafen sich in Bellagio, Italien, Wissenschaftler und Experten aus der Gesundheitspolitik, um \u00fcber Gerechtigkeitsfragen im Zusammenhang mit einer pandemischen Influenza zu beraten. Vertreten waren neben Fachleuten aus den Bereichen Tiergesundheit, \u00d6konomie, Public Health und Virologie auch Ethiker: der Gerechtigkeitsphilosoph Allen Buchanan, der Medizinethiker Alex Capron und die Public-Health-Ethikerin Ruth Faden. Ihre Diskussion fokussierte sich speziell auf die Situation und Auswirkungen einer Influenzapandemie auf die Entwicklungsl\u00e4nder bzw. allgemein auf benachteiligte Personen und Populationen [39] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 622,
                    "end": 626,
                    "text": "[39]",
                    "ref_id": "BIBREF38"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Das Bellagio-Statement zu Influenza und sozialer Gerechtigkeit"
        },
        {
            "text": "Auf der Tagung wurde ein Statement verabschiedet, das ethisch relevante Forderungen aufstellt, an denen sich sowohl Regierungen als auch Nichtregierungsorganisationen (NGOs) im Falle einer Pandemie orientieren k\u00f6nnen. In dem Statement, das 6 Prinzipien expliziert, wird zun\u00e4chst gefordert, dass alle -vor allem auch die unterprivilegierten -Personen Zugang zu qualitativ guten und verst\u00e4ndlichen Informationen \u00fcber die Pandemie und \u00fcber Ma\u00dfnahmen zur Eind\u00e4mmung kollektiver und individueller Gesundheitsgefahren erhalten [40] . W\u00f6rtlich hei\u00dft es: \"All people should have ready access to accurate, up-to-date and easily understood information about avian and human pandemic influenza, public policy responses, and appropriate local and individual actions. Communications should be tailored to overcome obstacles that disadvantaged groups face in accessing such information.\" [39] Ferner wird gefordert, alle relevanten Stakeholdereinschlie\u00dflich des privaten Sektors -in die Unterst\u00fctzung benachteiligter Gruppen zu integrieren. Des Weiteren sollen Surveillancesysteme implementiert werden, die eine Stigmatisierung oder Diskriminierung benachteiligter Gruppen ausschlie\u00dfen. Entsprechend muss die Effektivit\u00e4t von Public-Health-Ma\u00dfnahmen auch unter dem Gerechtigkeitsaspekt gegen\u00fcber Benachteiligten bewertet werden. Das f\u00fcnfte Prinzip fordert, den Entwicklungsl\u00e4ndern Zugang zu den verf\u00fcgbaren wissenschaftlichen und sozio\u00f6konomischen Daten zu er\u00f6ffnen, sodass ihnen eine optimale Vorbereitung auf bzw. Bek\u00e4mpfung einer Pandemie erm\u00f6glicht wird. Als Letztes wird ein gerechter und gleicher Zugang zu Vakzinen und anderen medizinischen bzw. Public-Health-Ma\u00dfnahmen gefordert -sowohl innerhalb eines Landes als auch zwischen L\u00e4ndern [41] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 521,
                    "end": 525,
                    "text": "[40]",
                    "ref_id": "BIBREF39"
                },
                {
                    "start": 874,
                    "end": 878,
                    "text": "[39]",
                    "ref_id": "BIBREF38"
                },
                {
                    "start": 1730,
                    "end": 1734,
                    "text": "[41]",
                    "ref_id": "BIBREF40"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Das Bellagio-Statement zu Influenza und sozialer Gerechtigkeit"
        },
        {
            "text": "Die WHO hat 1999 einen ersten Pandemieplan \"Influenza Pandemic Preparedness Plan\" [42] herausgegeben, der Grundlage f\u00fcr viele nationale Influenzapandemiepl\u00e4ne war. Gegenw\u00e4rtig wird von der WHO ein Projekt koordiniert, das sich mit den ethischen Fragen der Pandemievorbereitungen und des Pandemiemanagements befasst. Zu diesem \"Project on Addressing Ethical Issues in Pandemic Influenza Planning\" existieren derzeit nur Arbeitsgruppenpapiere, die als Entw\u00fcrfe kursieren, sowie eine \u00f6ffentlich zug\u00e4ngliche Tagungsdokumentation [32] . Ein offizielles WHO-Dokument mit dem Titel \"Ethical considerations in pandemic influenza planning\" befindet sich in der Erstellungsphase. Die Tagungsdokumenta-tion gibt aber schon Einblicke in die (vorl\u00e4ufigen) Ergebnisse der Arbeitsgruppen [32] . Diese werden im Folgenden vorgestellt.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 82,
                    "end": 86,
                    "text": "[42]",
                    "ref_id": "BIBREF41"
                },
                {
                    "start": 525,
                    "end": 529,
                    "text": "[32]",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                },
                {
                    "start": 773,
                    "end": 777,
                    "text": "[32]",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Das Projekt der WHO"
        },
        {
            "text": "Von der ersten Arbeitsgruppe \"Promoting equitable access to therapeutic and prophylactic measures\" wird die Bedeutung der grundlegenden Prinzipien Effizienz, Gleichheit und Verantwortlichkeit f\u00fcr die Erarbeitung von Priorisierungsfestlegungen dargestellt. Je nach ihrer Gewichtung und Ausdifferenzierung resultieren verschiedene Priorisierungsschemata f\u00fcr die Vergabe von Medikamenten und Impfstoffen. Diskutiert wird u. a., Impfstoffe gem\u00e4\u00df dem Effizienzprinzip vor allem denen zu verabreichen, die potenzielle \u00dcbertr\u00e4ger der Viren sind (z. B. Personen, die aufgrund ihrer T\u00e4tigkeit im Krankenhaus viel Kontakt mit Infizierten haben).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Das Projekt der WHO"
        },
        {
            "text": "Die WHO-Arbeitsgruppe \"Isolation, quarantine, border control and social-distancing methods\" weist darauf hin, dass alle Ma\u00dfnahmen eines Pandemiemanagements b\u00fcrger-oder sogar menschenrechtsrelevant sein k\u00f6nnen. So ist es wichtig, Einschr\u00e4nkungen von Rechten anhand international akzeptierter Kriterien vorzunehmen; beispielsweise immer aus den m\u00f6glichen Ma\u00dfnahmen die am wenigsten restriktiven zu w\u00e4hlen und nicht zu diskriminieren. Hier k\u00f6nnen Ans\u00e4tze der Public-Health-Ethik helfen, in Dilemmasituationen die richtigen Abw\u00e4gungen zu treffen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Das Projekt der WHO"
        },
        {
            "text": "In der Arbeitsgruppe \"The role and obligations of health-care workers during an outbreak of pandemic influenza\" wird er\u00f6rtert, wie weit die Verpflichtungen der Besch\u00e4ftigten im Gesundheitsbereich angesichts der potenziellen Risiken gehen, denen sie im Fall einer Pandemie ausgesetzt sind.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Das Projekt der WHO"
        },
        {
            "text": "In der Arbeitsgruppe \"Issues that arise between governments when developing a multilateral response to a potential outbreak of pandemic influenza\" werden die Verpflichtungen diskutiert, die Staaten einander gegen\u00fcber haben, um im Falle einer Pandemie die Durchf\u00fchrung konzertierter Aktionen zu erm\u00f6glichen. Auch soll sichergestellt werden, dass einzelne Staaten vulnerable Minderheiten nicht als Verursacher von Pandemien darstellen k\u00f6nnen und diese damit zu \"S\u00fcndenb\u00f6-cken\" machen, also sie stigmatisieren oder diskriminieren.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Das Projekt der WHO"
        },
        {
            "text": "Zusammenfassend kann festgehalten werden, dass die WHO also gegenw\u00e4rtig die ethischen Aspekte diskutiert, denen sich einzelne Staaten in nationaler und globaler Perspektive stellen m\u00fcssen. Das von der WHO angesto\u00dfene globale Konsultationsverfahren ist ein wichtiger Schritt in der Bewusstmachung ethischer Aspekte der Influenzapandemieplanung. Es ist w\u00fcnschenswert, dass diese Diskussionen weltweit von Gesundheitspolitikern auf allen staatlichen Ebenen rechtzeitig wahrgenommen werden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Das Projekt der WHO"
        },
        {
            "text": "Eingangs wurde kritisch gefragt, warum sich die Bioethik nicht hinreichend und verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig mit den m\u00f6glichen Folgen und Konsequenzen der Bedrohung durch Infektionskrankheiten befasst hat. Nat\u00fcrlich kann man Ethikern und angewandten Ethikdiskursen nicht vorschreiben, welchen Forschungsgegenstand sie w\u00e4hlen sollten. Es ist unseres Erachtens jedoch notwendig, einen eigenen Diskurs zu diesen dr\u00e4ngenden Fragen anzusto\u00dfen. Ethiker m\u00fcssen f\u00fcr Public-Health-Fragen sensibilisiert werden, andererseits muss Public-Health-Wissenschaftlern und Praktikern die M\u00f6glichkeit gegeben werden, mit Ethikern in einen interdisziplin\u00e4ren Dialog einzutreten [43] . Angesto\u00dfen durch die SARS-Ausbr\u00fcche und drohende Pandemien, ist dies in ersten Ans\u00e4tzen erfolgt, es beginnt sich eine neue Bereichsethik, die Public-Health-Ethik, herauszusch\u00e4len. Dieser Beitrag und die weiteren Aufs\u00e4tze des vorliegenden Themenhefts des Bundesgesundheitsblatts wollen diesen Diskurs auch im deutschsprachigen Raum f\u00f6rdern, auf seine Dringlichkeit aufmerksam machen und erste methodische und inhaltliche Anst\u00f6\u00dfe geben.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 644,
                    "end": 648,
                    "text": "[43]",
                    "ref_id": "BIBREF42"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Institutionalisierung und Formierung von Public-Health-Ethik"
        },
        {
            "text": "Public-Health-Ethik liefert einen anderen normativen Referenzrahmen als Bioethik, weil sich Letztere eher individualethisch auf Arzt-Patient-bzw. Forscher-Proband-Verh\u00e4ltnisse bezieht und hier unter der Pr\u00e4misse, Patienten-und B\u00fcrgerrechte zu st\u00e4rken, Entscheidungskri-terienberatung anstrebt. Public-Health-Ethik hat demgegen\u00fcber einen anderen Auftrag, andere Akteure und Netzwerke, andere Ziele und Methoden. Sie liefert mit eigenen Grunds\u00e4tzen einen eigenen ethischen Rahmen [13, 14] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 478,
                    "end": 482,
                    "text": "[13,",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 483,
                    "end": 486,
                    "text": "14]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Institutionalisierung und Formierung von Public-Health-Ethik"
        },
        {
            "text": "Es ist eine gesundheitspolitische Aufgabe auch im Sinne einer weit voraus gedachten Pr\u00e4vention, Public-Health-Ethik zu institutionalisieren (z. B. durch Forschung und Lehre an den gesundheitswissenschaftlichen Fakult\u00e4ten, eine eigene wissenschaftliche Zeitschrift, Fachgesellschaften und wissenschaftliche Beir\u00e4te), um auch im Zusammenhang mit drohenden gesundheitlichen Gef\u00e4hrdungen von Bev\u00f6lkerungsgruppen ethische Gesichtspunkte noch st\u00e4rker als bisher in Public-Health-Planungen einbeziehen zu k\u00f6nnen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Institutionalisierung und Formierung von Public-Health-Ethik"
        },
        {
            "text": "Weltweit bereiten sich Regierungen und Verwaltungen mit Notfallpl\u00e4nen auf m\u00f6gliche Pandemien vor. Dabei wird eine systematisch-philosophische Auseinandersetzung mit ethischen Aspekten allerdings erst in Ans\u00e4tzen praktiziert [44] . Ein differenziertes Bewusstsein \u00fcber die ethischen Herausforderungen und Probleme im Zusammenhang mit dem Management von Influenzapandemien ist erst im Entstehen und bedarf der Weiterentwicklung [27] . In einer aktuellen USamerikanischen Analyse wird bem\u00e4ngelt, dass Vorbereitungen und Pl\u00e4ne zur Bek\u00e4mpfung von Pandemien keine \"ethische Sprache\" verwenden [45] , d. h. moralische Dilemmata noch nicht \u00fcberall hinreichend mittels ethischer Methodiken aufgearbeitet wurden. Auch in der Neufassung des deutschen Nationalen Pandemieplans ist an keiner Stelle das Wort \"Moral/moralisch\" oder \"Ethik/ethisch\" erw\u00e4hnt, wenngleich den fachlichen Reflexionen implizit ethische Kriterien zugrunde liegen.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 224,
                    "end": 228,
                    "text": "[44]",
                    "ref_id": "BIBREF43"
                },
                {
                    "start": 426,
                    "end": 430,
                    "text": "[27]",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                },
                {
                    "start": 587,
                    "end": 591,
                    "text": "[45]",
                    "ref_id": "BIBREF44"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fazit"
        },
        {
            "text": "Es ist notwendig, sich im Rahmen der Influenzapandemievorbereitung fr\u00fchzeitig und bewusst auch mit den ethischen Implikationen einer solchen explizit auseinanderzusetzen und ethisches Urteilen bei der Weiterentwicklung des Ma\u00dfnahmenkatalogs zu ber\u00fccksichtigen. Diese public-health-ethischen Diskurse zielf\u00fchrend voranzutreiben und dabei die in diesem Beitrag dargelegten Herausforderungen zu adressieren und darauf Antworten zu finden ist eine lohnende Aufgaben im Schnittfeld von Gesundheitspolitik und Katastrophenvorbeugung.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fazit"
        },
        {
            "text": "Kor re spon die ren der Au tor Dr ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 31,
                    "end": 33,
                    "text": "Dr",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fazit"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Ethics and infectious disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Selgelid",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "3--19",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Duty to treat or right to refuse?",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Daniels",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "Hastings Center Report",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "36--46",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Pandemic influenza preparedness: an ethical framework to guide decision making",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Thompson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Faith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Gibson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "BMC Medical Ethics",
            "volume": "7",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Ethical guidelines in Pandemic Influenza -Recommendations of the Ethics Subcommittee of the Advisory Committee to the Director",
            "authors": [],
            "year": 2007,
            "venue": "Centers for Disease Control and Prevention",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Ethical considerations in international preparedness planning efforts",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Capron",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "157--176",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Ethical and legal considerations in preparing for pandemic influenza",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Leduc",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Barrett",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Moulton",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "90--98",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Ethical issues in SARS control. Diploma thesis at Hamburg University of Applied Sciences",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Schipf",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Preparing for an influenza pandemic: ethical issues",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Kotalik",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Ethics and infectious disease",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "95--104",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Ethische Kriterienberatung f\u00fcr Entscheidungstr\u00e4ger in Institutionen der \u00f6ffentlichen Gesundheit zur Vorsorge einer Pandemie mit einem neuartigen Influenza-A-Virus",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Schr\u00f6der",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Brand",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Schr\u00f6ter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Brand",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Gesundheitswesen",
            "volume": "69",
            "issn": "",
            "pages": "371--376",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Principles of biomedical ethics",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Beauchamp",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Childress",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Disaster preparedness and triage: justice and the common good",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Veatch",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Mount Sinai J Med",
            "volume": "72",
            "issn": "",
            "pages": "236--241",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Ethics and SARS: lessons from Toronto",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Singer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Benatar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Bernstein",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Br Medical J",
            "volume": "327",
            "issn": "",
            "pages": "1342--1344",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Public-Health-Ethik in Abgrenzung zur Medizinethik",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Schr\u00f6der",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Bundesgesundheitsblatt Gesundheitsforschung Gesundheitsschutz",
            "volume": "50",
            "issn": "",
            "pages": "103--111",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Public-Health-Ethik ist Partnerschaftsethik",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Sass",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Bundesgesundheitsblatt Gesundheitsforschung Gesundheitsschutz",
            "volume": "51",
            "issn": "",
            "pages": "164--174",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Impfprogramme im Spannungsfeld zwischen individueller Autonomie und allgemeinem Wohl",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Marckmann",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Bundesgesundheitsblatt Gesundheitsforschung Gesundheitsschutz",
            "volume": "51",
            "issn": "",
            "pages": "175--183",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Eine neue Pandemie -alte ethische Probleme",
            "authors": [
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "Wiesing",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Marckmann",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Dtsch \u00c4rztebl",
            "volume": "103",
            "issn": "",
            "pages": "1561--1563",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Management und Kontrolle einer Influenzapandemie. Konzeptionelle \u00dcberlegungen f\u00fcr einen deutschen Influenzapandemieplan",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Fock",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Bergmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Bu\u00dfmann",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Bundesgesundheitsblatt Gesundheitsforschung Gesundheitsschutz",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "969--980",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Just care: rationing in a public health crisis",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Childress",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Update",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "1--7",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Sass HM (2006) Differentialethik. Anwendungen in Medizin, Wirtschaft und Politik",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Ethics of planning for and responding to pandemic influenza",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Kotalik",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Literature Review. Nationale Ethikkommission im Bereich Humanmedizin",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Nationaler Pandemieplan",
            "authors": [
                {
                    "first": "Robert",
                    "middle": [],
                    "last": "Koch-Institut",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Zur Standesethik des Apothekers. Die Deontologia Pharmaceutica aus historischer Sicht",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Leidig",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Ethische Aspekte des \u00d6konomisierungsprozesses in der Medizin: Eine Analyse des sich ver\u00e4ndernden Arzt-Patient-Verh\u00e4ltnisses aus Sicht der doppelten Prinzipal-Agent-Theorie",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Eurich",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Brink",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Langer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Schr\u00f6der",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Z Evangelische Ethik",
            "volume": "47",
            "issn": "",
            "pages": "21--32",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Medizinische Ethik bei Notstand, Krieg und Terror. Verantwortungskulturen bei Triage",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Sass",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "Pandemic influenza: ethics, law, and the public's health",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Gostin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Berkman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Admin Law Rev",
            "volume": "59",
            "issn": "",
            "pages": "121--176",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "Ethical and legal challenges posed by severe acute respiratory syndrome. Implications for the control of severe infectious disease threats",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Gostin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Bayer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Fairchild",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Public health ethics. Theory, policy, and practice",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "261--277",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "Large-scale spatial-transmission models of infectious disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Riley",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Science",
            "volume": "316",
            "issn": "",
            "pages": "1298--1301",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "How you can be prepared for a flu pandemic? Individual and Family Handbook",
            "authors": [],
            "year": 2006,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF30": {
            "ref_id": "b30",
            "title": "Strategien und Ma\u00dfnahmen in Vorbereitung auf eine Influenza-Pandemie",
            "authors": [
                {
                    "first": "Gesundheit",
                    "middle": [],
                    "last": "Bundesamt F\u00fcr",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF31": {
            "ref_id": "b31",
            "title": "Global consultation on addressing ethical issues in pandemic influenza planning. Summary of discussions",
            "authors": [],
            "year": 2007,
            "venue": "WHO",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF32": {
            "ref_id": "b32",
            "title": "How prepared is Europe for pandemic influenza? Analysis of national plans",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Mounier-Jack",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Coker",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "367",
            "issn": "",
            "pages": "1405--1411",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF33": {
            "ref_id": "b33",
            "title": "Introduction",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Selgelid",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Battin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Smith",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Ethics and infectious disease",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "pp xi--xix",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF34": {
            "ref_id": "b34",
            "title": "Estimation of potential global pandemic influenza mortality on the basis of vital registry data from the 1918-20 pandemic: a quantitative analysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "Cjl",
                    "middle": [],
                    "last": "Murray",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Lopez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Chin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "368",
            "issn": "",
            "pages": "2211--2218",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF35": {
            "ref_id": "b35",
            "title": "Weak links: international health surveillance in a world containing \"nonstates\"",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Mckee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Atun",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Eur J Public Health",
            "volume": "16",
            "issn": "1",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF36": {
            "ref_id": "b36",
            "title": "The decent society",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Margalit",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF37": {
            "ref_id": "b37",
            "title": "Umverteilung oder Anerkennung? Eine politisch-philosophische Kontroverse",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Fraser",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Honneth",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF38": {
            "ref_id": "b38",
            "title": "The Bellagio meeting on social justice and influenza (2006) Bellagio statement of principles",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF39": {
            "ref_id": "b39",
            "title": "Emergency management in public health ethics: triage, epidemics, biomedical terror and warfare",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Sass",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Eubios J Asian Internat Bioethics",
            "volume": "15",
            "issn": "",
            "pages": "161--166",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF40": {
            "ref_id": "b40",
            "title": "Ethical and legal considerations in mitigating pandemic disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Faden",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "177--183",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF41": {
            "ref_id": "b41",
            "title": "Influenza pandemic preparedness plan. Responding to an influenza pandemic or its threat: the role of WHO and guidelines for national planning",
            "authors": [],
            "year": 1999,
            "venue": "WHO",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF42": {
            "ref_id": "b42",
            "title": "Public health ethics in Europe -let ethicists enter the public health debate",
            "authors": [
                {
                    "first": "Elm",
                    "middle": [],
                    "last": "Maeckelberghe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Schr\u00f6der-B\u00e4ck",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Eur J Public Health",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF43": {
            "ref_id": "b43",
            "title": "Ethical and legal considerations in mitigating pandemic disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Lemon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Hamburg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Sparling",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF44": {
            "ref_id": "b44",
            "title": "Ethics in a pandemic: a survey of the state pandemic influenza plans",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Thomas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Dasgupta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Martinot",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Am J Public Health",
            "volume": "97",
            "issn": "1",
            "pages": "26--31",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "TABREF2": {
            "text": "auf der erfolgten Darlegung einiger zentraler Handlungsfelder und ihrer ethischen Herausforderungen wird f\u00fcr die deutsche Perspektive angeregt, dass sich auch der per Bundesgesetz im Juli 2007 eingerichtete Deutsche Ethikrat\u00e4hnlich wie die schweizerische Nationale Ethikkommission im Bereich Humanmedizin [31] oder das neuseel\u00e4ndische Nation al Ethics Advisory Committee [32] -mit ethischen Fragen der Pandemievorsorge und des Pandemiemanagements besch\u00e4ftigen sollte. Dies w\u00fcrde einen \u00f6ffentlichen Diskurs f\u00f6rdern und zugrunde liegende ethische Werte validieren helfen. W\u00e4hrend die Kommunen lokal und von regionalen und nationalen Institutionen unterst\u00fctzt agieren, obliegt die Koordination eines Pandemiemanagements der Landesebene und l\u00e4nder\u00fcbergreifend dem Bund. Aufgrund der offenen Grenzen in Europa und der Freiheiten in Bezug auf G\u00fcter und Personen m\u00fcssen auch innerhalb der Europ\u00e4ischen Union (EU) gemeinsame Koordinierungsaufgaben wahrgenommen werden. Die EU ist routinem\u00e4\u00dfig gesundheitspolitisch aktiv. Sie zielt auf eine Verbesserung der Bev\u00f6lkerungsgesundheit u. a. \u00fcber einen EU-weiten Informationsaustausch von Gesundheitsdaten sowie \u00fcber EU-gef\u00f6rderte Gesundheitsforschungsprojekte. Vorrangige Ziele ihres Gesundheitsaktionsprogramms sind die Verbesserung des Informationsstandes zu gesundheitlichen Aspekten inner-halb Europas, die Erarbeitung von Ma\u00dfnahmen zur raschen Reaktion auf grenz\u00fcbergreifende Gesundheitsgefahren -zu denen auch eine Influenzapandemie z\u00e4hlen w\u00fcrde -sowie die Ber\u00fccksichtigung f\u00fcr Europa relevanter Gesundheitsfaktoren (beispielsweise Tabak). Seit 2005 existiert das European Centre for Disease Prevention and Control (ECDC) in Stockholm, dessen Aufgabe die Surveillance und das Monitoring von Infektionskrankheiten ist, die f\u00fcr die EU von Relevanz sind. Mit dem ECDC stimmen sich im Pandemiefall auch das Robert Koch-Institut bzw. das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit ab -z. B. in Bezug auf die Krisenkommunikation",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF3": {
            "text": ". phil. Peter Schr\u00f6der-B\u00e4ck Landesinstitut f\u00fcr Arbeit und Gesundheit NRW (l\u00f6gd) Westerfeldstra\u00dfe 35-37 33611 Bielefeld, BRD E-Mail: peter.schroeder@loegd.nrw.de",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}